<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://honzajavorek.cz/" rel="alternate"></link><link href="http://honzajavorek.cz/feed.xml" rel="self"></link><id>http://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-05-30T14:28:07+02:00</updated><entry><title>Jarní úklid</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/jarni-uklid" rel="alternate"></link><updated>2012-05-30T14:28:07+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-05-30:blog/jarni-uklid</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jak jsem &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny"&gt;avizoval&lt;/a&gt;, tak se stalo. Vymetl jsem na blogu pavučiny, dal jsem mu nová střívka, nový kabátek. V odkazovaném článku jsem sice psal, že to udělám večer před státnicemi, ale nakonec jsem to stihl dřív :-) Pracoval jsem na tom po malých kousíčkách několik měsíců, vždy ve volné chvilce mezi učením.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co je nového?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Blog je kompletně &lt;a href="https://github.com/honzajavorek/blog"&gt;na GitHubu&lt;/a&gt;. Nejen zdrojový kód, ale i &lt;a href="https://github.com/honzajavorek/blog/tree/gh-pages"&gt;samotné HTML stránky&lt;/a&gt; (využívá tedy &lt;a href="http://pages.github.com/"&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;). Můžete mi opravovat chyby v článcích posíláním &lt;em&gt;pull requestů&lt;/em&gt; ;-) Taky to samozřejmě funguje i jako nezničitelná &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/jak-jsem-ublizil-svemu-denicku"&gt;záloha&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adresy na RSS/Atom vedou nyní přímo na služby, které je poskytují. Tedy &lt;a href="http://disqus.com"&gt;Disqus&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://feedburner.com"&gt;Feedburner&lt;/a&gt;. Myslím, že umístění blogu měním o dost častěji, než tyhle služby, takže jsou pro čtenáře nakonec jistějším opěrným bodem :-) Zatím by mělo fungovat přesměrování, ale nevím jak dlouho - lepší bude, když si adresy změníte ve svých čtečkách.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deníček je generován do statického HTML pomocí skvělého nástroje &lt;a href="http://pelican.notmyidea.org"&gt;Pelican&lt;/a&gt; (Python). To znamená, že veškerou interakci na webu obstarává JavaScript (moc jí není, jen komentáře) a že by se všechny stránky měly načítat superrychle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vše je na nové doméně &lt;code&gt;honzajavorek.cz&lt;/code&gt;. Na &lt;code&gt;blog.javorek.net&lt;/code&gt; ani &lt;code&gt;honza.javorek.net&lt;/code&gt; nic už nikdy nebude. Ostatně, v blízké době nejspíš zanikne celé &lt;code&gt;javorek.net&lt;/code&gt;, ale to je jiná pohádka.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechny články jsou nyní ve značkovacím jazyce &lt;a href="daringfireball.net/projects/markdown/"&gt;Markdown&lt;/a&gt;. Mám &lt;a href="http://www.texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; moc rád, ale nejsem si jistý jeho budoucností (vývoj tak nějak stojí) a jeho podpora ve světě je zcela minimální. Použít jej v Pythonu je obtížné (neříkám nemožné!) a chtít blog zmigrovat někam jinam, je to vždy velká překážka. Připravuji malý Python filtr &lt;a href="https://github.com/honzajavorek/tipi"&gt;tipi&lt;/a&gt;, který bude vylepšovat typografii výstupu z Markdownu podle českých pravidel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blog je ještě jednodušší. Snažil jsem se, aby měl úplné minimum nutných funkcí. Některé jsou celkem skryté (třeba &lt;a href="http://honzajavorek.cz/archives"&gt;archiv&lt;/a&gt;), ale kdo hledá, najde. A kdo nehledá, tomu nepřekáží. Soustředil jsem se na &lt;em&gt;obsah sdělení&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Při stylování blogu jsem si hrál. Např. to zelené logo nahoře je v SVG. Tvořil jsem to všechno hlavně pro své potěšení. Protože mi vůbec nečiní potěšení optimalizovat pro Internet Explorer, nezobrazí se styly žádnému pod verzi 9. Kruté, ale co. Článek si návštěvník přečíst může, HTML šablona je napsána, řekl bych, sémanticky a přehledně. Stejně jako &lt;a href="http://www.pixy.cz/pixylophone/2004_12_archiv.html#1103239648"&gt;se to kdysi dělávalo s Netscape Navigátorem&lt;/a&gt;... Jednou se možná hecnu a pro IE to odladím. Nechtěl jsem však, aby to zdržovalo spuštění blogu. Stejně tak s tiskovými styly - tiskne si někdo mé články? Dejte mi vědět, třeba ty styly dodělám.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No a narovinu říkám, že mě moc nebaví testovat mobilní zobrazení. Takže se nepřidávám do současného trendu &lt;em&gt;mobile first&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;mobile only&lt;/em&gt;, spíš jsem se web prostě jen pocitově snažil udělat tak, abych snad kladl co nejméně klacků pod nohy. V Opeře Mini, &lt;a href="http://localhost/blog/output/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon"&gt;kterou mám já&lt;/a&gt;, to není &lt;em&gt;tak strašný&lt;/em&gt;. Klidně napište doporučení na úpravy, jež by vám čtení na mobilu usnadnily.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Komentáře mají rozhraní pořád v angličtině, protože za to polovičaté české bych se fakt styděl. Napsal jsem Disqusu, že jim tu českou verzi klidně vylepším. Uvidíme, co napíšou.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nu a to je asi tak vše. Těšte se na nové články, mám při tom učení hrozný tvůrčí a myšlenkový přetlak.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aktualizace"&gt;Aktualizace&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na základě připomínek jsem udělal následující úpravy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Logo v SVG jsem nahradil jeho verzí v PNG. Svět očividně na SVG v CSS není stále připraven, nechytal se ani Chrome (vivat Firefox!).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zkusil jsem opravit fonty tak, aby se lépe zobrazovaly na Windows. Pomůže to? Nevím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Povolil jsem styly pro Internet Explorer 7 a vyšší. Prý bylo zobrazování, až na menší chybky, v pohodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary></entry><entry><title>Quo vadis, Google?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/quo-vadis-google" rel="alternate"></link><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-04-17:blog/quo-vadis-google</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci. Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu. Pokud vás rozčilují štěky bez pádných argumentů, běžte si raději &lt;a href="http://www.kytara.cz/basne/"&gt;číst pěknou poezii&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Code:&lt;/strong&gt; Zrušili vyhledávání v OpenSource. Google Project Hosting je zastaralý chudák, všichni odešli na GitHub nebo BitBucket.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mapy:&lt;/strong&gt; Mají stále nějaké novinky, ale StreetView se v Brně asi nedočkám (možná za pět let, autíčko stále potkáváme), ruční měření je nepoužitelné. Nejčastěji teď sahám po Mapy.cz, ruční měření je tam perfektní a ptačí pohled měli první.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube:&lt;/strong&gt; Upřímně, pro člověka, který chce nahrávat seriózní videa na internet, je mnohem lepší volbou Vimeo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google+:&lt;/strong&gt; Nepotkal jsem službu, kam by to Google narval tak, že bych si řekl „jé, tady je to fakt užitečné!“ Asi proto, že to užitečné opravdu není. Nemůžu říct, že Twitter a Facebook jsou alternativami ke Google+, protože dodnes nevím, k čemu mám Google+ používat. A k tomu nepotřebuji hledat alternativu. Všude s tím akorát otravují. Google+ je v Google službách asi jako stovka billboardů u dálnice D1. Jsou k ničemu, rozptylují, hlásí se stále o slovo… ale vy jste tam sakra abyste řídili auto a někam se dostali!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Merchants:&lt;/strong&gt; Heuréka je nejlepší. Ani Zboží.cz na ni nemá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Picasa:&lt;/strong&gt; Program začal být nepoužitelný už dávno. Web zmršili zavedením jakési podivné pseudosociální homepage, následně ho nechali zastarat a teď to schválně nepřeklápí do nového, aby lidi sami odešli na Google+, protože jsou tam fotky moderněji udělané. Až to překlopí, obávám se, že Picasa už existovat nebude a zbude pouze Google+. Osobně už dlouho zamýšlím odchod na Flickr, ale čekám, co bude s krachujícím Yahoo, které ho vlastní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Android:&lt;/strong&gt; Koupil jsem si místo Androida obyčejnou Nokii C2–01. &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon"&gt;Důvodem nebyl Google&lt;/a&gt;, ale že by byl Android dotažený OS, to se říct rozhodně nedá. Spíš je prostě „levný“. Klávesa „zpět“ je nevyzpytatelná a vždy udělá přesně opak toho, než chci. UI aplikací nejednotné. Zařízení nemusí splňovat žádné standardy, takže drtivá většina Androidů jsou nekvalitní plasťáky s výdrží čtvrt dne a obskurním displejem. Nové verze systému výrobci telefonů schválně blokují. Teda uživatelé si to myslí, ale on by to ten jejich telefon už stejně neutáhl, zastará za pár měsíců… A mohl bych pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chrome:&lt;/strong&gt; Líbila se mi na něm vždy rychlost, ale nikdy jsem si na něj nezvykl. Je na mě až příliš jednoduchý, UI jeho rozšíření je psychedelické a připomíná skvosty z Android Marketu. Při instalaci aby člověk jen tiše doufal, že autor rozšíření neměl oblíbené barvy fialovou a hnědou, protože jestli měl, bude UI fialovo-hnědo-modré. Proč modré, to nevím. U mě nikdy Chrome nepřekonal Firefox, asi jsem konzerva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/167.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a ještě jednou musím napsat, jak mě štve, že mi Google všude tlačí nějaké nesmysly, o kterých si on myslí, že jsou dobré. Google+. Nebo Play na liště. Proboha proč? Dříve to nedělal. Propagoval užitečnou novou fičuru, ale nevnucoval se stále s něčím, ještě k tomu tak otravně. Klesá u mě s touhle politikou na úroveň telemarketingových firem, jež mi denně volají, jestli něco nechci, a já to nikdy nechci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nebyl na Google odkázaný, ale nehodlám zase hledat alternativy za každou cenu. Gmail je pořád skvělý, ač i jej už dost zanesli balastem. Většina služeb Google stále stojí za to. Například i ty Mapy jsou výborné, akorát pro mě jsou na denodenní používání v Brně lepší ty od Seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některé aplikace si však vyloženě říkají o konkurenci. Buď tam Google vyklízí pole (Google Code), nebo je jeho aplikace mizerná, zastaralá. Myslím, že kdyby například přišla nová služba kvalit GitHubu, která by konkurovala Google Readeru s Feedburnerem, měla výborné UI a dokázala např. v dnešní záplavě informací filtrovat jen to důležité, tak Google Reader zemře. Už se na to těším. Google svými aplikacemi změnil web k nepoznání, ale už tak nějak zfotrovatěl, chybí mu inovace, dravost, spousta agend mu usnula a za nějaký čas zkostnatěla.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Nebyla by svobodná společnost rájem pro populismus?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/nebyla-by-svobodna-spolecnost-rajem-pro-populismus" rel="alternate"></link><updated>2012-04-14T15:38:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-04-14:blog/nebyla-by-svobodna-spolecnost-rajem-pro-populismus</id><summary type="html">&lt;p&gt;V poslední době cítím v lidech vzestup sympatií k liberálnímu smýšlení a ke &lt;a href="http://www.svobodni.cz/"&gt;Straně Svobodných Občanů&lt;/a&gt;. Proč ne, já sám se dokážu se spoustou jejich myšlenek ztotožnit a koneckonců, nic jiného mi asi ani nezbývá. Stejně jako ostatní jsem totiž zjistil, že ať jdu s volebním lístkem jakýmkoliv směrem, nakonec dojdu doleva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při tomto postupném „ztotožňování se“ s programem Svobodných mi ale jedna věc pořád vrtá hlavou a nevím, jak by fungovala v takovém svobodném světě.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="svoboda"&gt;Svoboda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Líbí se mi myšlenka svobody jakožto minimálního omezování jednotlivce v jeho rozhodování. Představuji si to nějak následovně. Toto jsme zatím slyšeli od všech vlád:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vybereme od tebe peníze a &lt;del&gt;z těch&lt;/del&gt; jednou dostaneš důchod.&lt;sup&gt;&lt;small&gt;*&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;&lt;small&gt;*&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt; &lt;small&gt;Platí jen pokud nějaké zbudou, jen pokud je nikdo nerozkrade a pouze nebudou-li potřeba na něco jiného. Tato služba je vám poskytována státem bez možnosti se z ní vyvázat. Hodnota vašeho měsíčního paušálu se může libovolně měnit.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No a já takový věci nemám moc rád. Kdyby mi podobně napsali smlouvu u telefonního operátora, ukázal bych jím nejspíš prostředníček a šel jinam. Jenže se státem je to jinak. Pocházíme z opic, z pralidí uskupených v kmeny a rody, no a já osobně prostě cítím, že do té České republiky tak nějak patřím. Někdo si vybírá státy k bydlení taky tím tržním způsobem, já ale (zatím?) ne. Chtěl bych to tu spíš změnit k lepšímu, než utéct ke konkurenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A právě liberálové nabízí něco takovéhoto, pokud to chápu dobře:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Peníze si nech.&lt;sup&gt;&lt;small&gt;*&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;&lt;small&gt;*&lt;/small&gt;&lt;/sup&gt; &lt;small&gt;Jestli si myslíš, že se dožiješ stáří, je určitě dobrý nápad aby sis něco spořil. Je to na tobě. Klidně si nic nespoř, ale nepočítej s tím, že něco dostaneš od nás.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mám rád věci ve svých rukou. Je s tím víc práce, ale člověk má možnost volby, má svobodu rozhodování. Svoboda přináší větší zodpovědnost, ale stojí za to. Není to tak pohodlné, no baví mě to. Takže tahle verze se mi líbila už o dost víc.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="podporit-koho-chci"&gt;Podpořit koho chci&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Když budu mít naprostou svobodu v tom, kam pošlu své peníze, nebudu si muset taky stěžovat, že jdou na nepotřebné věci nebo věci, které mě nezajímají. Třeba spousta lidí si stěžuje, že platí státu daně a stát za to vyživuje nepracující cikány. Že by raději posílali dobrovolně pár korun na nemocný děti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobře, to by ve svobodném státě šlo. Cikáni by začali pracovat. Ale co třeba někdo, kdo pracovat nemůže? Nemocní? Nemocnice může být soukromá. Doktoři jsou „služba“, pacient je „zákazník“. Co mrtví? Tam jsou „zákazníky“ pozůstalí. Z čeho se ale zaplatí třeba takový dětský domov? Nevidím „zákazníka“, jedině že by si to musela ta děcka po vyspění zpětně doplatit a to už je tedy dost blbé. No a co třeba hendikepovaní? I když budu největší individualista, nikdy nemůžu vědět, kdy se do takové „pasivní“ skupiny dostanu, kdy budu potřebovat nějakou nezištnou pomoc od společnosti a nebudu si ji umět zařídit sám. Napadá mě, že by to mělo řešit pojištění. Ale pojištění má smysl a vyplatí se jen pokud ten nepojištěný v případě nehody ostrouhá. Takže buď se lidi nepojistí a následně zhynou v hnoji, nebo se budou pojišťovat jak diví na kde co. Ráj &lt;a href="http://www.hcpce.cz/"&gt;pojišťoven&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co věci, které si na sebe prostě neumí vydělat? Neziskovky zasluhující se za dobré věci… Umění… Co s nimi?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="od-svobody-k-populismu-a-kyci"&gt;Od svobody k populismu a kýči&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Když budu mít k nějaké takové skupině blízko, můžu ji finančně podporovat. Mám svobodu v tom kam pošlu své peníze, takže si třeba řeknu, že část svého příjmu měsíčně pošlu na konto nemocných dětí. Nebo na konto nějakého uměleckého projektu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A teď z druhé strany – když budu tvořit nějaké umění a budu chtít, aby si na sebe vydělalo, co pro to udělám? Namaluji nějaký ultra alternativní obraz, který ocení několik odborníků, nebo namaluji kýč, jenž se bude líbit masám a ty ho pak svobodně zasponzorují?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsem pro, aby si na sebe např. zrovna umění dokázalo vydělat samo. Jenže jak to udělat a neztratit na kvalitě, jak neudusat kulturnost naší společnosti penězi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neziskové projekty, sociální projekty a kultura se totiž začnou podbízet. Utopíme se v kýči. Věří liberál, že obyčejný člověk (&lt;em&gt;terminus technicus&lt;/em&gt;) by nevybíral populisticky? O jakých projektech bychom se vůbec dověděli, abychom jim mohli poslat peníze? O těch, které by měly nejvíce billboardů? O těch, které se líbí masám? A co alternativní umění, co kvalitní věci, které se nepodbízí a nelíbí se?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A není to jen o umění, populisticky by se začalo chovat cokoliv bez jasných příjmů, co by potřebovalo podporu od lidí. Společnost by produkovala jen to, co by se většinově líbilo, co by zaujalo dostatek obyčejných lidí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já nechci takovou volbu mas. Nechci kulturu ala TV NOVA. Jak tohle řeší liberál? Tady už si odpovědět neumím. Pomůžete mi?&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category></entry><entry><title>Proč si koupím jednoduchý telefon</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon" rel="alternate"></link><updated>2012-04-07T16:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-04-07:blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nemám teď moc spisovatelské období, takže je blog delší dobu němý. O to nešťastnější taková literární indispozice je, když mám za pár týdnů odevzdávat diplomku. Zkusím se tedy rozepsat tady a třeba se to nějak chytne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po delší době opět měním telefon a shrnu tady proč si chci pro změnu koupit jednoduchý přístroj. Komu se nechtějí číst dlouhé eseje, tak proto, abych měl jednoduchý život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Připomínám, že má telefonní kariéra je asi následující:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alcatel OT 302, &lt;em&gt;první&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siemens M65, &lt;em&gt;vysněný, odolný&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/finska-cernoska"&gt;Nokia 3110c&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Finská černoška&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTC Dream, &lt;em&gt;první Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony"&gt;HTC Hero&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;hrdina v důchodu&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG Optimus One, &lt;em&gt;pragmatický Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ten odkazovaný článek o Nokii je 4 roky starý, ale nic se nezměnilo – zase jsem telefon &lt;a href="https://imgur.com/a/i87YM"&gt;někde&lt;/a&gt; potratil a řeším koupi nového. To už jsem prostě já, takže teď spíš k věci: Jaký nový telefon pořídit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lg-optimus-one"&gt;LG Optimus One&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nabízí se možnost, že bych si koupil tentýž. Najít se dá za 2800 Kč a to není na mobil nijak hrozná cena, natož na tak pěkný „pragmatický“ Android. Spokojený jsem s ním byl, poměr cena/výkon měl velice dobrý a určitě bych jej doporučil komukoliv kdo o něm uvažuje. Akorát bych si teda asi konečně dokoupil nějaký ten &lt;a href="http://www.chytremobily.cz/Stylusy/Stylus-tuzka-pro-LG-Optimus-One.html"&gt;stylus&lt;/a&gt;, abych se svýma věčně zpocenýma rukama nebyl za hendikepovaného.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="k-cemu-se-mi-hodi-android"&gt;K čemu se mi hodí Android&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jenže to by byla nuda. Říkám si – „Co ti ten Android dává?“ Internet! Hlavně tethering přes wifi nebo přes kabel je úžasná internetová svoboda pro můj počítač. Ale co dál? Synchronizaci kontaktů. A dál? Hudbu si na něm nepřehrávám, protože to žere baterku. Na cestování ta baterka taky moc není, vydrží tak den, možná dva. Mapy super, ale asi bych bez nich přežil, mám orientační smysl. Čtu tam maily, Twitter, Google Reader, no už ani ten Facebook ne, protože mají strašně pomalou aplikaci. Jo a volám a posílám SMS, samozřejmě. Hodí se občas něco vyfotit (otevírací
doba). &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.fhejl.pubtran"&gt;Jízdní řády&lt;/a&gt; sjíždím od rána do večera, bez nich se mi úplně rozpadne den. Angry Birds, když se nudím, což není často. QR nescanuji, jsem na to líný. SMS posílám běžným způsobem, bylo to pohodlnější než &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.vojtisek.freesmssender"&gt;Free SMS Sender&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.lunchtime.android"&gt;Lunchtime.cz&lt;/a&gt; na menýčka dobrý, ale Montána v Kohoutkách tam stejně nebyla. SMS jízdenka do Prahy, Sky Map na rande, &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=net.skimap"&gt;Ski Map&lt;/a&gt; z loajality, no a někdy bylo dobrý &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=tunein.player"&gt;přes wifi pustit rádio&lt;/a&gt;, strčit repráky do mobilu a moci vypnout počítač. No ale nalejme si stoprocentního džusu, aplikace jsem spíš odinstalovával než naopak a nadšení z nich nějak opadlo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="takze-kdyz-to-shrnu"&gt;Takže když to shrnu…&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Twitter, Google Reader → čtu vždy a všude, nedávám pozor, nesoustředím se na okolí, asi lepší vypustit ze života mimo PC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;maily → pronásledují mě všude, místo abych je nemusel řešit u počítače, řeším tam a i všude jinde&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jízdní řády → opravdu nepostradatelná, perfektní pomůcka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMS a volání → zvládne jakýkoliv telefon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tethering → mám HP EliteBook, který má slot pro SIMku a umí se přes 3G připojovat sám, kdybych moc chtěl (&lt;em&gt;hm, ale zvládne to Ubuntu?&lt;/em&gt;) – navíc tethering prý umí přes kabel či Bluetooth kdejaká ta obstarožní Nokia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kontakty → ač se to nezdá, zvládnou i &lt;a href="http://www.google.com/mobile/sync/"&gt;slabší telefony přes SyncML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A… a nic víc.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="k-cemu-se-hodi-obycejny-telefon"&gt;K čemu se hodí obyčejný telefon&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;K volání a psaní SMS, a to mnohonásobně více než Androidy. Píše se na něm lépe, dá se psát v zimě s tenkou rukavicí, se zpocenou rukou, mastnou, jakoukoliv rukou, určitě i pirátským hákem by na staré Nokii kapitán Hook tu esemesku napsal. Hledání v seznamu a volání lidem je pak intuitivní a okamžité, bez závislosti na vrtoších a rychlosti operačního systému.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poslechu hudby. Klidně celou cestu Praha-Brno a zpět!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cestování. Můžete jezdit týden po republice a když mobil moc neždímete, vydrží celou dobu. Přinejhorším ho jednou nabijete.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Životu s lidmi. Necheckujete se na venue zatímco se kamarádi baví u téhož stolu nad pivem o blondýnách, nečtete si ve frontě v Bille Twitter, dáváte pozor co se kolem vás děje v trolejbuse. Někdy je to nuda, ale někdy se to vyplatí. Jste soustředěnější, nastupujete do správných tramvají a vnímáte okolí, vnímáte lidi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tříbení smyslů. Člověk je nucen si věci pamatovat sám, orientovat se v přírodě nebo ve městě dle vlastních uvážení a ne dle toho, jestli chytí aspoň EDGE, aby se načetla vedlejší dlaždice Google Maps. A tak.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jak jste si asi domysleli, rozhodl jsem se, že si nejspíš koupím obyčejný telefon. Jediná aplikace, kterou nedokážu nahradit, jsou jízdní řády. Tož co, asi budu zase víc po městě jezdit na kole. A třeba budu číst místo tvitrů víc knihy, na Kindle už se skoro práší.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Kolik peněz byste byli ochotni zaplatit za to, že by neexistovala reklama?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama" rel="alternate"></link><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-03-02:blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama</id><summary type="html">&lt;p&gt;Stále &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;, jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah &lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel jsem na to, že asi „celkem dost“. Kdyby to byl papírový časopis, určitě bych si jej předplatil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem si vzpomněl na &lt;a href="http://jilm.cz/libi-se-ti-co-ctes-zadarmo-na-internetu-nelaj"&gt;Flattr&lt;/a&gt;, což je podle mě výborný způsob jak poslat peníze přímo autorům něčeho, co se mi líbí. Jen by se to mělo více rozšířit. Nemám problém platit přímo autorům za něco, co se mi líbí, ale chci vědět, že to jde jim. Nedávno jsem &lt;a href="http://www.rozhlas.cz/jazz/novinky/_zprava/jazz-sampler-no-4-stahujte-zdarma-nujazz-a-jazzove-remixy--993070"&gt;stahoval nějakou jazzovou hudbu&lt;/a&gt; a většina z toho šla z &lt;a href="http://bandcamp.com/"&gt;webu, který posílal příspěvky přímo autorovi&lt;/a&gt;. Myšlenka se mi tak líbila, že jsem každému přispěl a ještě si kvůli tomu zřídil PayPal (což byla asi nejnepříjemnější věc, jakou jsem v poslední době registroval).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec mě vlna asociací dovedla k &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/spam-vsude-kolem-nas"&gt;mé dávné nenávisti k reklamě&lt;/a&gt;. Je všude kolem nás, zahlcuje veřejný prostor, otravuje nás. Letáky ve schránce, polepené tramvaje, billboardy, každý plot zalepený nějakou firmou, telemarketingové telefony, … &lt;strong&gt;Kolik peněz bych byl ochoten měsíčně zaplatit za to, že mi nezavolá jediný telemarketing, že neuvidím jediný billboard u silnice, že nedostanu do schránky jediný leták z Lidlu?&lt;/strong&gt; Popravdě, sere mě všechno toto natolik, že bych byl ochoten platit za tento pročištěný život poměrně hodně. Asi i tisíce, připočítal bych to k nájmu, elektřině, plynu, vodě a internetu jako základní životní výdaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co vy?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta" rel="alternate"></link><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-23:blog/manifest-zklamaneho-studenta</id><summary type="html">&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí, &lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;, nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili, že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="historie-meho-trapeni"&gt;Historie mého trápení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu 2010 &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;. Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi rychle šíří a &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;. Stávám se rebelem a definitivně &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi"&gt;odcházím&lt;/a&gt;. Jako odkaz příštím generacím píšu &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011 opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání. &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/alma-mater"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti, jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-dokoncim-vysokou-skolu"&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší. &lt;a href="https://twitter.com/honzajavorek/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;, dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil, nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt; hlavní hrdina říkal, že ta &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt; a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-bych-ve-svem-zivote-udelal-jinak"&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr, konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-bylo-magisterske-studium-chybou"&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu příbuzných oborech, nejspíše &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání, &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;, vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt; Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života, tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku 2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval, &lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého (byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji &lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat mi přijde zajímavých a rád bych si o nich &lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ceho-nelituji"&gt;Čeho nelituji&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské studium. Jak jsem už tady na blogu &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;. Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc. Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví, jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-si-mysli-jini"&gt;Co si myslí jiní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte, nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto svého handicapu, např. &lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt; nebo sledováním &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; – &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt; Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu, celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; – Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Druhý díl. &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt; A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích. Můj je totiž spíš &lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;. Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Co s hudbou?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/co-s-hudbou" rel="alternate"></link><updated>2012-01-22T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-22:blog/co-s-hudbou</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem &lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže neřeší níže nastíněný problém, ale ani nesmí na můj počítač.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek jsem uzrávat nenechával, nechtěl jsem tímhle trávit více času než je nutné. Proto je možná takový trochu &lt;em&gt;hrr&lt;/em&gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-bych-s-hudbou-nejradeji-udelal"&gt;Co bych s hudbou nejraději udělal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;smazal bych radikálně vše, co neposlouchám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zrušil bych až na výjimky „sbírky“ (dilema &lt;em&gt;mít všechny Floydy&lt;/em&gt; vs. &lt;em&gt;mít alba Floydů, která poslouchám&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhledat duplicity a raději symlinkovat soubory, pokud je má opravdu smysl mít na více místech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle složky s alby a případnými kusovkami bych udělal složku s mixy, kde jsou pečlivě namíchané playlisty podle různé nálady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otagoval správně veškerou hudbu, irituje mě jak je všechno strašně nesourodé a neorganizované&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="problemy"&gt;Problémy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jak poznat co neposlouchám?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak vyhledat duplicity v písničkách (soubory nemusí mít stejný název ani velikost – např. když jsou v různém bitrate)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak otagovat hudbu?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, s tím mazáním bych si poradil. Duplicity jsou horší, ale i to jde algoritmicky řešit, můžu si za dvě hodiny napsat skript, který bude chytřejší než běžné hledače duplicitních souborů. Co ale s těmi tagy?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tagování, struktura a vše je naprosto chaotické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;konvence pojmenování souborů je naprosto chaotická&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádný nástroj neproleze celou mou hudbu a neotaguje ji spolehlivě (ani &lt;a href="http://musicbrainz.org/doc/MusicBrainz_Picard"&gt;MusicBrainz Picard&lt;/a&gt;), je nutná účast člověka a já s tím nechci strávit půl života ani to ručně udržovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhovovala by mi netradiční struktura:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;folk/Xavier Baumaxa/2003 - Fenkám/01 Nedělní chvilka poesie.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s více alby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Kryštof - Poločas/01 Plán.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s jediným albem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Mig 21/Mig 21 - Chci ti říct.mp3&lt;/code&gt; pro kusovky zařaditelné k umělci, od něhož mám nějaká alba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;mixes/.../Britney Spears - Toxic.mp3&lt;/code&gt; pro úplné kusovky, které mám jen tak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žádné jiné informace než ty o umělci, albu, roku, čísla tracku a názvu tracku mě nezajímají. Nechci aby tam překážely nějaké komentáře typu &lt;em&gt;tohle je z iTunes, milujte iTunes a množte se&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;music from ultrawesome mega hyper ganjatorrent&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám tušení. Není to algoritmizovatelné, je to šíleně &lt;strong&gt;fuzzy&lt;/strong&gt;, není to řešitelné. Navíc mám spoustu alb neúplných nebo takových, které v žádných registrech nejsou (různé výběry, world music, čeští a slovenští interpreti, …).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden můj kamarád údajně &lt;strong&gt;smazal všechnu svou hudbu&lt;/strong&gt; – řekl si, že může poslouchat online rádia a že poslouchání stále téže hudby jej nikam dál neposouvá. OK, to už je hodně radikální, ale mojí sbírce by určitě nějaký podobný přístup prospěl.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mazani"&gt;Mazání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uvažuji, že bych promazal drtivou většinu věcí. Jen máloco z hudby není v tomto směru obnovitelné. Kritériem bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jsem si stoprocentně jistý, že si tuto hudbu chci nechat, že se mi
líbí a že ji poslouchám?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Odpověď &lt;strong&gt;ne&lt;/strong&gt; vede ke klávese &lt;em&gt;delete&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ruseni-alb"&gt;Rušení alb&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Potom bych zrušil drtivou většinu alb. Jen málokdy se mi líbí celé. Pouštím si sice hudbu po albech, ale vlastně mě to baví o dost méně než si ji pouštět namixovanou. Drtivá většina alb má 3 dobré písničky a zbytek je o ničem. Život je krátký na to poslouchat průměr. Kritériem ponechání či rozebrání a promazání bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pouštěl bych si často toto album jako celek? Líbí se mi celé?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="mixy"&gt;Mixy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím mi zbude pár alb, jejichž existenci i obsah jsem si 2× obhájil a které zřejmě půjde ručně udržovat. Zbytek přesunu do mixů nebo smažu. Mixy potom nebudou nijak třízeny, bude to plochá struktura – např. bad mood, africa, good morning, reggae, classic rock, pop, club, sentimental, … V každé složce budou prostě jen naházené soubory bez jakéhokoliv ladu, skladu, koncepčního tagování, pořadí (přehrávač má přece &lt;em&gt;shuffle&lt;/em&gt;), atd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spravna-cesta"&gt;Správná cesta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hudba se změnila. Už nelze mít vše utřízené a organizované jako to šlo, když světu vládly gramodesky, kazety, nebo CD. Musím se zřejmě změnit taky. Změnit přístup a jestliže jsou data, která se snažím třídit, takto chaotická, tak potom musí zřejmě i mé třízení být co nejplošší a nejméně komplikované. Vlastně takové &lt;em&gt;netřízení&lt;/em&gt;. Jinak bych se zbláznil nebo nedělal nic jiného, než že bych třídil hudbu. Nebo ne? Existuje jiná cesta?&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Už jsi s tím šaškováním kolem blogu trapný!</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny" rel="alternate"></link><updated>2012-01-20T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-20:blog/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ano, jsem. Je to osm měsíců, co jsem &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/blog-v-novem"&gt;spustil blog v novém hávu a na novém systému&lt;/a&gt;. Pak jsem si ho po chvilce omylem smazal. Před vánoci jsem jej obnovil, píšu zde články, ale spokojený opět nejsem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zjišťuji několik věcí. Na svém blogu mám rád design a &lt;a href="http://www.texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; s vlastními rozšířeními. Nenávidím na něm skoro vše ostatní :-/ Je to zabugované a nechce se mi to řešit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V odkazovaném příspěvku je jedno moudro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poučení: Honzo, už nikdy neredesignuj svůj blog :)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nicméně asi mě to vážně nemine. Potřebuji nějaké definitivní řešení. Ještě jednodušší než toto, aby se na něm mohlo pokazit ještě méně věcí. Myslím, že frontend blogu funguje dobře, není tam moc co řešit. Ale na backendu je to utrpení. Za vším je sice vidět dobrá původní myšlenka, ale tady se něco dělá přes ruku, tam je to nedomyšlené, tam něco schází, tuhle se projeví nějaká opomenutá
chybka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/166.jpg" /&gt;To je normální. Napsal jsem ten blog za pár dní programovacího času (i když to trvalo měsíce) a je to zcela nový software, který má zaručeně své chyby. Jenže mě se ukrutně nechtějí opravovat. Chci psát články. Chci je psát s Texy!, s těmi svými doplňky na snadné vložení YouTube videa, obrázku, apod. Mám rád Texy! a jeho typografické opravy aj. pěkné drobnosti, které umí. Nechci žádný WYSIWYG editor (blogovací systémy) a nechci žádné splácané megalomanské řešení (WordPress, Drupal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení? Pravděpodobně vytvořím něco extrémně jednoduchého, co dokáže staticky psaný text článků kompilovat přes Texy! do statického HTML. Nejlépe ještě aby to bylo pod Gitem/&lt;a href="https://github.com/"&gt;GitHubem&lt;/a&gt; a využívalo všech jeho výhod.
Když to &lt;a href="https://github.com/mitsuhiko/lucumr"&gt;může dělat Armin Ronacher&lt;/a&gt;, můžu i já. Vyřešily by se tím i jakékoliv nároky na hosting, zálohy databáze, …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdy to udělám, to nevím. Čeká mě jarní semestr plný práce, zkoušek, psaní diplomky a učení na státnice. Takže pravděpodobně ten večer před státnicemi ;-D&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Je za mnou rok 2011</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/je-za-mnou-rok-2011" rel="alternate"></link><updated>2012-01-18T04:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-18:blog/je-za-mnou-rok-2011</id><summary type="html">&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2011"&gt;Co se mi povedlo v roce 2011&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tu prima holku, co jsem si vloni našel, pořád mám :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem si rozpočet po divokém roce 2010&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jel jsem na svůj poslední &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pořídil jsem si opět &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/clanky/lg-optimus-one-postrach-levnych-androidu-test/sc-3-a-1315240/default.aspx"&gt;nový Android&lt;/a&gt;, s prodejem starého mě nakonec přišel na 1000 Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezdolal jsem Kohoutovický kopec a koupil jsem si asi po roce ježdění na kole šalinkartu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestoupil jsem z FITu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napsal jsem &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;likvidoval jsem tento blog jak jen to šlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem díky té prima holce z prvního bodu na &lt;a href="http://karelplihal.cz/"&gt;Plíhalovi&lt;/a&gt;, koupil jsem si na koncertě &lt;a href="http://www.kosmas.cz/knihy/132297/jako-cool-v-plote/"&gt;jeho knížku&lt;/a&gt; a nechal si ji podepsat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na &lt;a href="http://5bv.cz/"&gt;5BV&lt;/a&gt; a přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zkonsolidoval jsem svou práci, nechal jsem si jen dvě záležitosti, zmigroval jsem většinu své práce na Python a začal jsem organizovat &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;brněnské PyVo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bydlel jsem rok na bytě se sedmi dalšími lidmi a dá se říct, že jsem úplně nezešílel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem druhou konzumaci &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se díky letošní letní cykloexpedici po vinařích trochu lépe rozpoznávat víno a pít jej&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na FIT plese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se lyžovat, strávil jsem víkend v Jizerkách a týden v Jeseníkách a byla to jedna z nejlepších akcí s kamarády co si pamatuju&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učil jsem se španělsky v &lt;a href="http://www.jc-correct.com/"&gt;jazykovce&lt;/a&gt;, koukl jsem na tři španělské filmy, napsal jsem konečně dopis do Argentiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v Praze Rogera Waterse a jeho The Wall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na Euro Hockey Tour&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si Majáles a &lt;a href="http://rfch.cz/"&gt;Rock for Churchill&lt;/a&gt;, kam jsme jeli přes &lt;a href="http://www.jizdomat.cz"&gt;Jízdomat&lt;/a&gt; nakonec jen ve dvou, ale stejně to byla dost dobrá sranda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ochutnal jsem dokřupava připravený chřest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cikán na Kolišti mě okradl o peněženku a o klíče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/291641-mgr-radovan-kaluza/"&gt;Radovana&lt;/a&gt; v brněnském kinu Art&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sletěl jsem z kola se spolujezdcem za vysoké rychlosti, ale přežil jsem to a posádka taky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;splatil jsem svůj nový počítač&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v srpnu jsem dělal osm prací najednou a nezbláznil jsem se, i když jsem k tomu měl hodně blízko&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se hrát &lt;a href="http://www.deskovecky.cz/deskove-hry/77-agricola-8595558300099.html"&gt;Agricolu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v &lt;a href="http://nadobraku.cz/#2011-08-24"&gt;letním kině&lt;/a&gt; úžasný tříhodinový &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indický film&lt;/a&gt;, v němž bylo úplně všechno co si lze představit, a náramně jsem se bavil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v Irsku, podruhé v životě jsem letěl letadlem, viděl jsem hromadu ovcí, moře, útesy a jezdil jsem na kole po silnici vlevo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nacházel jsem se v Trnavě, která není na Slovensku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přibral jsem trochu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na Vánoce jsem se ocitl v nemocnici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;během roku jsem dvakrát dokázal na kole překonat jednorázovou, adrenalinovou, 100 km dlouhou cestu mezi Brnem a Zlínem (noc před Velikonoci z Brna ke Zlínu, v létě potom od Zlína do Brna)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-jsem-chtel-udelat-a-nepovedlo-se-mi-to"&gt;Co jsem &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/novorocni-vyhledy"&gt;chtěl udělat&lt;/a&gt; a nepovedlo se mi to&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;musel jsem si koupit šalinkartu, ale čas v MHD jsem se pokusil využít efektivně čtením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neuběhl jsem půlmaratón, neuběhl jsem skoro nic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nenaplánoval jsem cestu ani do Argentiny, ani do Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v létě jsem neudělal expedici do divokých krajů, ale zato jsem jel napodzim do toho Irska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nepředplatil jsem si &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; magazín, ale ani nepředplatím – jsem už spíš programátor než frontend designer (s příchodem mobilů musím dodat: &lt;em&gt;ještě že tak&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-chci-udelat-v-roce-2012"&gt;Co chci udělat v roce 2012&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;chtěl bych se naučit být trpělivější, vyrovnanější, soustředěnější, chtěl bych větší pracovní morálku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napíšu skvělou diplomku a dodělám vysokou školu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;po dokončení školy obnovím život s kamarády, pokusím se pořádat nějaké veselice, společné zábavné akce, výlety&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pojedu do Rumunska k deltě Dunaje&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu prát s aviváží, aby mi svetry voněly stejně jako voní tomu prevítovi &lt;a href="http://www.ceskatelevize.cz/lide/radek-wiglasz/"&gt;Radkovi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestěhuji se do „komornějšího“ společenství&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v druhé půlce roku se dám buď na studium nějakého jazyka, nebo začnu s autoškolou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seženu nové brýle a nového zubaře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl bych moc rád, kdyby se mi dařilo více soustředit na sport – běhat, plavat (pozor, u mě novinka!), zaběhnout půlmaraton, natrénovat na 5BV, neochabovat v ježdění na kole, … &lt;a href="http://ftcy.co/wfn4WM"&gt;Fitocracy&lt;/a&gt; mi k tomu dopomáhej :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohl bych častěji nosit svojí dámičce snídani do postele, aby měla hezčí den&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měl bych se od bráchy naučit dělat &lt;em&gt;javorkovské&lt;/em&gt; langoše a možná tak nastartovat svou větší angažovanost ve vaření&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přál bych si, aby se mi zase nějak (v dobrém smyslu) změnil život, aby přišly nějaké bláznivé kotrmelce, které mě vytrhnou ze zajetých kolejí&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Jak psát testovatelný kód v Pythonu?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/jak-psat-testovatelny-kod-v-pythonu" rel="alternate"></link><updated>2012-01-16T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-16:blog/jak-psat-testovatelny-kod-v-pythonu</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/164.jpg" /&gt;Troufl bych si říci, že na WebExpo 2011 byly &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/n/testovani/"&gt;testy&lt;/a&gt; jedním z předních vývojářských témat. Ať už šlo o JavaScript, PHP nebo cokoliv jiného, hojně se testování skloňovalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já osobně jsem v testování úplný začátečník. Testy jsem nepsal a nepíšu, ale rád bych se to naučil. Bohužel, na vysokých školách jsem neměl to štěstí být donucen jediný test napsat, pokud tedy nešlo o test mých chabých znalostí ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už dříve jsem pochytil nějaké základy o testovatelnosti kódu a následně i &lt;em&gt;dependency injection&lt;/em&gt; (hezky &lt;a href="http://fabien.potencier.org/article/11/what-is-dependency-injection"&gt;vysvětlil Fabien P.&lt;/a&gt;) v PHP, která s ním úzce souvisí. Na WebExpu jsem si tyto teoretické znalosti rozšířil díky &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2011/workshop/jak-napsat-otestovat-tisice-radku-kvalitniho-objektoveho-kodu/"&gt;workshopu&lt;/a&gt;. Myslím, že teď už základní principy chápu a schází mi především praxe. Bohužel, jediný PHP projekt, který teď udržuji, je &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt; a ten je na starším &lt;a href="http://nette.org/"&gt;Nette&lt;/a&gt; a navíc strašně závislý na Facebook platformě, takže abych něco testoval, musel bych upgradovat framework a polovinu věcí si namockovat. Což se mi pro začátek moc nechce, akorát by mě to otrávilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Většinu věcí píšu teď v Pythonu. Bohužel mi tamtéž unikla &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2011/prednaska/testovani-prakticky/"&gt;přednáška Honzy Krále o testování v Pythonu&lt;/a&gt;. Projíždím čas od času &lt;a href="http://vimeo.com/webexpo/videos"&gt;uveřejněné videozáznamy přednášek&lt;/a&gt;, ale pořád ji tam nevidím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se zavedením testů do Pythonu mám ale problém. Ono je totiž PHP (Java, C#, …) jiné než Python a já si prostě ta naučená teoretická pravidla neumím nějak v Pythoním kódu představit. Něco už jsem v tom jazyce napsal a myslím, že je běžnou praxí psát v modulech obyčejné funkce, importovat si je do jiných modulů, importovat si tam a zpět nějaké proměnné, třídy, třídy chovající se jako funkce, … Vidím takové věci jak v &lt;a href="https://www.djangoproject.com/"&gt;Djangu&lt;/a&gt;, tak ve &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;Flasku&lt;/a&gt;. Python je tak dynamický, že mi dělá problém aplikovat na něj tatáž pravidla jako pro PHP, kde stačí říct „nesmíte ve třídě udělat &lt;code&gt;new&lt;/code&gt;, nové objekty prostě musí přijít zvenčí připravené“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ano, mohl bych jej podrobit přísnému režimu a psát kód, který by byl přísně objektový a všemu vyhovoval, ale to by potom vůbec nebylo &lt;em&gt;pythonic&lt;/em&gt;, nevyužíval bych toho jazyka plně tak jak byl navržen a tak jak to dělají všichni ostatní. No a to je druhá věc – externí knihovny neovlivním a jsou psány stejným způsobem (tzn. i ve svém API očekávají, že budou použity v podobném &lt;em&gt;pythonic&lt;/em&gt; kódu). Jednoduše, &lt;strong&gt;šel bych proti přirozenosti Pythonu&lt;/strong&gt;. Myslím si, že pes bude zakopaný někde jinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale kde? No, a to právě vůbec nevím. Hledal jsem po internetu chvíli nějaké &lt;em&gt;best practices&lt;/em&gt; psaní testovatelného kódu v Pythonu, ale moc jsem toho nenašel. A proto bych vás chtěl poprosit: Pomůžete mi vyřešit tento můj problém? Nemáte odkazy na nějaké dobré zdroje, které bych pročetl a bylo by mi tohle všechno hned jasné? Potřebuji příklady, nějaké ukázky z praxe, kde bych to opravdu pochopil, abych mohl takový kód psát, následně tvořit testy a potom to dělat tak dlouho, než do toho proniknu do hloubky a budu moci poučovat zase druhé ;-) Díky za každý komentář!&lt;/p&gt;</summary><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="python"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Pečlivá příprava na zkoušku</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/pecliva-priprava-na-zkousku" rel="alternate"></link><updated>2012-01-15T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-15:blog/pecliva-priprava-na-zkousku</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vždy, když si někde přečtu, že si mohu ke zkoušce donést list A4 &lt;strong&gt;ručně&lt;/strong&gt; (ano, vždy je to takto zvýrazněno) psaných poznámek, vzpomenu si na takovýto svůj list ke zkoušce z diskrétní matematiky z prváku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/163.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pěkné na tom je, že když si člověk něco takového píše, docela dost se toho naučí. Já osobně se toho psaním podobných šíleností naučím asi nejvíce. Před každou zkouškou z teoretické informatiky (dal jsem ji myslím až napotřetí nebo napočtvrté) jsem si dělal takové výpisky. Vždy nanovo, staré jsem zahodil – opakování je matka moudrosti. Měly ale většinou kolem 4–6 listů, protože teoretická informatika byla trochu jiný kalibr :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste se sem přišli dovědět jak se učit na zkoušky místo koukání na &lt;a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Rosettská_deska"&gt;Rosettskou desku&lt;/a&gt;, tak o tom jsem už psal dříve:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/jak-se-ucit"&gt;Jak se učit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/jak-se-ucit-post-scriptum"&gt;Jak se učit, post scriptum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přeji úspěšné zkouškové :)&lt;/p&gt;</summary><category term="seriózně"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Jak se reklamuje přehrávač</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/jak-se-reklamuje-prehravac" rel="alternate"></link><updated>2012-01-14T18:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-14:blog/jak-se-reklamuje-prehravac</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/94.jpg" /&gt;Stále ještě jsem majitelem &lt;strong&gt;Evolve Base + 2GB&lt;/strong&gt;, mp3 přehrávače, který byl ve své době docela jedinečný tím, že jej šlo rozšířit Mini SD kartou, a tím, že měl zcela psychedelické ovládání. Dnes už toho má za sebou opravdu hodně a vozím jej s sebou někam jen výjimečně. Nový ale v plánu nemám, protože teď nemám pro mp3 přehrávač využití. Ne že by jej něco nahradilo (Androidu by se hned vybila baterka), ale spíš že takto hudbu už moc neposlouchám, raději si při přesunech čtu nebo spím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po nějaké době od pořízení jsem na něm &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/evolve"&gt;pozoroval závady a proto jsem přistoupil k reklamaci&lt;/a&gt;. Dělám pořádky v dokumentech a tak jsem tu reklamaci objevil:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="hezky-den"&gt;Hezký den,&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;před časem jsem zakoupil výrobek &lt;strong&gt;Evolve Base + 2GB&lt;/strong&gt;. Již od začátku běžného používání výrobku jsem zaznamenal jisté vady a později přicházel na nové. Běžným používáním a zacházením mám na mysli nošení v batohu, kapse kalhot nebo stolní poslech. Bydlím sám, nemám žádná domácí zvířata a nejsem si vědom žádného zacházení, které by mohlo přístroj poškodit (házení, spadnutí do prachu, písku, vody, čehokoliv), takže toto zacházení mohu docela dobře zaručit.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Po čase jsem zaznamenal &lt;strong&gt;u jednoho ze dvou konektorů pro sluchátka poruchy&lt;/strong&gt; v přenášení zvuku. Zvuk slyšitelný přes sluchátka zapojená do horního (vzhledem k ovládání přehrávače je na úrovni písmena M) konektoru trpí slabším signálem, nahodile se objevují hluchá místa a poruchy sterea. Druhý konektor je v pořádku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pogumovaný povlak&lt;/strong&gt; se &lt;strong&gt;začal loupat&lt;/strong&gt; a mizet z povrchu přehrávače již po jednom, dvou dní používání. Pro srovnání, vlastním mobilní telefon Nokia 3310 Classic, jenž disponuje na pohled či dotek totožným pogumováním. Telefon jsem na rozdíl od přehrávače nijak nešetřil a není na něm zaznamenatelné snad jediné poškození pogumovaného povrchu. Na oficiálních stránkách &lt;a href="http://www.evolve.cz"&gt;www.evolve.cz&lt;/a&gt; se píše: „&lt;em&gt;Jedinečné outdoorové pogumované provedení těla přehrávače zajišťuje jeho odolnost při každodenním provozu.&lt;/em&gt;“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pod displej se dostávají nečistoty.&lt;/strong&gt; Časem jsem zaznamenal kumulaci nečistot pod sklem displeje. V současné době tvoří neidentifikovatelné bílé částice poměrně velké skvrny pod displejem, jež dosti znesnadňují čtení informací.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bez přítomnosti nadstandardního namáhání se &lt;strong&gt;izolace kabelu sluchátek&lt;/strong&gt; v místě spojení s jejich jack konektorem &lt;strong&gt;odlomila&lt;/strong&gt; a obnažila uvnitř vedoucí drát. Ihned, jakmile jsem si toho všiml, přestal jsem sluchátka nosit a odložil je do krabičky, abych zabránil dalšímu poškození. Jistě však uznáte, že takto mi příliš radostných požitků nepřinášejí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jinak funguje přehrávač perfektně a oblíbil jsem si jej. Chtěl bych vás poprosit, zda byste mohli přistoupit k &lt;strong&gt;reklamaci&lt;/strong&gt; a zvážit, jak ji řešit. Obávám se, že některé vady jsou konstrukční a jsou tedy pravděpodobně vázány na typ výrobku, ne na jeden konkrétní kus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Děkuji za včasné vyřízení a přeji příjemný den.&lt;/p&gt;</summary><category term="seriózně"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Nikdy neříkej nikdy</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/nikdy-nerikej-nikdy" rel="alternate"></link><updated>2012-01-05T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-05:blog/nikdy-nerikej-nikdy</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů &lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se &lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a také prosazoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na škole jsem všechny kolem sebe naučil používat Eclipse jako jediné správné IDE a SVN jako jediný správný verzovací systém (to nebylo tak těžké, bo CVS vyšlo z módy a Git/Hg/… tu ještě nebyly). Nejraději bych jim vtloukl do hlavy i tu jedinou správnou pravdu, že Java je ten nejlepší jazyk. Ne že bych v Javě někdy něco velkého psal nebo ji nějak skvěle uměl, ale líbil se mi ten jazyk a věděl jsem, že po PHP na vaření kafe určitě dojde. Byl tak krásně systematický a vše v něm dávalo smysl… :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupně ale vše z toho vzalo za své. V práci jednoho dne například &lt;strong&gt;nasadili Git&lt;/strong&gt; a nic nedbali mých velkých protestů. Musel jsem se s tím naučit a začít to používat. Po několika měsících jsem si však nedovedl představit, že bych se vrátil zpět k SVN. Dnes se Subversion už v podstatě ani neumím zacházet, měl bych si jej vymazat ze CV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;WebExpo 2008&lt;/strong&gt; jsem zavítal na přednášku od &lt;a href="http://www.dagblog.cz/"&gt;Dagiho&lt;/a&gt; o &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/spring-framework/"&gt;Spring Frameworku&lt;/a&gt;. Říkal jsem si, že se musím konečně podívat, &lt;strong&gt;jak se v té úžasné Javě dělá web&lt;/strong&gt; – tedy to, co mě baví a živí. Jenže jsem zjistil, že Java EE je jeden velký zamotanec vrstev, zkratek, složitých všemožností, prostě &lt;strong&gt;obrovský moloch&lt;/strong&gt;, který vůbec nemám chuť zkoumat. Den předtím jsem viděl v akci &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/efektivni-vyvoj-webovych-aplikaci-v-ruby-on-rails/"&gt;Karmiho&lt;/a&gt; a říkal jsem si, že chci dělat něco takového. Že nechci zůstat u PHP, ale ani se nechci nořit do toho molochu z Dagiho přednášky.
Že chci &lt;strong&gt;něco s čím je radost dělat, něco cool, něco in, něco jako Ruby nebo Python&lt;/strong&gt;. Teď mám na kalendáři číslovku 2012, přemýšlím nad pořádáním lednového &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;setkání Pythonistů v Brně&lt;/a&gt; a většina mé práce je krocení neposlušných &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Python_(genus)"&gt;hadů&lt;/a&gt; v &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;čutoře&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/162.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a dnes &lt;strong&gt;vzalo za své i to IDE&lt;/strong&gt;, bez něhož jsem dříve vůbec nemohl žít. Mé milované &lt;a href="http://www.eclipse.org/"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;. To, díky němuž jsem vlastně kupoval nový počítač, protože mi kluci v sauně řekli, že není normální čekat po kliknutí půl minuty na kontextové menu, že bych měl opravdu už posílit hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč? Časem jsem totiž přišel na to, že mi &lt;strong&gt;víc překáží než pomáhá&lt;/strong&gt;. Git jsem přes Eclipse nedělal, protože jsem kdysi dávno nepochopil grafické rozhraní EGitu a následně nadělal pár nesmyslů v pracovním repository. Abych klukům nedrásal nervy, naučil jsem se Git ovládat z konzole, kde jsem přesně věděl co dělám, a už mi to zůstalo. Když přišlo PHP5.3, trvalo to hrozně dlouho, než pro něj mělo IDE podporu. Pak ji mělo, ale stejně blbou, namespaces implementovali hrozně. Totéž s Pythonem. Mít v PyDev funkční projekt nad virtualenv bylo neuskutečnitelné a pokud, tak jedině po úsilí srovnatelném s porodem středně velkého dikobraza. &lt;strong&gt;Naučil jsem se efektivně pracovat bez nápověd, bez statické analýzy, bez detekce chyb…&lt;/strong&gt; No a začal jsem se ptát sám sebe: &lt;em&gt;Je vůbec IDE pro dynamické jazyky dobrý nástroj?&lt;/em&gt; V Javě je jeho pomoc nenahraditelná, protože si ze statické analýzy Eclipse vyčte úplně vše a pak v kódu dokáže téměř cokoliv vyřešit za vás. Ale v PHP nebo Pythonu to byla bída. Navíc vše žralo paměť a ostatní zdroje. Byl jsem nešťastný a přitom už jsem většinu funkcí IDE ani nepoužíval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/161.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vsuvka pro rejpaly: &lt;em&gt;Ne, nechci používat NetBeans. Zkoušel jsem to mnohokrát a nejsem schopen překousnout GUI toho programu. Nemám rád Javovský Swing (ne z přesvědčení, ale z pocitů marnosti) a tudíž to pro mne není cesta.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začal jsem vše psát v GEditu, což bylo sice hrozné, ale rychlé a mohl jsem pracovat. Zkoušel jsem Vim, ale to bylo zase trochu moc psycho. Nakonec jsem zakotvil u &lt;a href="http://www.sublimetext.com/"&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.sublimetext.com/2"&gt;2&lt;/a&gt;. Úžasný editor, který umí vše potřebné, chová se normálně a předvídatelně, nežere paměť, nehází klacky pod nohy.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wyUjnPgOPGE" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;A je to. 5. 1. 2012 jsem odinstaloval i to IDE. Co zbylo z mých hodnot, z pilířů mého programátorského života v prváku na vysoké škole?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Kdy a kde má váš oblíbenec koncert?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert" rel="alternate"></link><updated>2012-01-02T12:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-02:blog/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/160.jpg" /&gt;Jste na &lt;a href="http://www.facebook.com/"&gt;Facebooku&lt;/a&gt;? Jo? Oukej. A používáte tam nějaké ty aplikace? Jo? FarmVille, MafiaWars, Slevomat, posílání růžožůžových srdíček, nebo nějaké srandičky od PR agentur, které na vás mámí &lt;em&gt;lajky&lt;/em&gt; a sdílení s přáteli? Hm. Řeknu vám, že i mezi Facebook aplikacemi se, myslím, najdou užitečnější věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rádi chodíte na koncerty? Mám pro vás tip na aplikaci, díky níž si můžete pohlídat, jestli ve vašem okolí nehrají něco, co máte rádi. A nejen to!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt; je aplikace, které schválíte minimum potřebných oprávnění a ona si následně &lt;strong&gt;z vašeho profilu vyčte jakou hudbu máte rádi a odkud jste. Na základě toho vám zobrazí koncerty vašich oblíbenců ve vašem okolí.&lt;/strong&gt; Zkuste to! :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak to funguje? Pokud jste běžný uživatel Facebooku, určitě jste &lt;em&gt;lajkovali&lt;/em&gt; i spoustu stránek s vaší oblíbenou hudbou. Třeba &lt;a href="https://www.facebook.com/Metallica"&gt;Metallica&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/coldplay"&gt;Coldplay&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/ladygaga"&gt;Lady Gaga&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Karel-Plíhal/104119192956467"&gt;Karel Plíhal&lt;/a&gt;, … Potom jste si v profilu určitě vyplnili odkud jste. Dejme tomu z &lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Brno-Czech-Republic/107645375935528"&gt;Brna&lt;/a&gt;. Když potom zapnete ConcertIn, podívá se do své databáze, jestli kolem vás nebude v blízké době něco, co by vás mohlo zajímat. Navíc je tam i záložka s lokálními koncerty, takže se nemusíte omezit jen na &lt;em&gt;lajkovanou&lt;/em&gt; hudbu, můžete experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobré je, že ConcertIn &lt;strong&gt;vypadá úplně stejně jako jakýkoliv jiný seznam událostí&lt;/strong&gt; na Facebooku, takže se ho nemusíte nijak učit používat – hned je jasné, kde můžete nastavit, jestli na koncert jdete, kde si prohlédnout seznam jdoucích lidí nebo jak na koncert pozvat přátele. Dokonce se tam občas objeví i odkaz na &lt;strong&gt;zakoupení lístků&lt;/strong&gt;, který vás přesměruje přímo na TicketPro nebo jinou společnost poskytující lístky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale abych na své čtenáře nehrál žádnou habaďůru, přiznám se teď, že jsem součástí týmu, který ConcertIn tvoří :-) . Tým vede &lt;strong&gt;Honza Horna&lt;/strong&gt; (&lt;a href="https://twitter.com/honzahorna"&gt;@honzahorna&lt;/a&gt;/&lt;a href="https://twitter.com/janhorna"&gt;@jan­horna&lt;/a&gt;, blog &lt;a href="http://web2-0.cz/"&gt;Web 2.0&lt;/a&gt;, dotazník &lt;a href="http://webnahovno.cz"&gt;Máte web na hovno?&lt;/a&gt;) a já se té srandy účastním od konce května 2011. Teď už ladíme novou verzi, kterou mám v podstatě celou na svědomí já. Chystáme spoustu nových věcí, např. vyhledávání apod., ale taky se snažíme zjišťovat, co a jak neprobíhá úplně hladce. Když aplikaci vyzkoušíte a něco odhalíte, dejte nám prosím vědět. Pokud se vám ConcertIn líbí, doporučtě ho svým přátelům ;-) . Můžete taky &lt;a href="https://twitter.com/concertin"&gt;sledovat co děláme&lt;/a&gt;. Díky!&lt;/p&gt;</summary><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Chorobná</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/chorobna" rel="alternate"></link><updated>2011-12-29T02:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-12-29:blog/chorobna</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jelikož už nejsem fit&lt;br /&gt;
choroby mě prostě ničí,&lt;br /&gt;
musím hnusné čaje pít&lt;br /&gt;
– těžko se to veršem líčí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celaskon, Pangamin,&lt;br /&gt;
– zatočím s tím hnusem –&lt;br /&gt;
k tomu Acylpyrin,&lt;br /&gt;
všechno spláchnu džusem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Herbadent, fernetový ďas,&lt;br /&gt;
zničí afty, lečí ret.&lt;br /&gt;
Roním slzy, sípe můj hlas,&lt;br /&gt;
bol netlumí zcela hned.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K cucání se hodí&lt;br /&gt;
Neo-Angin, Imudon.&lt;br /&gt;
Samozřejmě nezaškodí&lt;br /&gt;
Bioparox a citron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zázvor, cibule, česnek,&lt;br /&gt;
grep z lednice ztuhlý&lt;br /&gt;
a aby zas bobek nezměk,&lt;br /&gt;
musím vzít černý uhlí.&lt;/p&gt;</summary><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Alma mater</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/alma-mater" rel="alternate"></link><updated>2011-12-25T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-12-25:blog/alma-mater</id><summary type="html">&lt;p&gt;Někdy se zamýšlím nad tím, komu bych fandil na &lt;a href="http://hokejovysouboj.cz/"&gt;vysokoškolském hokeji&lt;/a&gt;. Jestli VUT nebo MU. Která z univerzit mi více přirostla k srdci? Která je pro mě větším domovem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/158.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="srovnani"&gt;Srovnání?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zřejmě nikdy nenapíšu velké srovnání mezi &lt;a href="https://www.fit.vutbr.cz"&gt;FIT&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;. Proč? Nabízí se napsat, že proto, že &lt;strong&gt;FI mě ničím neštve&lt;/strong&gt; a nevyburcuje ve mě tím pádem asi nikdy dostatek potřebných emocí. Jenže to je jen jedna strana mince – úplnou pravdou je, že FI mě ani &lt;strong&gt;nedokáže natolik nadchnout&lt;/strong&gt;, abych měl potřebu ji za něco vyloženě pochválit. Možná jsem už jen dlouhými studii otupělý a spíš čekám, až dostanu diplom a ze škol konečně vypadnu, možná tak nemám dost motivace k radikálním názorům. Ale možná je to prostě tak a FI je pro mě neslaná, nemastná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/157.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FI MU není nijak špatná. Někdy překvapí, jak se ke mě hezky chovají a jak mají kde co dobře zařízené, jindy si pod vousy zamumlám, že to a tamto bylo na FITu řešené lépe. &lt;strong&gt;Rozdíl mezi FI a FITem&lt;/strong&gt; je hlavně v následujícím:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;na FI z vás nesdírají kůži, místo projektů čekejte spíše cvičení s povinnou docházkou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chovají se k vám jako k člověku a ne jako k nesvéprávné ovci&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učí spoustu teoretického balastu (a když píšu spoustu, myslím opravdu přehršel)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle masových předmětů je tam přímo pyramidální množství malých kurzů o deseti, dvaceti lidech, kde jsou vyučovány různé zajímavé obskurnosti (určitě si vyberete tu svou)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;můžete si zapsat předmět z jiné fakulty (jaderné elektrárny, kultura Skandinávie, finština pro nefinštináře, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusíte umět programovat, abyste školu úspěšně zakončili&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;menzy jsou tragická bída&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Plus několik drobností, které bych spíše přiřadil rozdílu mezi &lt;em&gt;univerzitou&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;polytechnikou&lt;/em&gt;. Kdo chce, má dostatečný prostor ke své realizaci a může dělat klidně tolik projektů, kolik dělal na FITu, jenže kdo to dělá? Poprvé za své VŠ studium jsem zažil klidný listopad nebo prosinec. Byl tak klidný, že jsem si v něm raději už napsal jednu zkoušku, abych nezlenivěl. Ano, &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit"&gt;chtěl jsem na FI větší flexibilitu a volnost&lt;/a&gt;, abych z toho stresu na FITu neskončil ve třiceti s únavovým syndromem, ale popravdě, mám z toho válení šunek (čti &lt;em&gt;chození do práce bez akademických povinností&lt;/em&gt;) skoro pocit viny. Jasně, úkol splněn – jsem klidnější, vyrovnanější, spokojenější a studuji dál kvalitní vysokou školu. Takže jen pro pořádek, změna školy mi stále dává 100% smysl a &lt;strong&gt;rozhodně toho nelituji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="v-exilu"&gt;V exilu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jen spíš někdy té FI šeptám, „Holka, ty máš na víc.“ Ta fakulta má obrovský potenciál, ale chybí tam takové to… jak to… prestiž? ;-) Ne, spíš možná &lt;strong&gt;důslednost&lt;/strong&gt;. Prostě o něco málo větší drill. Na FITu ten drill zase přebývá. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejlepší by asi bylo &lt;strong&gt;reformovat FIT&lt;/strong&gt;. Ubrat z toho jejich tempa a z té šikany, posadit to na rozumnou laťku, ale neztrácet směr a základní zásady. Vím, není to možné, ale představa je to pěkná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/156.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Připadám si jako v exilu. Myslím nakonec, že &lt;strong&gt;srdce&lt;/strong&gt; mi zůstalo na Božetěchove, ale chodím na Botanickou, jelikož je to tam o dost snesitelnější. Vnitřně &lt;strong&gt;jsem prostě &lt;em&gt;fiťák&lt;/em&gt;, přístupem, vším, FIT mě vychoval&lt;/strong&gt;. Jenže špatný režim je špatný režim a já nejsem z těch, kteří by svůj život obětovali obracení světa k lepšímu. Vím, je to snazší, odejít a dívat se na to zvenčí, než bojovat zevnitř a snažit se o změny. Jenže škola není rodný stát a já nejsem zapálený akademický revolucionář. Já jsem pragmatik a požitkář ;-) . Nakonec, mít &lt;em&gt;z obou něco&lt;/em&gt; vůbec nemusí být k zahození, protože se pak člověk umí na věci podívat z více perspektiv (viz Peter Chan na konci &lt;a href="http://www.super.cz/7395-thajske-pc-air-obsluhuji-transsexualni-chlapci.html"&gt;tohoto článku&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;</summary><category term="fi mu"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Vánoční</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/vanocni" rel="alternate"></link><updated>2011-12-24T01:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-12-24:blog/vanocni</id><summary type="html">&lt;p&gt;Byl Štědrý den,&lt;br /&gt;
samoty čas.&lt;br /&gt;
Nebyl to sen,&lt;br /&gt;
v bytě ni hlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/153.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Během &lt;em&gt;odcházení&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
vzali ji k sobě.&lt;br /&gt;
A teď tady není,&lt;br /&gt;
ticho jak v hrobě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pouštím teplo ven,&lt;br /&gt;
mám chladné ruce.&lt;br /&gt;
Chybí tady ten,&lt;br /&gt;
kdo mi hřál srdce.&lt;/p&gt;</summary><category term="rýmovaně"></category></entry><entry><title>Sociálně psychologický kontrakt při výběru práce</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/socialne-psychologicky-kontrakt-pri-vyberu-prace" rel="alternate"></link><updated>2011-12-19T21:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-12-19:blog/socialne-psychologicky-kontrakt-pri-vyberu-prace</id><summary type="html">&lt;p&gt;Učím se na zkoušku a narazil jsem při tom na zajímavý postřeh. Nemám kam jinam bych si jej poznačil než do svého deníčku. Ostatně &lt;a href="http://www.herout.net/blog/category/cteni/"&gt;rubriku vycházející z postřehů v literatuře na jiném blogu&lt;/a&gt; mám celkem rád – vždycky mě tak nějak zajímavě motivuje přemýšlet :) Tak to zkusím i já tady.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lidé, někdy podvědomě, uzavírají sociálně psychologický kontrakt, který má dva aspekty:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ekonomický (peníze, vedlejší výhody jako rekreace, pracovní podmínky, pracovní doba, postavení, kariérní růst)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sociální (dobrý kolektiv, jistota zaměstnání, pořádek a práce bez stresu, prestiž firmy, zajímavá práce a někdy odborný růst)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Při nástupu do zaměstnání je dobré vědomě uzavírat smlouvu s vědomím, jak dalece pokrývá všechny aspekty mojí virtuální psychologické smlouvy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Údajně citace z Newstrom J. W. &amp;amp; Davis K., Organizational behavior at Work, 10th ed., McGraw-Hill, 1997.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se nad tím zamýšlím, hodí se uvědomovat si existenci takového kontraktu nejen při výběru zaměstnání, ale třeba i při výkonu zaměstnání. Proč pracuji tam, kde pracuji? Jakou mám ve své současné práci motivaci? Jak má práce pokrývá všechny zmíněné aspekty a které z nich jsou pro mě důležité? Taky je asi dobré na zmíněné aspekty myslet, pokud bych chtěl někoho zaměstnat.&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Jak jsem ublížil svému deníčku</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/jak-jsem-ublizil-svemu-denicku" rel="alternate"></link><updated>2011-12-11T21:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-12-11:blog/jak-jsem-ublizil-svemu-denicku</id><summary type="html">&lt;p&gt;Několik měsíců se na &lt;a href="http://blog.javorek.net"&gt;blog.javorek.net&lt;/a&gt; nic nevyskytovalo, protože jsem si omylem smazal databázi a nesehnal zálohu blogu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/151.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na svůj (mimochodem výborný) &lt;a href="http://www.profitux.cz"&gt;hosting&lt;/a&gt; jsem nahrával testovací aplikaci pro vývoj &lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt;u a omylem jsem smazal data z databáze, která náležela mému blogu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zálohu nemám a u hostera jsem ji neměl zaplacenou, ačkoliv stojí pár korun měsíčně navíc. U poskytovatele měli nějakou zálohu, ale shodou nešťastných náhod až z doby, kdy jsem spustil tento nový blog – takže asi tak stejnou zálohu, jako jsem měl doma na laptopu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://nooooooooooooooo.com/"&gt;Nedalo se nic dělat.&lt;/a&gt; Některé články to schytaly a zmizely v propadlišti digitálních dějin, některé jsme s kamarády povytahovali z Google Cache. Střípky jsem uschoval a subdoménu odstavil. Nebyl čas ani chuť to řešit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vrátil jsem se k tomu až dnes. Je to taková malá vánoční radost. Poskládal jsem ze záloh články, přepsal je zpět do &lt;a href="http://texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; syntaxe, spravil komentáře, doladil nějaké chyby… Nejvíce práce dal samozřejmě strašně dlouhý &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;, ale naštěstí mi to usnadnila nějaká starší verze z dob, kdy byl ještě rozepsaný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to je celé. Teď už si zase můžu na blogu stěžovat na celý svět a nebudu to muset říkat jenom klukům v sauně ;)&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Místo klidu</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/misto-klidu" rel="alternate"></link><updated>2011-08-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-08-12:blog/misto-klidu</id><summary type="html">&lt;p&gt;Keramická mísa&lt;br /&gt;
k hýždím se ti lísá&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak si otvíráš své čtení&lt;br /&gt;
těšíš se na pohovění&lt;/p&gt;</summary><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Hloupé chytré telefony</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony" rel="alternate"></link><updated>2011-07-21T11:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-07-21:blog/hloupe-chytre-telefony</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/149.jpg" /&gt;Po čase používání telefonů s Androidem jsem dospěl k několika poznatkům. Jedním z nich je, že pokud máte &lt;strong&gt;starý stroj&lt;/strong&gt;, brzy na něm skoro ani nezavoláte nebo nepošlete SMS, jelikož nestíhá. Druhým je fakt, že ať už budete mít jakkoliv lepší, čerstvější a nabouchanější model, nic vás nezachrání od stálého &lt;strong&gt;nabíjení šťávy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="hrdina-v-duchodu"&gt;Hrdina v důchodu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vlastním HTC Hero, což je snad druhý telefon s Androidem, který byl na světě. Už je to od jeho vydání pár let, ale přesto na něm běží bez neoficiálních úprav Android 2.2 a zvládá vše, co současné telefony. Až tedy na to, že s pětiminutovým zpožděním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S mobily jsme se dostali do stejné situace, jako kdysi s počítači. Dříve jste pořídili PC a do půl roka bylo staré. Dnes takový problém není – pokud zrovna nepaříte nejžhavější novinky herního trhu, vystačíte si s výkonem v dnešní době velmi průměrným.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj Hero teď vypadá jako 386 v dobách, kdy se všechny programy dělají už pro Pentium. Místo v telefonu dochází s updatem každé druhé aplikace, mobil se šíleně zpomaluje a i když vypnu vše co není potřeba a odinstaluji vše co nutně nepotřebuji, čekám po ťapnutí na ikonu nebo na nějaký ovládací prvek klidně i minuty, poštěstí-li se mi. Nejtragičtější momenty nastávají při používání prapůvodních funkcí mobilu, jako např. volání. Když ťapnete na hlavu kamaráda s úmyslem volat a následně to vzdáte po třech minutách pozorování zasekaného telefonu, je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jasně, můžu si koupit nový telefon. Jenže to se mi vůbec nelíbí, já si kupuju telefony jen když mě okradou, když je ztratím, nebo když mi po třech, čtyřech letech doslouží. Hero mám ani ne rok a o investici do telefonu vůbec neuvažuji. Jasně, můžu strávit celý den hraním si s neoficiálními systémy jako CyanogenMod, vše si přizpůsobit a vymačkat z toho železa ještě co půjde. Ale to se mi prostě nechce… :/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="baterie-fail-dnesni-doby"&gt;Baterie, &lt;em&gt;fail&lt;/em&gt; dnešní doby&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="images/150.jpg" /&gt;Ať mi nikdo neříká, že kdyby se hodně zainvestovalo do výzkumu a vývoje baterií, nepřišel by brzy někdo s úžasnými nápady, jak narvat do dnešní malé baterky mnohonásobně víc energie, než je tam dnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže lidem výdrž evidentně nevadí, rádi ji vyměňují za ťapací displeje a propojení s fejsbůkem. Takže jde vývoj jinudy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výdrž mého telefonu, ostatně jako i jakéhokoliv novějšího, je tristní.
&lt;a href="https://market.android.com/details?id=com.latedroid.juicedefender"&gt;JuiceDefender&lt;/a&gt; nepomáhá, nebo jen zdánlivě. Obyčejně je problém za plného provozu přežít s nabitým telefonem i jednodenní otočku v Praze z Brna. Člověk si přečte pár věcí v autobuse, koukne na Twitter, v Praze koukne na mapy, checkne se na Foursquare, přijdou mu dvě SMS a telefon je mrtvý. O výletech do přírody vůbec nemluvím, tam Android můžete zahodit hned. Všechny outdoor aplikace jsou vám k ničemu, zvláště pokud potřebují GPS, které žere baterku několikrát rychleji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doma mám navíc Hero permanentně v nabíječce, protože nemám rád okamžiky, kdy vezmu telefon ze stolu a venku zjistím, že mám posledních 5 % baterky. Zase je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Co s tím? Koupit nový telefon? Poradíte nějaký dobrý? Nároky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nezprasený Android (nepředělaný od HTC apod.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rychlá odezva, dostatek místa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejlépe HW klávesnice, ale asi bych to nějak přežil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;displej normální, ne nějaký vyloženě miniaturní (Xperia)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozumná konstrukce (spadne na zem a přežije)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusí to být nejnovější model (s bazarem mám dobré zkušenosti)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co s baterkou? Koupit zásobu baterek do kapes? Nebo druhý telefon? Poradíte?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;výdrž týden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;synchronizace kontaktů s Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;umí volat a psát SMS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čím nezničitelnější konstrukce, tím lepší&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A co dohromady, to by nešlo? Zase chci něco co neexistuje, že? :)&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Druhé brněnské PyVo</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/druhe-brnenske-pyvo" rel="alternate"></link><updated>2011-06-14T17:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-14:blog/druhe-brnenske-pyvo</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/145.jpg" /&gt;Kamarád &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Michal Švec&lt;/a&gt; se na Twitteru zmínil o &lt;strong&gt;setkání programátorů&lt;/strong&gt; v Ruby a já se zeptal, jestli něco takového není i pro Python. Prý nikde nic, tak že to mám zorganizovat. A že prý nevadí, když tam o tom Pythonu budu vědět ze všech nejméně :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a tak se stalo. Nejdříve jsem navázal spolupráci se &lt;a href="http://on.fb.me/pyoneers"&gt;slovenskými Pyonýry&lt;/a&gt; pod taktovkou &lt;a href="http://twitter.com/synopsi"&gt;Synopsiho&lt;/a&gt;, dohodlo se první setkání jen tak v kroužku u piva a když šel vidět zájem a nadšení, začali jsme s &lt;a href="https://twitter.com/michaljanik"&gt;Michalem Janíkem&lt;/a&gt;, jenž mi nabídl pomoc při zařizování, plánovat něco většího.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A já jsem moc rád, že to včera proběhlo, že to byla zábava, že se to líbilo a že jsme se něco nového přiučili a poznali nové lidi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předně bych chtěl poděkovat už zmiňovanému &lt;a href="http://www.michaljanik.cz/"&gt;Michalovi&lt;/a&gt;, který mi pomohl s organizací. Rozdělili jsme si úlohy asi tak, že on zajistil infrastrukturu a já dělal propagaci a zajistil přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ty měli &lt;a href="https://twitter.com/jochocz"&gt;Petr Jocho Joachim&lt;/a&gt; a &lt;a href="https://twitter.com/sputnikus"&gt;Martin Sputnikus Putniorz&lt;/a&gt;. Petr nám řekl o tom, &lt;strong&gt;jak na Djangu v Seznamu stavěli backend nového Super.cz&lt;/strong&gt;, Martin se následně rozpovídal o &lt;strong&gt;cloudech pro Python, hlavně o ep.io&lt;/strong&gt;, tzv. „pythoním Heroku“.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://docs.google.com/present/view?id=dd9dv3df_29fx5hp4db"&gt;Jocho: &lt;strong&gt;Django &amp;amp; Seznam.cz&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://prezi.com/sgokjfuweg5z/python-in-da-cloud/"&gt;Sputnikus: &lt;strong&gt;ep.io a další cloudy pro Python&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/146.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Následně jsme se zabrali do volné diskuse a do samotného pyva. Povídat si bylo určitě o čem, jelikož se nás u stolu &lt;strong&gt;sešlo přes 15 lidí&lt;/strong&gt; a mnozí měli docela zajímavé příběhy ať už o Pythonu nebo jen tak ze života a studia. Měli jsme &lt;a href="https://twitter.com/encukou"&gt;návštěvu z Finska&lt;/a&gt;, zahraniční kluky mluvící jen lámanou češtinou, Seznamáky, studenty, nestudenty, pracanty i experimentátory, webaře i newebaře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Díky všem za účast&lt;/strong&gt;, jsem moc rád, že jste přišli a uvidíme se nejpozději na příštím PyVu! :) A pokud to nemáte daleko do &lt;strong&gt;Bratislavy&lt;/strong&gt;, můžete zajít na &lt;a href="https://www.facebook.com/event.php?eid=123649324382915"&gt;jejich PyVo s Rubyslavou&lt;/a&gt; už tento čtvrtek.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.michaljanik.cz/pyvo-cerven"&gt;&lt;strong&gt;Fotky z akce&lt;/strong&gt; a zhodnocení od Michala&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pokud vám něco říká Python a rádi s námi někdy zajdete na &lt;a href="https://search.twitter.com/search?q=pyvo"&gt;#PyVo&lt;/a&gt;, sledujte &lt;a href="https://twitter.com/napyvo"&gt;@naPyvo&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="python"></category><category term="pyvo"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Důsledky</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/dusledky" rel="alternate"></link><updated>2011-06-12T11:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-12:blog/dusledky</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nekoupím ani rohlík bez párku&lt;br /&gt;
okrad mě totiž cikán u parku.&lt;/p&gt;</summary><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Jsou abstinenti nudní?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/jsou-abstinenti-nudni" rel="alternate"></link><updated>2011-06-10T07:07:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-10:blog/jsou-abstinenti-nudni</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/143.jpg" /&gt;Otázek okolo abstinence je spousta. Lze se zamyslet nad tím, proč lidé abstinují (přesvědčení, zdravotní potíže, …), proč lidé naopak alkohol pijí, jak a proč je tomu v naší společnosti a jak je v ní například obtížné být abstinentem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se týče toho posledního, tak musím uznat, že to určitě není snadné. Sám jsem několikrát z různých důvodů abstinoval a minimálně jeden problém je v tom, že člověk v naší zemi utratí za &lt;em&gt;nealko&lt;/em&gt; mnohonásobně více peněz než za, jak říká Limonádový Joe, &lt;em&gt;lihovinu&lt;/em&gt;. A to má někdy vůbec problém nějakou tu limonádu
sehnat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstinenti jsou navíc v okolní bavící se společnosti vnímáni jako cizorodý element. Zkusil jsem z pohledu davu sepsat takovou malou taxonomii těchto stvoření.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="abstinenti-kteri-nejsou-abstinenty"&gt;Abstinenti, kteří nejsou abstinenty&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;První skupina jsou lidé, jež se na první pohled jeví jako abstinenti, alkohol však požívají. Většinou se jim hnusí zahlcení vlastního těla řadou panáků nebo desítkou desítek, nějakému posezení nad sklenicí vína či &lt;em&gt;plzínkou&lt;/em&gt; se však nebrání.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento druh je různou společností vnímán různě a nemyslím, že by byl nějak významně vyčleňován. V některých skupinách samozřejmě může působit zdrženlivě a tudíž nudně.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="blazni-kteri-se-umi-bavit-i-bez-oh"&gt;Blázni, kteří se umí bavit i bez &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Alkoholy"&gt;–OH&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tito se do uvolněné společnosti zařadí i bez pomoci drog jakéhokoliv druhu. Jsou od přírody dostatečně ztřeštění, aby se do &lt;em&gt;nálady&lt;/em&gt; dokázali dostat i jen tím, že je strhne okolí. Je nutné přiznat, že to často není problém ani pro běžného smrtelníka, ocitne-li se střízliv ve skupině opilých, blázniví abstinenti jsou v tom však přeborníci. Libují si v tom, jak mohou pozorovat ostatní a smát se jim, fotit je, bavit se s nimi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tato stvoření jsou obecně alkoholickou společností přijímána vřele. Nevadí jim, že ostatní pijí, no a ti ostatní zase nepoznají, že blázni nepijí. Střet názorů může nastat snad jen ve chvíli, kdy tito střízliví fotografové šíří své úlovky po veřejném prostoru :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odmitaci-dabla"&gt;Odmítači ďábla&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poslední skupina zahrnuje tvory, kteří se prostě baví jinak než tím, že něco pijí a potom dělají bláznivé věci. Setrvání s takto se bavící společností je nijak nenaplňuje a proto se tomu často zcela vyhýbají. Pokud se jim to nepovede, dělají vše proto, aby to brzy skončilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V prvním případě jsou nudní, ale nikoho tím zase až tolik neotravují. V druhém případě jsou to škůdci, jelikož zábavu sabotují. Nejhorší možné je ale spojení takového abstinenta s běžným smrtelníkem, například v partnerském svazku. Abstinent se potom snaží o &lt;em&gt;zpelíškovatění&lt;/em&gt; jejich vztahu a toho druhého nikam nepouští, případně mu to znesnadňuje. Když s partnerem nějakou náhodou skončí s kamarády v hospůdce, dojde stejně brzy na notoricky známou větu &lt;em&gt;my už půjdeme&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vždyť proč by tam abstinent seděl? Pít alkohol nebude, takže si možná ani neobjedná. A bavit se s ostatními ho po chvíli už začne nudit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V takovém případě se nejedná z pohledu davu jen o nudný element. Je totiž chápán i jako rafinovaný škůdce, který vám požírá kamaráda a nakonec jej úplně zakuklí do spřadených sítí.&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category></entry><entry><title>Sním</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/snim" rel="alternate"></link><updated>2011-06-08T12:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-08:blog/snim</id><summary type="html">&lt;p&gt;Občas si tak sním&lt;br /&gt;
o jídle co sním&lt;br /&gt;
až já budu s ním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím si, že s ním&lt;br /&gt;
toho totiž sním&lt;br /&gt;
o dost víc než s ní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ona moc nesní.&lt;br /&gt;
Zase se však s ní&lt;br /&gt;
mnohem lépe sní.&lt;/p&gt;</summary><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Produktivita a život a tak</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/produktivita-a-zivot-a-tak" rel="alternate"></link><updated>2011-06-06T04:04:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-06:blog/produktivita-a-zivot-a-tak</id><summary type="html">&lt;p&gt;V poslední době jsem našel několik zajímavých článků o &lt;strong&gt;životě nebo produktivitě&lt;/strong&gt;. Nemůžu se o ně nepodělit. Představím vám dnes tři bystré hlavy, které se rozhodly sdílet svoje postřehy o práci, vesmíru, životě a vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aaron-swartz"&gt;Aaron Swartz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chlapík Aaron Swartz je autorem webového frameworku v Pythonu s názvem &lt;a href="http://webpy.org/"&gt;web.py&lt;/a&gt;. Zkoumal jsem trošku web.py, takže jsem se k němu nějak dostal a i na jeho blog. Kromě článku, kde pěkně popisuje &lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/rewritingreddit"&gt;proč nepoužil Django&lt;/a&gt;, jsem narazil i na jeden o tom, &lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/productivity"&gt;jak být produktivnější&lt;/a&gt;. Je v něm hodně postřehů hlavně pro programátory a s mnoha z nich souhlasím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jiri-novotny"&gt;Jiří Novotný&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další &lt;a href="http://www.dextronet.com/blog/2011/04/10-best-tricks-of-fooling-myself-to-work/"&gt;článek o produktivitě&lt;/a&gt; je od Českého autora, byť v angličtině. Zahrnuje 9 pragmatických triků, jak se soustředit na práci a jak něco opravdu dělat. Opět si myslím, že jsou velmi pravdivé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="leo-babauta"&gt;Leo Babauta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leo je známý pisálek o produktivitě, minimalismu, time managementu, life managementu a všem tomhle. Má několik blogů, vydal několik knih, definoval Zen To Done jako minimalistickou verzi Getting Things Done. Nedávno vydal &lt;a href="http://zenhabits.net/38/"&gt;článek o tom, co za svých 38 let považuje za největší získané zkušenosti&lt;/a&gt;. Až na pár věcí (ne, vegetarián ze mě asi nikdy vážně nebude) se mi moc líbí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-dodat"&gt;Co dodat?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No asi jen to, že čtení o těchto věcech je vždy hrozně jednoduché, ale když je má člověk uvádět v praxi, je to mizérie. Co s tím? Méně si o tom číst, méně o tom kecat a víc makat. Nechat za sebe mluvit činy. Ne že by se mi to dařilo :)&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Michal</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/michal" rel="alternate"></link><updated>2011-05-31T22:32:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-05-31:blog/michal</id><summary type="html">&lt;p&gt;Přítel Michal&lt;br /&gt;
hádky slýchal&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď už žádné neslýchá&lt;br /&gt;
ale taky nepíchá&lt;/p&gt;</summary><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Byl jsem fit</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit" rel="alternate"></link><updated>2011-05-09T12:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-05-09:blog/byl-jsem-fit</id><summary type="html">&lt;p&gt;Milý deníčku, sérii článků o ústavu jménem &lt;strong&gt;Fakulta informačních technologií VUT v Brně&lt;/strong&gt; uzavírám tímto dlouhým příspěvkem. &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich"&gt;Po setkání s děkanem fakulty&lt;/a&gt; jsem se rozhodl, že původní článek, v němž se rozhoduji mezi FIT a FI, &lt;strong&gt;nikdy už nezveřejním&lt;/strong&gt;. Rozhodl jsem se však nakonec přece jen studentům FIT VUT zanechat nějaký dárek na rozloučenou a sepsal jsem seriózní názor na fakultu podložený co nejvíce fakty, oproštěný od osobních „nesympatií“ a studentského slangu. Fakultu jsem se snažil popsat z dobré i špatné strany, prostě tak, jak jsem ji v průběhu let vnímal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se blížil konec mé střední školy, měl jsem stanovené &lt;strong&gt;tři velké cíle&lt;/strong&gt;. Udělat maturitu, dostat se na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;FIT VUT&lt;/a&gt; a pak jeden osobní, ten si nechám pro sebe. Všechny tři jsem zvládl. Dal jsem si přihlášku jen na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI MU&lt;/a&gt; a FIT VUT. Dostal jsem se na obě školy, ale vybral jsem si &lt;strong&gt;tu vysněnou&lt;/strong&gt; – FIT. Dodnes si pamatuji, jak jsem si šel ve 4 ráno zaběhat na Palacký vrch, vrátil se, osprchoval se a šel k přijímačkám. Bylo moc pěkné, sluncem provoněné ráno. Dokonce na tu maturitu jsem se celý svaťák učil v parčíku vedle kláštera, v němž fakulta sídlí. Netrvalo dlouho a &lt;strong&gt;byl ze mne spokojený student, hrdý na fakultu a na školu&lt;/strong&gt;. A v tričku FITboy :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prvni-dojem-z-bakalarskeho-studia"&gt;První dojem z bakalářského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/130.jpg" /&gt;Když jsem přišel na FIT, škola stavěla &lt;strong&gt;nový areál&lt;/strong&gt;. &lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/index.php?record_id=2570&amp;amp;categ_id=130"&gt;Vše bylo voňavé a nové, velmi moderní a praktické.&lt;/a&gt; Zjistil jsem sice, že se v něm kromě kuchařek nenacházejí skoro &lt;strong&gt;žádné ženy&lt;/strong&gt;, ale &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/media/ln_2007-08-11.jpg"&gt;aktivity Prof. Ing. Jana M. Honzíka, CSc.&lt;/a&gt; dávaly naděje, že se to v budoucnu změní. A skutečně, dnes (tzn. o tři roky později) se po fakultě míhá spousta holek. &lt;strong&gt;Streaming přednášek&lt;/strong&gt; umožňoval z kolejí sledovat přednášky přímo v posteli, nahrávání a dostupnost videí i zpětně potom dovolovala mnohonásobně kvalitnější přípravu na zkoušky, než jakou si mohli dovolit studenti kdekoliv jinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a na kolejích bylo fajn. V průběhu studia &lt;strong&gt;jsem prošel Purkyněmi, PPV i Máneskami&lt;/strong&gt; a nepamatuji si, že bych měl větších výhrad. Naopak, byla to celkem sranda. &lt;strong&gt;Menzy VUT&lt;/strong&gt; jsou naprosto skvělé a ve srovnání s těmi od MU jsou řekl bych technicky, vybaveností i výběrem o dost dopředu. Zdražení cen sice zvedlo vlnu nevole a snad i stávku studentů, ale nějak se to nakonec urovnalo. Líbila se mi novinka, kdy si útratu za jídlo stahovali přímo v kolejném inkasem z účtu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/studium-na-vs-v-brne-to-prave-mesto-pro-studenty-fuz-/vysokeskoly.asp?c=A071004_103735_vysokeskoly_bar"&gt;&lt;strong&gt;Brno je studentské město&lt;/strong&gt; a kulturní, sportovní a kdovíjaké ještě jiné vyžití zde mladý člověk nalezne maximální.&lt;/a&gt; Také sportů pod správou &lt;strong&gt;VUT CESA&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.cesa.vutbr.cz/index.php?code=206"&gt;je moře&lt;/a&gt; a jsou dobře organizované. Nic není povinné a každý semestr si student může zapsat dva neplacené sporty (a kolik chce placených navíc). Přímo na fakultě otevřeli studentský klub Starý pivovar, k tomu na PPV Terč a Yacht, rekonstrukce menz, zakládání nových v podobě obsluhovaných pizzerií… – no prostě ráj :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc, &lt;a href="http://www.vutbr.cz/portal3/index.php?page=document&amp;amp;dcid=5692&amp;amp;p4rew=done"&gt;VUT je spolu s UK &lt;strong&gt;prestižní škola&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.vutbr.cz/index.php?page=document&amp;amp;dcid=5792"&gt;prestižní jak jen může být&lt;/a&gt;. To slovo prestiž si zapamatujte, bude se hodit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="druhy-dojem-z-bakalarskeho-studia"&gt;Druhý dojem z bakalářského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jaký je druhý dojem? Uvědomujete si, že &lt;strong&gt;náplň výuky je pevně daná&lt;/strong&gt;, ale ve většině vybraných předmětů vidíte smysl, takže neprotestujete. Občas si povzdechnete, že nemáte moc čas věnovat se i nějakým volitelným předmětům, které by vás opravdu bavily. Povinných a povinně volitelných je totiž tolik a mají na vás takové časové nároky, že v říjnu si po pár semestrech na škole už jen znalecky odfrknete: „Ach, říjen. Už se jen dvakrát vyspím a budou Vánoce!“&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="prubeh-semestru"&gt;Průběh semestru&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="images/131.jpg" /&gt;Velmi brzy po skončení vaší kocoviny ze začátku semestru se na vás jako vosy začnou slétat &lt;strong&gt;půlsemestrální testy&lt;/strong&gt;. Na FITu se sbírají body celosemestrálně, takže co si vysloužíte na písemkách a projektech, s tím jdete ke zkoušce. To ale nese své problémy. Předně půlsemestrální zkouška nelze opakovat, takže pokud ji pokazíte, zachraňujete se po zbytek semestru projekty a často jen marně doufáte v zápočet. Jako další „neduh“ tohoto systému by se dalo uvést, že pokud si nahrabete dost bodů v semestru, stačí jich vám potom na zkoušce získat jen velmi málo, abyste &lt;em&gt;prošli&lt;/em&gt;. To vedení vyřešilo tzv. &lt;strong&gt;limity na zkoušku&lt;/strong&gt;, což je minimální počet bodů, jenž musíte u zkoušky získat, jinak se vám její výsledek počítá jako 0. Se znalostí matematiky základní školy jistě dospějete k tomu, k čemu i velká část studentů – vykašlete se na některé věci ze semestru, abyste před zkouškou měli jen tolik bodů, kolik se vám vyplatí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="zivot-s-projekty"&gt;Život s projekty&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Proč mají ale studenti až takovou tendenci šetřit každou svou snahu a každou hodinu svého času? Kvůli &lt;strong&gt;projektům&lt;/strong&gt;. Projekty jsou perfektní věc, která z vás udělá opravdového inženýra a technika připraveného pro život a pracovní proces. Téměř do každého předmětu, jímž projdete, musíte udělat jeden nebo více praktických projektů povětšinou netriviální složitosti a často i v týmovém složení. Tým si sháníte jak chcete a stejně tak si jej i organizujete. Objevují se první projektoví manažeři, lety i pády, úspěchy, selhání, termíny, posuny termínů, bodové srážky a bonusy. Do kronik a dokumentací se zaznamenávají dramatické a emočně vypjaté chvíle. &lt;strong&gt;To jsou projekty na FITu. To z vás dělá absolventa této školy.&lt;/strong&gt; Brzy však zjistíte, že ač je vám sympatické podobné pojetí výuky, nemáte šanci při něm &lt;strong&gt;stíhat zbytek života&lt;/strong&gt;. Chápu, že student má mít jako svou hlavní náplň života školu, ale určitě ne jako jedinou. Chcete-li volný čas, v určité části semestru nevyhnutelně nastane chvíle, kdy přestanete chodit na přednášky, jelikož byste volný čas, přednášky a projekty zároveň nestihli. Máte-li práci, musíte nadobro vyřadit volný čas. Situaci trochu řeší &lt;em&gt;flákání&lt;/em&gt; tu toho a tam toho, ale potom máte docela divoký amorfní život plný stresu a nedostatku spánku. Jako já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybyste si říkali, že samotná docházka a každodenní příprava do školy nemůže být zas až tak časově náročná, mýlíte se. &lt;strong&gt;Tříhodinové bloky&lt;/strong&gt; přednášek jsou běžná praxe a nezřídka se dokonce řetězí za sebou – výsledkem je prvákův rozvrh zaplněný od sedmi ráno do devíti večer. Že jsou takové bloky přednášek velmi záživné a tak snadno udržíte svou pozornost a zájem po celou dobu, to doufám nemusím zdůrazňovat.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="zkousky"&gt;Zkoušky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zkoušky bývaly testové a rychle opravované, ale časem se opět posunuly zpět k slovně psaným. Velmi oblíbené je programování na papír. O opravování písemek, projektů nebo zkoušek si nedělejte iluze. Obhajoby jsou často náladová záležitost a musíte se za svoje body často docela bít a stát si za nimi. Chápu ale, že je to příprava na drsný život tam venku, stejně jako &lt;strong&gt;nekonečné čekání na výsledky písemek a projektů&lt;/strong&gt; je přípravou na faktury zaplacené týdny po splatnosti nebo vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="prednasky-externistu"&gt;Přednášky externistů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Přišlo mi dříve, že na fakultě přednáší málo &lt;strong&gt;lidí z praxe&lt;/strong&gt;, ale dnes už to není pravda. Často vidím, jak přicházejí přednášet hosté z různých firem o zajímavých věcech, někdy i cizinci. Škoda, že ne &lt;a href="http://www.video.muni.cz/verejne_pod.cgi?cat=Seminář%20Webdesignu"&gt;o webdesignu&lt;/a&gt;, který mě zajímá nejvíc. Linuxáky naopak jistě potěší konference &lt;a href="http://www.linuxalt.cz/"&gt;LinuxAlt&lt;/a&gt;. Je škoda, že se často studenti o přednášce externisty nedoví, pokud nejsou v předmětu zapsaní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obecně vzato, &lt;strong&gt;komunikaci fakulty se studenty formou nezachytitelných aktualit&lt;/strong&gt; na webu považuji za velmi nešťastnou a nedostačující, ale nebudu článek dělat ještě delší, než je.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="hardware"&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kdo se mnou studoval tak ví, že na jednu věc jsem si bez přestání stěžoval celé studium. Na &lt;strong&gt;hardwarové předměty&lt;/strong&gt;. Začalo to už nesmyslnou fyzikou v prvním ročníku. Štvaly mě. Jistě, vím díky nim, kde jaký bit pluje jakou sběrnicí, ale nejsem si úplně jistý, jestli to musím vědět takto podrobně. Tyto předměty jsem vyloženě neměl rád, nebavily mě a nechápal jsem, proč se s nimi musím trápit. Bakalářské studium je jimi prošpikované. Prestižní výchova specialistů na embedded systémy a zelené destičky, které dnes vládnou světu, je jistě jednou z věcí, na které může být fakulta hrdá, ale kdyby mi s tím studium jen připepřili a zbytek dali do nějakého vedlejšího oboru nebo volitelné větve, vůbec by mi to tenkrát nevadilo. Ano, hardware byl ve studijním plánu, když jsem na školu nastupoval, ale pokud jsem chtěl FIT, nemohl jsem si vybírat – bakalářský program je jen jeden.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="certifikaty-a-koncepce-vyuky"&gt;Certifikáty a koncepce výuky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na bakaláři také můžete získat dva &lt;strong&gt;certifikáty&lt;/strong&gt; – CISCO a Microsoft. Ani jeden mě nelákal, takže zprávu vám z toho nepodám. Také nevím, jaké je jejich uplatnění. Sítí se štítím a věnovat půl svého studia administraci Windows se mi nechtělo. Naopak co jsem na složení předmětů ocenil, byla např. linka výuky &lt;strong&gt;programování&lt;/strong&gt;. Tím, že jde od základů, tedy od assembleru přes C a výš, učí člověka přemýšlet tak, aby programy &lt;em&gt;sedly na mašinu&lt;/em&gt; a byly efektivní.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="areal-skoly"&gt;Areál školy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/132.jpg" /&gt;Další divná věc je, že po čase na vás z fakulty &lt;strong&gt;začne doléhat chlad&lt;/strong&gt;. A to nemyslím jen metaforicky. Nevydržíte více jak třicet minut na chodbě kláštera bez svetru, ačkoliv je venku parný letní den. V CVT, centru s počítači, vám bude zima (hlavně na nohy) i pokud budete mít tlusté ponožky a papuče. Betonové konstrukce a ocelově-skleněnou šeď budov přestane zachraňovat travička na nádvoří a červené klášterní stříšky. Zjistíte, že stejně jako se na fakultě nevyskytují holky (platilo dříve), není na ní ani žádný jiný život. Vše vám začne připadat geometrické a ponuré. Až &lt;strong&gt;přespříliš informatické&lt;/strong&gt;. Konverzaci o lidech, pocitech, hudbě, lásce a jiných &lt;em&gt;humanitních&lt;/em&gt; věcech místo o složených závorkách a konečných automatech skoro nezaslechnete. Jen sci-fi seriály, hry, projekty, písemky, obhajoby. Maximálně ještě jídlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CVT&lt;/strong&gt; vás začne štvát, protože to není místo klidu a míru, kam byste si odešli z domů pracovat na projektech, ale ledové místo za pípající vrátnicí, odkud vás na noc vyhodí, musíte tam chodit v papučích a abyste se připojili do tamější sítě se svým laptopem, musíte nastudovat manuál. To si raději zajděte do knihovny. Tam je připojení na kabel sice stejně neuskutečnitelné, ale mezi knihomoly se plazí Wi-Fi signál a prostředí je mnohem přítulnější. Otevírací doba bohužel ještě kratší. Něco jako je CPS na (bývalé?) Lékařské fakultě MU, tedy univerzální učebna v centru města přístupná nonstop všem z celé instituce, to nečekejte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="wis"&gt;WIS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informační systém&lt;/strong&gt; má fakulta úplně jiný, než zbytek univerzity. Nemohu říct, že mi to není svým způsobem sympatické, on ten náš má totiž o dost více funkcí a různých chytrých udělátek. Později ale zjistíte, že to některé věci komplikuje – hlavně v komunikaci fakulty se zbytkem univerzity, např. když čekáte na výsledky předmětu z jiné fakulty (typicky jazyky). Jako každý velký informační systém, i tento je nesmírně nepřehledný a &lt;strong&gt;nelogicky uspořádaný&lt;/strong&gt;. Já bych řekl, že je přehlednější než IS MU, ale to je spíš o názoru a o zvyku. Někdy WIS překvapí absencí základních funkcí (dost podivná fóra předmětů), někdy potěší maličkostmi (zasílání změn výsledků na e-mail). Nebudete ho však mít rádi z jiného důvodu. &lt;strong&gt;Refresh Wars.&lt;/strong&gt; To je taková hra „kdo klikne dřív, vyhrál“. Chápu, že někdy je tento přístup nevyhnutelný, ale na FITu se používá téměř všude. Registrace cvičení, projektů, předmětů, … Všeho. Po několika prohrách a jimi způsobených problémech vás tento systém dost omrzí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="erasmus"&gt;Erasmus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na poslední semestr bakalářského studia jsem &lt;strong&gt;vyjel do zahraničí&lt;/strong&gt;. Budete-li hledat na tomto blogu slova jako Finsko, Oulu nebo Erasmus, zjistíte, že je zde sága téměř celá zaznamenána i se všemi dojmy. Co se mi líbilo z hlediska VUT FIT? Že vyjet není problém. Ajťáčků jezdí za hranice tak málo, že neřešíte prospěch. &lt;strong&gt;Když si podáte přihlášku na Erasmus, prakticky už se řeší jen na jakou univerzitu pojedete a jak moc dobře umíte mluvit jakým jazykem.&lt;/strong&gt; To je velmi příjemné. Také se pořádají &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/news-z.php"&gt;pěkné besedy s bývalými i současnými erasmáky&lt;/a&gt; – jedna taková mě na výjezd právě navnadila. Když jsem potřeboval vyjet a přesunout tak zkoušky před vánoce, byli všichni ochotní mi pomoci a vyřešit se mnou individuálně každý problém. Kouzelná slůvka „zahraniční studium“ fungovala velmi dobře před odjezdem i po něm. Vše jsem díky tomu zvládl a bakaláře odstudoval bez prodloužení studia, jen státnice jsem měl až v létě. Za bakalářku jsem nakonec dostal cenu děkana.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prijimacky-a-statnice"&gt;Přijímačky a státnice&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Těsně před naším ročníkem změnili &lt;strong&gt;systém přechodu z bakalářského studia na magisterské&lt;/strong&gt;. Bylo to dříve (prý) dost volné a nám zavedli krutější síto – prospěchovým průměrem jsem neprošel a šel dělat přijímačky. Ty se zdály docela drsné, ale jejich obtížnost vyvážil počet uchazečů o přijetí, kterých nebylo tolik a proto prošli &lt;a href="http://twitter.com/roomybilek"&gt;skoro&lt;/a&gt; všichni. Já jsem byl docela naučený, takže jsem to udělal v klidu, ale obtížnost mě stejně zarazila. Těsně po našem ročníku změnili systém bakalářských státnic. Už se nedělaly ze tří předmětů vázaných na bakalářku, ale ze všech, přičemž se připravily nové okruhy apod. Bylo kolem toho hodně lamentování a existuje na to téma velmi mnoho historek. Shrnout by se daly asi tak, že &lt;strong&gt;státnice jsou na FITu nyní poměrně drsné&lt;/strong&gt;. To platí i o magisterských státnicích. Nejsem si úplně jistý, zda by všechny ty otázky, jež jsou tam pokládány, dokázali odpovědět sami oni páni s docenturami a profesurami, kteří v komisích sedí. Průchodnost státnic si vyčtěte &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/FIT/vz/"&gt;z výročních zpráv&lt;/a&gt; sami (protože já se v těch tabulkách vyznat nedokázal). A nepřitvrzují jen státnice, &lt;a href="http://www.campula.cz/clanky/fit-vut/prestizni-skola-prestizni-vysledky"&gt;přitvrzuje i hromada jednotlivých předmětů&lt;/a&gt;. Impulzem pro tyto „řezy“ je podle vedení radikální zhoršení úspěšnosti u „snadných“ státních zkoušek.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prvni-dojem-z-magisterskeho-studia"&gt;První dojem z magisterského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/133.jpg" /&gt;Co na studenta číhá na magisterském studiu na FIT? Především &lt;strong&gt;ztráta motivace&lt;/strong&gt;. Pokud od školy očekáváte přípravu pro vaše budoucí povolání, pak vám tedy jde především o soft skills a náplň výuky. Žádné nové &lt;strong&gt;soft skills&lt;/strong&gt;, které byste neznali z bakaláře, vám zde škola nenabízí. Práce na projektech, samostatné studium, stres o zkouškovém, teorie i praxe programování, práce v týmu, spousty projektů, spousty týmových projektů, řešení krizových situací v týmových projektech, … To vše již znáte, ale to nevadí. Opakování je přeci matka moudrosti :) . A tutéž větu si prosím dejte na plochu svého laptopu i ve chvíli, kdy budete na magisterském studiu &lt;strong&gt;posté alokovat paměť v C/C++ místo toho, abyste řešili konkrétní problém&lt;/strong&gt;. Projekty do síťových předmětů jsou nádhernou ukázkou tohoto přístupu: Strávíte týdny nad parsováním řetězců a sestavováním bitíků v céčku, místo abyste se soustředili na využití samotného vyučovaného protokolu. Že máme Python, Javu (již od 1995!) aj. si někteří vyučující ještě nevšimli. Ale nerušme je, mají svou vědeckou činnost a studentům přeci projekt v pořádném jazyce neuškodí.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="koncepce-studia-a-obory"&gt;Koncepce studia a obory&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Náplň výuky&lt;/strong&gt; je opět v podstatě &lt;strong&gt;předem daná&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit"&gt;Vyberete si magisterský obor a tím si určíte, co budete studovat.&lt;/a&gt; Další variabilita je minimální, jelikož jak je na FITu zvykem, máte &lt;strong&gt;předem dané jak minimum, tak i maximum kreditů&lt;/strong&gt;. Můžete si zapsat volitelné předměty, ale jak správně tušíte, nebudete na ně mít čas kvůli povinným předmětům. Skladbu oborů zvažte na jednom příkladu za všechny:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/stplan-l.php?id=69"&gt;Manažerský obor MMI&lt;/a&gt; má tyto povinné předměty: Hardware/Software Codesign, Matematické struktury v informatice, Teoretická informatika, Funkcionální a logické programování, Marketing, Management projektů, Paralelní a distribuované algoritmy, Zpracování obrazu, Ekonomie informačních produktů, Strategické řízení informačních systémů. Já osobně vidím 4 manažerské předměty. Zajisté je však milé, že bude inženýr s oborem &lt;em&gt;Management a IT&lt;/em&gt; umět navrhovat zelené destičky tak, aby byly rychlejší než program v céčku, že bude umět programovat v Prologu, navrhovat paralelní algoritmy pro desítky procesorů a zpracovávat obraz. Mistře Leonardo, ty jsi se vše musel učit na koleně, zato dnes vyjdou &lt;strong&gt;renesanční všeumělové&lt;/strong&gt; přímo ze (specializované?) školy! Povinně volitelné předměty rozvíjí osobnost mnoha různými směry velmi analogicky a student se jim také nemá moc jak vyhnout, výběr bývá dost omezený. Jsou sice údajným důkazem variability, ale ve skutečnosti zjistíte, že váš výběr je nalinkovaný v diktovaných kategoriích a v nich jsou věci, které vás budou bavit stěží. Máte tedy &lt;a href="http://portal.gov.cz/wps/portal/_s.155/701/.cmd/ad/.c/313/.ce/10821/.p/8411/_s.155/701?PC_8411_number1=111/1998&amp;amp;PC_8411_p=4&amp;amp;PC_8411_l=111/1998&amp;amp;PC_8411_ps=10#10821"&gt;právo svobodné volby zaměření studia v rámci studijních programů&lt;/a&gt;, ale ve výsledku zjišťujete, že studujete něco jiného, než jste si vybrali (a z větší části pevně daného), a že máte mnoho předmětů společně s vašimi kamarády, ačkoliv oni studují obory s diametrálně odlišným zaměřením.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="vyuka-jazyku"&gt;Výuka jazyků&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Platilo, že na &lt;strong&gt;jazyky&lt;/strong&gt; můžete vcelku zapomenout. Já osobně jsem si pravděpodobně své jazykové limity vyčerpal angličtinou a španělštinou na bakaláři, takže na magisterském studiu na mne zbyla už jen anglická konverzace pro Evropu a konec. &lt;a href="http://www.feec.vutbr.cz/UJAZ/vyuka_fekt10-11.php.cz"&gt;UJAZ prochází sice nyní jakousi reformou&lt;/a&gt;, ale podle informací z SU FIT VUT to jsou spíše redukce (byť ne tak výrazné, jak se proslýchalo). Naděje je možná ve vlastní iniciativě fakulty,
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/news-s.php?id=1512"&gt;která se snaží&lt;/a&gt; o zavedení pěti nových humanitních předmětů a nové angličtiny, která je koncipována jako &lt;strong&gt;příprava na FCE a také po ní tento certifikát můžete zdarma získat&lt;/strong&gt;. Důležitá však podle mě bude i realizace, nejen avizovaná anotace. Výuka angličtiny na UJAZ za mě nebyla nijak oslňující a znalosti z lepší střední školy vám stačily ke složení i těch nejtěžších zkoušek.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="videozaznamy-prednasek"&gt;Videozáznamy přednášek&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jestliže &lt;strong&gt;záznamy předmětů a streaming přednášek&lt;/strong&gt; škola za mých mladých let se slávou spouštěla, dnes aby člověk nějaký záznam vůbec pohledal. Streaming je už utopie úplně. Studenti si prý stahují přednášky a pak si je zrychleně pouštějí před zkouškami, takže žádné záznamy nejsou a nebudou. Škoda peněz vynaložených do technologií, jež videozáznamy zajišťují. Studenti používali záznamy k opakovanému vysvětlení látky nebo k vlastnímu rozvržení času, jenž přednáškám věnují (FIT kombinované studium nenabízí). Jsem nemocný? Nevadí. Podívám se na přednášku jindy. Argumentaci Prof. RNDr. Milana Češky, CSc. na fóru cituji:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jediným motivem je zvýšení efektivity výuky a znalostí studentů a tím, jak doufám, přispěji také k prestiži a dobrému jménu fakulty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle mého názoru, dialog s učitelem v konzultačních hodinách je lepší prostředek, jak řešit nejasnosti. Také nemoc dovedu řešit k Vaší spokojenosti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je mi samozřejmě jasné, že na drtivé většině fakult v ČR žádné takové videozáznamy nejsou. &lt;a href="http://twitpic.com/3htc9c"&gt;Na některých však ano a problém to není.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" src="images/142.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pedagogický sbor školy zaznamenal pokles kvalit studentů u státnic a zastává názor, že existence záznamů a jejich stahování před zkouškami na to má nezanedbatelný vliv. Velké části studentů to ale přijde jako nesmyslně vedená dedukce a považují tento krok za ústup zpět na stromy. Já si myslím, že pokud si docenti nejsou jisti kterou cestou se bude ubírat budoucnost, mohli by si pohovořit
třeba s &lt;a href="http://vtm.zive.cz/aktuality/skola-budoucnosti-interaktivita-a-zadni-ucitele"&gt;pánem jménem Salman Khan&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="za-malo-penez-malo-muziky"&gt;Za málo peněz málo muziky?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ze setkání studentů s vedením (z toho je – byť neveřejný – &lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/av/records.php?id=17672&amp;amp;categ_id=23"&gt;videozáznam&lt;/a&gt;) vyplývá, že se &lt;strong&gt;na studenty dostává méně peněz a tím i méně energie&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://domaci.ihned.cz/c1-45809940-vysoke-skoly-si-zoufaji-budou-muset-kratit-platy-ucitelu-a-setrit-na-vyuce"&gt;Stát snižuje příspěvky kantorům&lt;/a&gt; a trend vysokých škol je nabírat „každého s maturitou“. Akademických pracovníků je na studenty příliš málo, nemají motivaci věnovat se více výuce (vědecké projekty jsou placené mnohem lépe), průchodnost škol se zvyšuje, ale kvalita rapidně klesá. Vedení v podstatě vzkazuje: Vymyslíme-li si my studenti jakékoliv změny v systému zvyšující pracnost, nemáme šanci je prosadit, pokud stát nedá na výuku více peněz. Tento jev se netýká zřejmě jen FITu – na to poukazuje třeba &lt;strong&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/dokument-cesti-vedci-varuji-ze-nase-zeme-se-nezucastnuje-zapasu-o-mozky-1a4-/kavarna.asp?c=A100825_144425_kavarna_chu"&gt;dokument Iniciativy pro vzdělávání a vědu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
(také &lt;a href="http://www.vedazije.cz/sites/default/files/IVVpro1008.doc"&gt;zde&lt;/a&gt;). Z vyjádření vedení na schůzce se studenty se dokonce zdá, že i samotné VUT diskutuje otázku, zda prosazovat kvalitu, nebo kvantitu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reakce studentů mi na tato vysvětlení připadají dost dětinská. Většina komentářů setkání s vedením a jeho videozáznamu jsou ve smyslu „udělejte to a to, je mi jedno jak a jste blbci, pokud to neuděláte“. Cítím, že jim &lt;strong&gt;chybí nadhled&lt;/strong&gt;. Dejme ruku na srdce – pracovali byste v IT za 20.000 Kč, byli byste motivováni svou práci dělat s radostí, vylepšovat ji a nadchnout se pro ni? Byli byste spokojení? Protože kolem této částky se zjevně pohybuje průměrná odměna kantorů za výuku. Nabízí se říci, že vlastně můžeme být rádi, že nás ještě někdo učí a že se akademici nesoustředí už jen a pouze na své projekty. Jistě by bylo hezké, kdyby měli kantoři vizi a chuť vzdělávat, ale chápu, že musí z něčeho žít.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/M_bvT-DGcWw" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Na druhou stranu, &lt;strong&gt;skutečnost bude někde na půl cesty&lt;/strong&gt; a vinu nelze svádět jen na peníze. Jak fungují jiné fakulty a univerzity, kde osobní zkoušení možné je a provádějí se při stejném počtu studentů i jiné pracné procedury? Možná jinak koncipují rozpočet, možná kouzlí nebo nedávají potíže tohoto typu tolik najevo (v tom případě je ale zase od FITu férové, že nemlží a mluví ke studentům narovinu). Nijak nechci zlehčovat existenci finančního problému a nedělám si tedy iluze, že na jiných fakultách to bude výrazně lepší, nezačneme-li si v budoucnu např. studium platit, ale určitou nesrovnalost přeci jen vypozorovat lze. Nazval bych ji &lt;strong&gt;nedostatek vůle a schopností předávat vědomosti&lt;/strong&gt;. Bylo by nesmírně krásné, kdyby to fungovalo striktně matematicky a pedagog byl lepším pedagogem, když dostane lépe zaplaceno. Ne, tak to není. &lt;strong&gt;Lépe zaplacený špatný pedagog je nadále špatným pedagogem&lt;/strong&gt; a málo zaplacený dobrý pedagog je stále dobrým pedagogem, byť tím, kdo by měl za své úsilí dostat víc. Však si vzpomeňte na ty, kteří předávají vědomosti s energií, způsobem který vás &lt;strong&gt;baví&lt;/strong&gt;! Vzpomeňte si na vyčerpávajícího profesora Alexandra Medunu, přemýšlivého inovátora docenta Adama Herouta nebo docenta Františka Zbořila, který se studentů na přednášce třikrát zeptá, jestli algoritmu rozumí a když mu potřetí řeknou že ne, vysvětluje počtvrté. Pracovitost a odevzdanost doktora Romana Lukáše ani vzpomínat nemusím. To jsou důkazy, že vše na penězích nezáleží a kantoři by se měli zamyslet nad tím, kde leží jejich motivace – a jestli se náhodou nepromítá do jejich výuky a následně i do reakce studentů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sám &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=6PusPc1Atm0"&gt;Prof. RNDr. Jozef Gruska, DrSc.&lt;/a&gt; se ke konci své přednášky na FITu &lt;em&gt;&lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/av/records.php?id=17668&amp;amp;categ_id=72"&gt;Nová vízia informatiky&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; vyjádřil v tom smyslu, že &lt;strong&gt;pokud studenty něco nebaví, není to jejich vina, ale vina pedagogů&lt;/strong&gt;. Že by pedagogové měli být otevřeni novým způsobům výuky a neměli by se bát změn v přístupu, protože žijeme v době, která si změny žádá. Představte si třeba dějepis. Proč vás nebavil? Pravděpodobně po vás chtěli hromady zpaměti naučených dat a tuny nezáživných faktů. Kdyby vám to představili v zábavnějším světle a zkoušeli vás následně základní vědomosti a souvislosti, pravděpodobně byste si je pamatovali dodnes a prakticky dobrovolně. V tomto světle pak zní argumenty vedení VUT FIT dosti materialisticky a vyhýbavě. Jestli se naši páni profesoři a docenti vůbec zamysleli nad tím, proč studenti nechodí na přednášky a proč se dobře neučí? Zjevně nezamysleli, jinak by to neřešili hloupými restrikcemi, kterými znechucují studium i těm posledním, které ještě bavilo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="zaver"&gt;Závěr&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/134.jpg" /&gt;Pokud nakonec stejně fakultu doděláte a půjdete makat do &lt;a href="http://www.cz.redhat.com/"&gt;RedHatu&lt;/a&gt; jako všichni ostatní z FITu, tak vám blahopřeji. Máte titul &lt;em&gt;prestižní inženýr&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;prestižní bakalář&lt;/em&gt;, jste technik který &lt;strong&gt;ví jak&lt;/strong&gt; a pravděpodobně už se nikdy neztratíte v žádném klášteře. Já fakultu nedodělám. Rozhodl jsem se vést svůj další život jiným směrem a zkoumat spíš chodby funkcionalistických areálů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bakaláře na FITu bych nevyměnil za nic.&lt;/strong&gt; Tedy alespoň v té formě, jak jsme ho zažili my. Naučil mě hromadu věcí. Magisterské studium mě však neuspokojilo, nepřineslo nic nového a neslo všechny staré neduhy. Zaměstnává mě příliš mnoho na to, kolik mi tím dává. Projektů je opět moře, jsou opět týmové a ještě týmovější (a tím problémovější), opět v C/C++. Nečekají mě už žádné předměty, které by mě měly bavit. Po fórech studenti šuškají o tom, jestli zůstat na FITu nebo odejít, protože se jim na něm &lt;a href="http://dzejar.net/foto/index.php?id=6561"&gt;nelíbí&lt;/a&gt;, nebo jej nezvládají. Kulturní centrum &lt;a href="http://www.starypivovar.cz/?p=aktu&amp;amp;id=57"&gt;Starý pivovar je zrušeno&lt;/a&gt; (to se ale nelíbí ani fakultě, jedná proto s &lt;a href="http://www.kam.vutbr.cz/"&gt;KaM&lt;/a&gt;). Nový web fakulty nebo samotné univerzity asi ani nebudu komentovat :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemyslím si, že mám problém s tím, že nemám na FIT (nejtěžší předměty jako TIN nebo MAT mám hotové), spíš na něj nemám už nervy. Časová zátěž je velmi velká a já se musím, stejně jako ti naši akademičtí pracovníci, nějak živit. Chci na stará studentská kolena klid na práci a svěží vítr v podobě jazyků nebo humanitněji zaměřených věcí, ne po podzimních večerech a víkendech zas a znova ťukat kód deseti projektů v řadě (a někdy i zároveň). Přemýšlel jsem, že bych skončil s VŠ úplně, ale není to to co chci. Chci studovat, v podstatě mě to baví, jen ne touto formou. Chci volbu. Chci mít flexibilnější rozvrh i výběr předmětů. A hlavně proto se jdu pokusit &lt;a href="http://ihned.cz/c1-34588940"&gt;prestiž hledat jinam&lt;/a&gt;. Podle ohlasů by se mi má přáni mohla splnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obrázky: &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/pagedooley/2811161524/"&gt;Kevin Dooley&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/coolmars/3382878215/"&gt;Marcelino Rapayla Jr.&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/arnab13/"&gt;arnabg&lt;/a&gt; – využity v souladu s licencí Creative Commons&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="udalosti-po-mem-odchodu-ze-skoly"&gt;Události po mém odchodu ze školy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SU FIT vznesla seznam připomínek k provozu fakulty, který na základě dojmů vyplýval z celkové nespokojenosti studentů. Tento seznam následně podpořila anketou mezi studenty a její &lt;a href="http://www.su.fit.vutbr.cz/forum/viewtopic.php?f=2&amp;amp;t=424&amp;amp;p=3697#p3697"&gt;závěry&lt;/a&gt; (bohužel neveřejné) předložila vedení školy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vedení fakulty odpovědělo stanoviskem a možná nastanou nějaké (drobné?) změny.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Každopádně držím palce!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jine-clanky-ohlasy-a-diskuse-o-vut-fit"&gt;Jiné články, ohlasy a diskuse o VUT FIT&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="ohlasy-a-clanky"&gt;Ohlasy a články&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://stoyan.cz/clanky_it/"&gt;Stoyan's Page&lt;/a&gt; – „Stoyan“&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé je srovnání např. &lt;a href="http://stoyan.cz/clanky/fit-vut-dojmy-po-pul-roce/"&gt;FIT VUT dojmy po půl roce&lt;/a&gt;
a &lt;a href="http://stoyan.cz/clanky/zhodnoceni-sesteho-semestru-na-fit-vut/"&gt;Zhodnocení šestého semestru na FIT VUT&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na fakultu jsem nastupoval opravdu natěšený s hrdostí, že jsem se dostal na jednu z nejlepších škol v IT oblasti v Česku. Nadšení mi vydrželo prakticky celý prvák. Během druháku se mi však sklíčka v růžových brýlích postupně vysypaly a já poznal, že nic není tak dokonalé jako se z počátku může zdát. Tak už to však v životě chodí. Do třeťáku jsem nastupoval již naprosto bez iluzí s malým očekáváním, abych předešel zbytečnému zklamání.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://m1c4a1.blogspot.com/2010/06/sbohem-fit-vut.html"&gt;Sbohem, FIT VUT&lt;/a&gt; – Michal „m1c4a1“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.campula.cz/clanky/fit-vut"&gt;Roman's Websites&lt;/a&gt; – Roman Čampula&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="diskuse"&gt;Diskuse&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://student.vutbr.cz/forum/viewtopic.php?t=2438"&gt;VUTRoom: FIT VUT a FI MUNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://forum.jaknavs.cz/viewtopic.php?t=20"&gt;JakNaVŠ.cz: FI MUNI vs. FIT VUT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="souvisejici"&gt;Související&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.zkusit.cz/"&gt;Zkus IT&lt;/a&gt;, kampaň tahající holky na FIT (a do IT obecně) (+ &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/media/ln_2007-08-11.jpg"&gt;článek z novin&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://atd.havrlant.net/potrebuje-programator-vysokou-skolu"&gt;Potřebuje programátor vysokou školu?&lt;/a&gt; – Lukáš Havrlant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; – Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/startovni-pozice-na-webu/"&gt;Startovní pozice na webu&lt;/a&gt; o práci při škole, článek vychází z promočního projevu proděkana VUT FIT – Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/dokument-cesti-vedci-varuji-ze-nase-zeme-se-nezucastnuje-zapasu-o-mozky-1a4-/kavarna.asp?c=A100825_144425_kavarna_chu"&gt;Dokument: Čeští vědci varují, že naše země se nezúčastňuje zápasu o mozky&lt;/a&gt; – Iniciativa pro vzdělávání a vědu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="nesouvisejici-komentare-noveho-webu-vut"&gt;Nesouvisející – komentáře nového webu VUT&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nový web samotného VUT FIT se nikdo už ani okomentovat neodvážil, nezbyly na to síly a nervy ;)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/web-vut-je-vhodny-na-redesign/"&gt;Nový web VUT je vhodný na redesign&lt;/a&gt; – Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.moderni-firma.cz/petr-ludwig/vut---mezinarodni-lesk-bez-lesku-/"&gt;VUT – mezinárodní lesk bez lesku?&lt;/a&gt; – Petr Ludwig&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="o-clanku"&gt;O článku&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Článek vznikal v průběhu posledního semestru mého studia na FIT, tedy zimního semestru 2010–2011. Psal jsem ho dlouhou dobu a upravoval podle nově nabytých informací z různých zdrojů a diskusí se studenty. Vydání článku jsem přislíbil na 14. 2., den zamilovaných a také den ukončení mého studia na FIT a zápisu na FI. Bohužel došlo ke &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/blog-v-novem"&gt;zdržení z technických důvodů&lt;/a&gt; a tak článek nakonec vyšel až v květnu 2011.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Blog v novém</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/blog-v-novem" rel="alternate"></link><updated>2011-05-08T12:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-05-08:blog/blog-v-novem</id><summary type="html">&lt;p&gt;V lednu tohoto roku jsem si řekl, že by bylo dobré svůj blog konečně nějak vyšperkovat. Už dlouho byl v základním vzhledu &lt;a href="http://wordpress.com/"&gt;WordPressu&lt;/a&gt; a protože mě čekalo vydání pobuřujícího článku, chtěl jsem něco reprezentativ­nějšího. Jak to dopadlo? Napsal jsem si vlastní blog a článek vydám až nyní, za půl roku od ohlášení. Poučení: Honzo, už nikdy neredesignuj svůj blog :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem naznačil v úvodu, začalo to tím, že jsem zkoušel nějak ohnout WordPress, aby mi vyhovoval. Jenže to byl takový bolehlav, že jsem se rozhodl napsat si vlastní blog v &lt;a href="http://nette.org/"&gt;Nette&lt;/a&gt;. Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WordPress má spoustu funkcí, ale ne ty, které potřebuji. Integrace s &lt;a href="http://texy.info/"&gt;Texy!&lt;/a&gt; je v administraci minimální. Spojit WordPress s nějakými dobovými vymoženostmi je naprostý porod. Přidat jednu dvě blbé funkce je práce s nekvalitními pluginy na celý den. A přitom co mi WordPress nabízí? &lt;em&gt;Out-of-box&lt;/em&gt; administraci? Jo, to je hezký, jenže mi překážela a používal jsem z ní 1 % funkcí. K čemu mi takový systém je? Navíc designovat template pro WordPress pro mě byla vždy noční můra…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, ať už to bylo jak chtělo, rozhodl jsem se napsat si svůj blog „za večer“ v Nette a WordPress zavrhnout. A opravdu, velkou část blogu jsem měl za víkend. Jenže pak přišly termíny v práci, škola, práce, škola… A blog stále nebyl hotový. V mezičasech jsem raději jel na kolo ven, než abych zase seděl u počítače a hrál si s blogem. Nárazově jsem vždy udělal větší kus, ale většinou práce prostě stála.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže asi tak. Tento víkend jsem konečně dodělal poslední kousky, a tak je blog zase zpět, v plné kráse. Po dlouhé pauze teď snad budou články přibývat ve větší hustotě. Administrace blogu mi teď totiž opravdu vyhovuje a nestrávím 30 minut jen vložením obrázku tak jak chci já. A taky proto, že mi to psaní už chybělo :)&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android II</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android-ii" rel="alternate"></link><updated>2011-01-22T11:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-22:blog/aplikace-pro-android-ii</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oproti &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android"&gt;poslednímu shrnutí Androida&lt;/a&gt; se dost věcí změnilo. Protože mě okradli, pořizoval jsem nový telefon, černý &lt;strong&gt;HTC Hero&lt;/strong&gt; (opět přes &lt;a href="http://bazar.androidforum.cz/"&gt;bazar&lt;/a&gt; a dokonce levněji než ten původní HTC Dream). Líbí se mi, že je lepší než ten předtím, že na něm jde docela psát i bez HW klávesnice, že je prost sr… srandiček od operátorů, že má od HTC vylepšené prostředí (HTC Sense).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-je-na-pytel"&gt;Co je na pytel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nelíbí se mi, že je &lt;strong&gt;hrozně pomalý&lt;/strong&gt;. Tento problém samozřejmě řeší koupě silnějšího stroje – viděl jsem nějaké HTC Desire a ty běhají jak namydlený blesk. Taky mě trochu mrzí, že &lt;strong&gt;použitelnost GUI je někdy dost tristní&lt;/strong&gt;. Hlavně tlačítko zpět někdy vůbec nefunguje intuitivně a udělat některé operace je prostě zbytečně příliš složité. V tomto směru doufám ve vývoj OS, ale zase si taky myslím, že některé věci si Android s sebou ponese už navždy, třeba to podivné „zpět“. Taky mě štve, že na svůj telefon mi &lt;strong&gt;výrobce už nepošle aktualizaci na novější OS&lt;/strong&gt;. To je však obecně problém Android telefonů, výrobci prostě neaktualizují a vám nezbyde než to hacknout (což výrobci nechtějí a ztěžují vám to), nebo si koupit novější model (po čemž výrobci naopak slintají).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také je zvláštní, že když telefon připojím jako „modem“ k PC, je internet v prohlížeči na PC úplně bleskově rychlý, ale když jej používám běžně v telefonu, tak má &lt;strong&gt;načtení čehokoliv ohromné prodlevy&lt;/strong&gt;, bez ohledu jestli jedu na mobilním internetu nebo na wi-fi. Vysvětluji si to pomalostí samotného telefonu – zjevně můj internet už nezdržuje pomalost sítě, ale pomalost HW telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aplikace"&gt;Aplikace&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po čase si člověk přestane instalovat kdejakou blbost, ale začne přemýšlet nad tím, co je opravdu užitečné a co opravdu používá. Také se už dá u nás za aplikace platit, což předtím nešlo. Zde zmiňuji několik aplikací, které se mi zdají opravdu užitečné. Jinak kdybyste hledali web, kde si můžete brouzdat aplikacemi a zkoumat, které mezi ty užitečné patří, tak nejlepší se mi na to jeví &lt;a href="http://www.appbrain.com/"&gt;AppBrain&lt;/a&gt;. Z osobní zkušenosti dám ale spíš na doporučení přátel.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Advanced Task Manager&lt;/strong&gt; – Zabíjí (krom definovaných výjimek) nevyužívané aplikace. Umí to na požádání nebo automaticky, když necháte zhasnout displej na předem daný počet minut. Šetří to dost baterku a taky uvidíte, kolik různých kravin se vám pořád spouští (hlavně teda kravin od HTC…). Po nainstalování tohoto programu jsem se rozhodl také všem aplikacím zakázat průběžnou kontrolu a synchronizaci (stejně mám všechny notifikace vypnuté – na maily apod., abych měl klid), což by mělo baterce také výrazně ulevit. Když data budu potřebovat, sesynchronizuji si je manuálně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Catch&lt;/strong&gt; – Bývalé 3banana notes. Vyhovuje mi to víc než Evernote. Škoda jen, že synchronizace s PC je jen prostřednictvím webu (nicméně webové rozhraní je celkem povdedené). Umí geotagovat poznámky, což se hodí. Sice jsem se s poznámkami, sprostými básničkami, plány do života a geniálními nápady přesunul do osobního notýsku, ale ten není vždy po ruce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectIn&lt;/strong&gt; – Lidi z LinkedIn máte v telefonních kontaktech. Můžete je samozřejmě slepovat s těmi, co tam už máte z Google Contacts (nebo ze SIMky, nebo z Facebooku, nebo…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;DroidStats&lt;/strong&gt; – Měří vám, kolik jste provolali, kolik jste poslali SMS a probrouzdali internetu. Lze nastavit limity, potom ukazuje kolik vám ještě zbývá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extended Controls&lt;/strong&gt; – Rozšířený widget Power Controls na nastavení tentokrát skoro úplně čehokoliv. Škoda jen, že mi pořád padá a maže se mu nastavení. Dávám mu ještě chvíli šanci, ale pokud to neopraví, pomaže z telefonu pryč, přestože jsem si jej koupil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Free SMS Sender&lt;/strong&gt; – Posílání SMS zdarma přes české internetové SMS brány. Spolupracuje moc pěkně se zbytkem telefonu. Když se poslat nepovede, nabídne poslat SMS placeným způsobem. Díky této aplikaci (a vánočnímu dárku od Vodafone) jsem za poslední měsíce poslal snad 5 placených SMS. Ou jé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GTasks&lt;/strong&gt; – Aplikace na Google Tasks. Má i pěkný widget. Vyhovuje mi. Nevím, jestli bych bez ní ještě mohl nějak pořádně existovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Newsrob, Google Reader&lt;/strong&gt; – Newsrob jsem používal dřív a byla to super aplikace na čtení zpráv z Google Readeru. Pak vydal Google vlastní ofišl app a Newsrob začal blbnout, pořád vyžadoval nějaké přihlašování, i když jsem přihlášený byl, tak jsem je vyměnil. Jenže Google Reader zase neumí synchronizovat. Přečtu si na něm články, ale nepromítne se mi to do přečtených článků na webu a i po chvíli v samotné aplikaci se mi zase zobrazí jako nepřečtené. Demence. Znechutilo mi to čtení RSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Po mnoha odzkoušených Twitter klientech jsem se opět vrátil k tomuto. Vyhovuje mi nejvíc. Po nedávném faceliftu dokonce ještě víc než nejvíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Backup&lt;/strong&gt; – Zálohuje vám SMS do Gmailu. Je to fakt dost užitečné, mám to hodně rád. Díky tomu máte jejich historii, můžete v nich hledat v Gmailu, můžete si z nich hned na počítači jednoduše kopírovat údaje, můžete na ně odpovídat e-mailem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Ticket&lt;/strong&gt; – Nemusíte si pamatovat podivné formáty SMS jízdenek. Prostě zmáčknu na Praha – koupit jízdenku a on SMS zformuluje za mě. Podporuje několik měst a počítá, do kdy vám jízdenka platí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TuneIn Radio&lt;/strong&gt; – Hodí se, když jste na wi-fi a máte sluchátka (příp. repráky zapojené v telefonu) a chce se vám poslouchat rádio. Tahle aplikace je šíleně promakaná, úžasná, skvělá, prostě ji miluji. Je tam snad každé rádio na světě (ano, i ta česká) a prostě zmáčknete a hraje to. Když má stream tagy, tak vidíte co hrajou a navíc k tomu stáhne cover z Last.fm. Má i perfektní vyhledávání stanic podle všeho možného a vůbec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Talking Caller ID&lt;/strong&gt; – Když vám někdo začne volat, řekne jeho jméno, takže i když telefon leží někde za rohem, víte, kdo vám právě volá. Využívá vestavěné text-to-speech, které nemá češtinu, takže ta jména čte dost vtipně (záleží na nastavení, já mám britskou angličtinu, ale němčina nebo španělština by asi lepší nebyla).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WordPress&lt;/strong&gt; – Asi nemusím vysvětlovat, že pisálkům jako jsem já se přístup na blog z telefonu prostě hodí. Navíc umí oznamovat komentáře (to je pak už dost otravné, pokud píšete skandální články, které si čtou tisíce lidí a komentářů je přes 40).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Z těch z minula bych za užitečné považoval už asi jen &lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; a bezkonkurenční &lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt;. Nuže, instalujte a zkoušejte a případně taky dejte tipy na něco zajímavého :) . Ale fakt žádné blbiny, na to už mě nějak neužije.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Koleje VUT</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/koleje-vut" rel="alternate"></link><updated>2011-01-19T12:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-19:blog/koleje-vut</id><summary type="html">&lt;p&gt;Strávil jsem významnou část svého života na kolejích VUT. Nejen že jsem tam bydlel, já tam vyloženě žil – byl to můj domov. Nikdy nezapomenu na víkendy, kdy koleje vždy utichly a pak v pondělí zase ožívaly, nebo když jsem býval pravidelně 24. 12. v budově úplně sám (vrátní se nepočítají).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bydlel jsem postupně na Purkyních (B02, B07), Palačáku (A05) a Máneskách (D01). Asi nemá smysl podrobně popisovat všechny areály, to &lt;a href="http://www.kam.vutbr.cz/?p=arek"&gt;zvládlo VUT KaM za mě&lt;/a&gt;. Nějaká malá subjektivní shrnutí bych ale udělat mohl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Purkyně&lt;/strong&gt; jsou nejstrategičtěji umístěné a pro koho je priorita dopravní dostupnost, spokojí se s horším zázemím (můj případ). Je z nich blízko úplně kamkoliv, nachází se na křižovatce tras studentů FIT, FP, FEKT, FCH a FSI a také u významné křižovatky linek MHD, zastávky Skácelova. Je tam největší a nejlepší menza a hodně vyžití. Areál je trochu zastaralý a pokoje připomínají králikárnu, ale KaM do něj v posledních letech neustále valí peníze a rekonstruuje, co se dá. Vyrostla tam i pěkná hřiště třeba na fotbálek, tenis, atd. Pokud nestihnete jídlo v menze pod barákem, máte to 5 minut přes lávku na FSI, kde mají do čtyř. Nedaleko je to i do fastfoodu na Skácelce, kde vám dají ohromnou pizzu za kilo. Chcete-li se procházet po přírodě, taky to není daleko – stačí jen obejít strojárnu a jste v lesích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Palačák&lt;/strong&gt; je město ve městě, žije si svým životem a je obtížné jej k něčemu přirovnat. Bohužel už neexistuje sbírka obrázků PPV.cz, ale i tak vás ujišťuji, že tento areál je prostě legendární. Své kouzlo má i o prázdninách (kdy jedou jako jediné koleje VUT), kdy oceníte, že je odsud blízko k přírodě. Nachází se zde menza, pizzerie, café, bankomat, za rohem jsou lesy a pole a jsou zde dva studentské podniky Yacht a Terč (oba rovněž legendární). Kdo zde aspoň chvíli nebydlel, jako by ani studentem VUT nikdy nebyl. Zásadní nevýhoda areálu je jeho dostupnost. Je to totiž, slušně řečeno, prdel světa. O autobusu 53 by se už také daly psát básnické sbírky a i přesto, že před pár lety DPMB zavedl k Palačáku tramvaj na vzdálenost 5 minut chůze, není to pořád ono. O prázdninách, kdy v Brně MHD prakticky neexistuje, se neobejdete bez kola (jinak se připravte na desítky minut čekání).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mánesky&lt;/strong&gt; jsou oproti PPV vyloženě rodinná záležitost. Nemají vrátnici, dostanete normálně klíč od dveří. Jedná se o dva malé bloky u zastávky Tylova. To je sice taky dost v pytli, ale jelikož tam jezdí tramvaj č. 1, tedy jedna z páteřních linek brněnské dopravy, není to tak hrozné. Pěšky se dá z Mánesek dojít na Purkyně za 15 minut a přibližně za stejnou dobu i na PPV. Nejblíže je FIT, což asi poznamenává i demografii obyvatel, ale nenechte se zmást – na Mánsekách bydlí leckdo. Velkou část studentů tvoří například Erasmáci, takže máte i příležitost procvičit své znalosti jazyků. Koleje vede strašně hodná paní provozní a dal bych skoro ruku do ohně za to, že si pamatuje osobně každého, kdo na Máneskách bydlí. Na kolejích je uklízečka co vám vynese koš, kolárna, sauna, prát a sušit můžete i zadarmo. Těšte se na větší soukromí (pokoje jsou pro jednoho nebo pro dva, sociálky jsou sdílené vždy jen dvěma pokoji) a přátelské, rodinné prostředí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="koleje-byt-rodicu-nebo-podnajem"&gt;Koleje, byt rodičů nebo podnájem?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Klasické dilema. Co je lepší?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="koleje"&gt;Koleje&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Plusy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jistota bydlení, splňuji-li podmínky a platím-li, bydlím&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;levný a rychlý internet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kolektivní příprava na zkoušky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kolektivní zábava (chodbovky, ad-hoc párty, sněhulák na dvoře, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obvykle nikoho nic nenutí šetřit energiemi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;většinou blízko do menzy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;automatický servis – výměna ložního prádla, menza, praní, kolárna, údržbář, uklízečka, …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mínusy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mizerné soukromí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v přepočtu na m^2^ často ne zrovna nejlevnější&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mizerné vybavení kuchyně (často bojové podmínky, obvykle nemožnost „péct“ (trouba)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kolektivní oslava ve vedlejším pokoji či na chodbě nemusí být vždy super, pokud se člověk zrovna učí na zkoušku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;někdy problematické přespávání návštěv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obvykle nikoho nic nenutí šetřit energiemi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;někdy mírně problematické doručování klasické pošty (balíky, doporučená pošta…)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="privat"&gt;Privát&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Plusy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;může být levnější než kolej&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;větší soukromí (samozřejmě záleží na spolubydlících a jejich počtu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;větší odpovědnost k vybavení a pořádku (než např. na kolejích – ono se to samo na té chodbě nevytře…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;návštěvy mohou obvykle libovolně přespat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;často plnohodnotná kuchyň se všemi kulinářskými možnostmi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;většinou bezproblémové doručování klasické pošty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;internet nemá omezení co se týče stahování, sdílení apod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mínusy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;často vyšší náklady pří získávání takového bydlení (realitka, kauce,…) a zodpovědnost&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejistota bydlení č. 1: pokud se na privát skládáme (více lidí na 1 byt), stačí, že to jeden vzdá (je ukončen/dostane kolej/nebaví ho to/najde si slečnu…) a začíná problém, pronajímatele zajímá měsíční nájem a ostatní rychle musí najít náhradu za toho, kdo odešel, jinak jim stoupne cena; pokud se stane o zkouškovém, může být vážný problém (časový pres)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejistota bydlení č. 2: pokud pronajímatel vypoví smlouvu, výpovědní doba může být i jen 1 měsíc, je potřeba si najít rychle novou střechu nad hlavou; pokud se stane o zkouškovém, může být vážný problém (časový pres)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;větší odpovědnost k vybavení a pořádku (než např. na kolejích – ono se to samo na té chodbě nevytře…), nikdo vám nevymění ložní prádlo (maminka?) apod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obvykle dražší a pomalejší internet (kabel/ADSL/wi-fi)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vzdálenost školy/menzy záleží hodně na poloze bydlení, pravděpodobně si budete muset častěji vařit sami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nedostupnost kolektivního kolejního vědomí při přípravě na zkoušky (lze trochu zmírnit online komunikačními kanály)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="byt-u-rodicu"&gt;Byt u rodičů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Plusy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;asi nejlevnější varianta&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obvykle i se stravováním&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;větší soukromí (záleží na vaší rodině)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;internet často k dispozici bezplatně (kabel/ADSL/wi-fi), nemá omezení co se týče stahování, sdílení apod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Mínusy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;domácí režim může být restriktivní (obtížné návštěvy, pozdější příchody, párty doma, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kuchyň a její vybavení nemusí být volně přístupné – a nebo ne pro všechny typy pokusů :D&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;člověka toho moc nenutí k samostatnosti (starat se sám o sebe) – tzv. jev „kouzelná lednička, plní se sama“&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="odkazy-jinam"&gt;Odkazy jinam&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.spolubydlici.cz/"&gt;http://www.spolubydlici.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.chcispolubydlici.cz/"&gt;http://www.chcispolubydlici.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://reality.bazos.cz/pronajmu/podnajem/"&gt;http://reality.bazos.cz/…mu/podnajem/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://byty.hyperinzerce.cz/podnajem-spolubydlici/"&gt;http://byty.hyperinzerce.cz/…polubydlici/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Článek je založen i na obsahu mojí online kuchařky Hlad, která už neexistuje. Vznikala kolektivem autorů v letech 2007 až 2010.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="hlad"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Několik drobných sladkých receptů</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/nekolik-drobnych-sladkych-receptu" rel="alternate"></link><updated>2011-01-15T09:26:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-15:blog/nekolik-drobnych-sladkych-receptu</id><summary type="html">&lt;p&gt;Přináším několik receptů na sladké dobroty, které si můžete udělat i v kolejním nebo podobně divokém prostředí. Sladké se hodí nejen když je zkouškové, ale také pokud chcete uspořádat nějakou sešlost nebo zaujmout dívku útokem na její chuťové pohárky – jak známo, čokoládě odolá jen opravdu málokterá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Článek je založen na obsahu mojí online kuchařky Hlad, která už neexistuje. Vznikala kolektivem autorů v letech 2007 až 2010.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sladke-slepene-cokoliv"&gt;Sladké slepené cokoliv&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento recept si bere za úkol sdružit pokrmy, jež jsou založeny na principu lepení kousků něčeho suchého něčím sladkým. Výrobní cena je většinou minimální. Každý to zná – je zkouškové a &lt;em&gt;honí nás mlsná&lt;/em&gt;. Sice je sotva po Vánocích, kdy všichni kromě Honzy Javorka přibrali 10 kg, ale nedá se nic dělat, chtíč je silnější. Přípravou něčeho sladkého lze uniknout všudypřítomnému učení (a je to lepší než uklízení) no a jezením takových věcí jde docela dobře zabít stres. Sice je asi lepší naučit se v takových případech jíst věci jiného ražení, zdravějšího, jako třeba mrkev nebo oříšky, ale to dokáží jen opravdu silné osobnosti. Drtivá většina podlehne cukru. Tyto pokrmy pojídáme po kvantech tak dlouho, až nám dojdou suroviny na jejich výrobu nebo až se zaplněni odvalíme. Když se tyto pokrmy dají na talíř a pěkně upraví (třeba dozdobí šlehačkou), mohou budit dojem zákusku 8)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="kousky-hmoty"&gt;Kousky hmoty&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;piškoty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;burizony&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kousky pečiva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oplatky (BeBe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ovesné vločky&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="lepidla"&gt;Lepidla&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tvaroh&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čokoláda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;marmeláda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;džem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kysaná smetana, Pařížanka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pudink&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="omeleta"&gt;Omeleta&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="ingredience"&gt;Ingredience&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na jednu omeletu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 vejce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 lžíce mléka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 lžíce polohrubé mouky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sůl, lžíce cukru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;máslo či olej&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="postup"&gt;Postup&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vejce ušleháme do pěny (vidličkou v hrníčku), přidáme ostatní přísady a promícháme. Pánev rozehřejeme. Do rozehřátého oleje nalijeme obsah hrníčku tak, aby vznikla kulatá Omeleta. Smažíme dozlatova. Možné náplně: slané (míchaná vajíčka, niva, eidam, šunka, hrášek…), sladké (tvaroh s cukrem, džem…).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="banany-s-karamelem"&gt;Banány s karamelem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento moučník s karamelem určitě znáte, ale jde o natolik dobrý pokrm a tak jednoduchý, že si ho připomeneme. Kdo nezná, musí zkusit a oblizovat se až za ušima :)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="potreby"&gt;Potřeby&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pánev&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;banány&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pomeranče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cukr krystal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;citrón&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;máslo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="postup_1"&gt;Postup&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Banány oloupeme a nakrájíme je na poloviny. nemyslím podélně ale na dva takové válečky. Připravíme si pánev, na které rozehřejeme máslo. Musíme ho přidat tolik aby naše banány byly ponořené zhruba z jedné čtvrtiny. banány tedy do našeho roztaveného másla přidáme a necháme pod pokličkou podusit zhruba 2 minuty. Nadále vsypeme do pánve krystalový cukr a necháme rozpustit. mezitím banány otáčíme, aby jsme si je na nějaké straně nerozvařili. Jako další krok si vymačkáme dva pomeranče a přidáme šťávu do z citrónu a o množství jedné polévkové lžíce. Vaříme za občasného promíchání tak dlouho, v zásadě asi 6 minut, dokud se nám cukr nerozpustí a jemně nezkaramelizuje. Jako ozdobu můžeme přidat snítku z máty či pár koleček limetky nebo jiného citrusu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="horka-cokolada"&gt;Horká čokoláda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Horká čokoláda je populární sladký teplý nápoj v zásadě z čokolády a vody, nebo lépe mléka.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="priprava"&gt;Příprava&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zakoupíme instantní horkou čokoládu v prášku a zalijeme ji vřelou vodou, nebo lépe téměř vřelým (v případě varu se nádoba špatně myje) mlékem (pak nápoj lépe chutná). Lepší varianta je pořídit si lepší čokoládu (tzn. ne ten levný, obvykle polský hnus, z něhož je většina velikonočních/vá­nočních figurek) a rozpouštět ji v horkém mléce, opět pozor na připalování mléka, špatně se to myje. Osvědčený poměr je zhruba běžná tabulka čokolády na litr mléka, což obvykle postačí pro tak čtyři lidi, přičemž je to velice syté.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jednoduchy-pernik"&gt;Jednoduchý perník&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="ingredience_1"&gt;Ingredience&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;hladká mouka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kypřící prášek&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mléko&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vejce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;med&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cukr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;olej&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="postup_2"&gt;Postup&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Do 3/4 kg hladké mouky zamícháme 1 kypřící prášek do pečiva. Mouku přidáváme. Do 1/4 l mléka rozšleháme 1 vejce a 1 lžíci medu a 1/4 kg cukru – písek. Potom postupně zašleháváme do této směsi 2 lžíce mouky a přiléváme oleje (40g) – tuto činnost střídáme. Hotový perník vlijeme na plech s papírem na pečení a do předehřáté trouby zapékáme asi 3 minuty, potom sušíme (celkem asi 40 minut).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pudink"&gt;Pudink&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pudink je sladká rosolovitá hmota. Nechte si chutnat :D&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ingredience_2"&gt;Ingredience&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;sáček pudinku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1/2 l mléka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cukr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sušenky (Opavie, piškoty…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kompotované ovoce nebo banány&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="postup_3"&gt;Postup&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uvaříme pudink dle návodu a plníme jím misky se sušenkami a ovocem na dně. Ne vždy je vhodné postupovat podle návodu, z toho důvodu že doba vaření pudingu je uvedena na 1 minutu, ale pudink je jídlo, které nám postupně houstne už na sporáku takže vaříme dostatečně dlouho dokud není dosaženo požadované hustoty a až potom plníme misky. V případě předčasného odstavení hrnce puding neztuhne a dá se spíše pít než jíst, ale je stravitelný taky.&lt;/p&gt;</summary><category term="hlad"></category></entry><entry><title>Hyvää päivää!</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/hyvaa-paivaa" rel="alternate"></link><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-10:blog/hyvaa-paivaa</id><summary type="html">&lt;p&gt;Narazil jsem v archivech na jednu pěknou věc, o kterou je škoda se nepodělit. Je to díl z cyklu dokumentů „ach jak jsem byl kdysi geniální a dnes už z toho umím velké kulové“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abych mohl úspěšně absolvovat předmět &lt;em&gt;kurz finštiny pro přežití&lt;/em&gt;, musel jsem na konci semestru napsat esej ve finštině s předem daným minimálním počtem slov. Jak to dopadlo si můžete přečíst :) . Dnes už tomu sotva rozumím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="finnish-essay"&gt;Finnish essay&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hyvää päivää! Puhutteko te englantia? Ei? Hyvää… Nimeni on Jan Javorek, mutta monta ystävä puhuvat minua Honza. Olen Tšekkista. Olen kaksikymmentäyksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on kännykkänumeroni +358 466 592 093 (suomesta) ja +420 732 967 830 (tšekkista). Minulla on musta Nokia 3110 Classic. Nokia on suomesta! Ja minulla email on &lt;a href="mailto:honza@jav..ek.net"&gt;honza@jav..ek.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on hyvää perhe. Minulla on äiti Jana, isä Jaromír, sisko Iva ja veli Martin. Minun veli hänellä on vaimo Iva ja yksi poika Lukáš. Minulla on isoäiti Helena ja isoisä Jan. Helena ja Jan ovat minun äitiin äiti ja isä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minä pidän Suomi. Minä pidän Suomalaiset, sauna, Lappi, Oulanka, mämmi, Vappu, Finnish Survival Course ja Inkeri Leiber. Pidän luistella, lukea, pelata sählia tai syödä jäätelöä. Asun Oulussa puoli vuotta ja rakastan ajaa pyörällä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lähden kotiin 17. toukokuuta. Olen surullinen. Suomi on kaunis. Kiitos, minun aika Suomessa on hauskaa! Kiitos paljon.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="nerýmovaně"></category><category term="oulu"></category><category term="seriózně"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Malý tahák k přechodu z FIT na FI</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi" rel="alternate"></link><updated>2011-01-03T20:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-03:blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem přes Vánoce napsal na studijní oddělení obou fakult a čekal, co mi odepíšou. Na webu FI bylo, že jediný pracovní den SO bude 29. 12. a bylo milé, že mi e-mail přišel přesně 29. 12. ráno. A odpověděli mi hezky na vše, i když jsem se ptal asi na 6 věcí najednou. Z FITu mi odpověděli dnes, což je taky fajn, dneska je první pracovní den po prázdninách. A propos, kdo na fakultním webu FIT najde stránku o SO, zaslouží plyšového bludišťáka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož neodcházím ze své alma mater sám, uvádím seznam informací, které jsem v odpovědích na své otázky obdržel. Nebudu to raději nějak výrazně citovat, nebo mi zase &lt;em&gt;někdo-z-vedení-školy&lt;/em&gt; řekne, že (uváděním obecných faktů) vynáším na veřejnost soukromou korespondenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby bylo jasno, studoval jsem na FIT 3 roky bakalářského studia a poté 1,5 roku magisterského, informační systémy. To jsem si předem prodloužil o rok, takže mě jakoby čeká ještě minimálně 1,5 roku dalšího studia na FIT. Rozhodl jsem se však nyní s tímto studiem skončit a přejít na letní semestr na FI, tam si naházet předměty do 1,5 roku studia a odstudovat tak vše ještě v čase, který mám na studium zdarma :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="fit"&gt;FIT&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pokud chci ukončit studium na FIT, musím si podat písemnou žádost a bude mi ukončeno ke dni podání žádosti. Jestliže chci nejprve udělat zkoušky za zimní semestr, žádost bych měl podat až potom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Škola mě údajně nevyhodí, pokud ani podruhé neudělám povinně volitelný (nebo úplně nepovinný) předmět. Vyhazovat by mě měla jen na povinných předmětech, které se vám nepodaří zopakovat (to se tedy v tomto semestru týká jen TINu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby se mi nepovedlo některou zkoušku udělat a hrozilo by mi ukončení pro nesplnění požadavků studijního programu, dostanu &lt;em&gt;Rozhodnutí o ukončení&lt;/em&gt;. Taková věc přijde poštou, v tomto případě asi až někdy v únoru. Jakmile jej převezmu, běží měsíční lhůta, kdy se proti němu mohu odvolat (podat žádost o přezkoumání). Tím lze prodloužit dobu, kdy jsem studentem, nejméně někdy do března. To se hodí vědět kvůli eventuální platbě dalšího studia (platil bych cca o 2 měsíce dřív, než kdybych studium sám ukončil na konci ledna).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby vás, stejně jako mě, napadlo školu jen přerušit, pak to samozřejmě jde, ale jen na polovinu standardní doby studia. Tedy na rok v tomto případě. Studium nelze přerušit v době, kdy vás chce škola normálně vyhodit kvůli neudělaným předmětům, takže to můžete udělat jen pokud zkoušky za zimní semestr dokončíte úspěšně. Po dobu přerušení ztrácíte status studenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="fi"&gt;FI&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jestliže podáváte přihlášku na FI, &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/admission/master/index.xhtml.cs"&gt;můžete to udělat hned&lt;/a&gt; a nastupovat byste měli normálně už do letního semestru. Přihlášku podávejte do 15. 1. 2011. Samotné podání je záležitost pár minut. Pokud máte už vybraný obor, stačí vyplnit elektronicky přes IS pár formulářů a požadované čtyři stovky můžete dokonce v mžiku zaplatit po internetu kartou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podmínkou k přijetí ke studiu je bakalářský titul. Ten doložím tak, že při zápisu do prvního semestru přinesu notářsky ověřenou kopii diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jak rychle budu studovat (…rok? …1,5 roku? …dva roky? …osm let?) nemusím nikde explicitně deklarovat, je to zcela a jen na mě, jak se mi to v průběhu studia podaří naklikat do ISu a odstudovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud se mi nepovede nahustit studium do 1,5 roku, čeká mě minimálně jeden semestr, který budu muset zaplatit. Semestr studia na FI stojí (v tuto chvíli, tedy pro akademický rok 2010/2011) přesně 24.000,– Kč. K tomu dodám, že to je prý jedna z největších pálek za semestr v ČR. Tuším, že na FITu se za semestr platí kolem 9.000,– Kč a pak se to stupňuje. Tyto dvě věty ale ověřené nemám, jsou z doslechu. Neměl jsem důvod se tím zabývat, zajímal mě jen semestr na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na ubytovací stipendium nebudu už mít nárok. Ubytovací stipendium může nárokovat jen student, který je zapsán ve svém prvním magisterském studijním programu na vysoké škole v ČR.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="prijimaci-rizeni-na-fi"&gt;Přijímací řízení na FI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(doplněno 27. 1. 2011)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem podal přihlášku, dlouho svítilo v ISu, že je vše v pořádku, akorát nejsem přijat. A dlouho se neobjevovaly žádné informace, byl jsem nervózní a nebyl jsem v tom sám. Nedávno mi konečně přišel alespoň nějaký e-mail a podle něj:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;31. 1. až 4. 2. se bude rozhodovat, jestli mě přijmou (asi na základě nějakého orákula…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. 2. až 11. 2. by mi mělo přijít vyrozumění.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14. 2. v 9:00 ráno je zápis, nezapomenout notářsky ověřenou kopii bakalářského diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No, hodně štěstí přeju! Do zkouškového i pro případný přestup :)&lt;/p&gt;</summary><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Novoroční výhledy</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/novorocni-vyhledy" rel="alternate"></link><updated>2011-01-01T22:37:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-01:blog/novorocni-vyhledy</id><summary type="html">&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2010"&gt;Co se mi povedlo v roce 2010&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si prima holku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si spoustu fajn (staro)nových kamarádů&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem dluhy, které jsem měl ještě z Finska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si asi nejlepší prázdniny ve svém životě, cestoval jsem a bylo mě hrozně fajn, zdolal jsem několik dvoutisícovek a přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;koupil jsem si prima nové kolo a &lt;a href="http://www.htc.com/www/product/hero/overview.html"&gt;telefon s Androidem&lt;/a&gt; (he, dokonce vlastně nakonec dva)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;okradli mě o peněženku, mobil a o prima nové kolo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozhodl jsem se skoncovat s &lt;a href="http://www.dpmb.cz/"&gt;DPMB&lt;/a&gt; a renovoval jsem své staré kolo, Netvora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neudělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt; a zase jsem nezvládl projekt do &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/VYPe/"&gt;VYPe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozhodl jsem se skončit na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;VUT FIT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pracoval jsem v &lt;a href="http://www.eventival.com/"&gt;Eventivalu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem spoustu koncertů Pink Floyd, nedokázal jsem zajít na Plíhala, byl jsem na třech fesťácích (&lt;a href="http://www.carodejales.cz/"&gt;Čarodějáles&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.majales.cz/"&gt;Majáles&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.pradeda.cz/"&gt;Praděda Fest&lt;/a&gt;), byl jsem asi na třech koncertech kapely &lt;a href="http://www.poletime.info"&gt;Poletíme?&lt;/a&gt; po sobě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se jezdit vlakama (koupil jsem si &lt;a href="http://www.inkarta.cz/"&gt;inkartu&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chodil jsem bídně do posilky a bídně jsem chodil běhat, ale šel jsem na svůj &lt;a href="http://www.behluzankami.cz/"&gt;první&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.vokolopriglu.cz/"&gt;druhý&lt;/a&gt; běžecký závod v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dostal jsem vodní dýmku a vonné tyčinky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem &lt;a href="http://www.ndbrno.cz/reduta/nemecky-obed"&gt;v divadle&lt;/a&gt; (já buránek :D)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tři týdny jsem nepil alkohol (potom mě to přestalo bavit, protože to vycházelo hrozně draho)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se jíst tatarák, žebra a koleno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v &lt;a href="http://www.krcmadetenice.cz/"&gt;Dětenicích ve středověké krčmě&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;volil jsem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pařil jsem v Praze tak, že jsem dal dohromady rozhádané kamarády a pak jsem ve slamáku chodil v šest ráno po vylidněném Pražském hradu a Karlově mostě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na BarCampu, semináři o webdesignu, WebExpu, Google Developer Day&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem &lt;a href="http://lumenn.blog.cz/1006/divci-valka-zazitky-fotky"&gt;na svojí první dřevárně&lt;/a&gt; (a zatím poslední) a přežil jsem ji&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;odstěhoval jsem se z kolejí a poprvé jsem bydlel na privátě, nejdříve dočasně a pak natrvalo… natrvalo jsem opustil Královo Pole a vůbec tu svou osudovou stranu Brna, vzal jsem si k sobě už definitivně v podstatě veškerý svůj majetek a na chvíli jsem asi ukončil svůj kočovný život, poznal jsem &lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek/bytc7"&gt;skvělé nové živé a bláznivé spolubydlící&lt;/a&gt; a přestal jsem po roce zase žít sám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vrátil jsem se po dvou letech na &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; a koupil jsem si &lt;a href="http://www.profi-technika.cz/fiskars-maceta-126000-4929"&gt;mačetu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem konzumaci &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poznal jsem hromadu malých, středních i větších českých a moravských pivovarů, naučil jsem se vychutnávat si speciální odrůdy piva místo supermarketově všudypřítomných europiv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v noci na střeše a poslouchal jsem brnkání na kytaru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dělal jsem po letech zase nějaké vánoční cukroví (i když se nepeklo a bylo v něm dost rumu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chodil jsem po keři (i když to bylo vlastně spíš už dneska o půl jedné ráno)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-chci-udelat-v-roce-2011"&gt;Co chci udělat v roce 2011&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nekoupím si šalinkartu a budu jezdit po Brně na kole (a když bude venku nečas, nahodím &lt;a href="http://www.dutchbikeco.com/_blog/Dutch_Bike_Co_Weblog/post/Seattle_Snowpocalypse/"&gt;řetězy&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uběhnu aspoň jeden půlmaratón a vůbec budu běhat víc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přiberu :D&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučím se aspoň trochu lyžovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnám si rozpočet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ukončím své studium na VUT FIT (zdravím čtenáře z děkanátu!) bez toho, že by mě vyhodili (opakuji 2 předměty, mj. ten TIN) a přejdu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;MU FI&lt;/a&gt; a odstuduju tam úspěšně dva semestry :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chci vidět spoustu koncertů Pink Floyd a mezi nimi i &lt;a href="http://www.o2arena.cz/O2arena/eventDetail.aspx?docid=19081863"&gt;Rogera Waterse s jeho The Wall&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu konečně teda plánovat cestu do Argentiny a pak do Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělám v létě zase nějakou expedici do divokých krajů… rýsuje se Island nebo Černá Hora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obnovím svou španělštinu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělám si pořádek v osobních webových projektech, pravděpodobně zruším &lt;a href="http://hlad.javorek.net/"&gt;Hlad&lt;/a&gt; a tak…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rád bych si jednou předplatil &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; magazín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uspořádám si fotky a začnu je jedno album po druhém konečně dávat &lt;a href="http://picasaweb.google.com/jan.javorek"&gt;na internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chci si koupit a přečíst &lt;a href="http://php.vrana.cz/kniha-1001-tipu-a-triku-pro-php.php"&gt;1001 tipů a triků pro PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>PF 2011</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/pf-2011" rel="alternate"></link><updated>2010-12-24T23:59:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-24:blog/pf-2011</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vždycky mám odpor udělat nějaké kýčovité vánoční přání a poslat ho ostatním. Vždy mě štvou všechna ostatní kýčovitá přání. Štve mě, jak mě lidi tagují na Facebooku do hromadných vánočních fotek a jak mi posílají úchylné básničky SMSkama. Ale každý rok kromě toho loňského jsem nakonec podlehl a svoje přání jsem čtyřiadvacátého nakonec stejně vyrobil a poslal nebo hodil sem na blog. Myslel jsem si, že jsem to udělal každý rok, ale ten loňský jsem tuhle tradici očividně přerušil. Tady na blogu PF 2010 není a já si nepamatuju, že bych nějaké vyráběl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zřejmě jsem neměl tu pravou vánoční náladu, i když kdo ví, protože večer jsem místo na tradiční vánoční &lt;a href="http://www.vosasound.cz/"&gt;VOSA sound&lt;/a&gt; zavítal poprvé v životě na půlnoční do kostela. Tam ale neřekli nic moudrého, takže jsem na kostely zanevřel a dneska půjdu buď spát, nebo zase na tu vosu ;) . Ale možná spíš spát, včerejší DNB DNA s &lt;a href="http://redrum.rave.cz/"&gt;Redrum crew&lt;/a&gt; byla hodně výživná a dost mě utahala :) . Musím si postahovat ještě nějaké jejich sety a od Piera zkusím vyloudit nějaký plakátek do pokojíčku :D . To berte jako hudební doporučení :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No abyste mi nenadali, že tenhle článek o ničem není (i když věřím, že některé mé pravidelné čtenáře to potěší, třeba vedení VUT FIT), tady ode mě máte to vánoční přání. Byl jsem líný ho malovat sám a tenhle člověk to stejně umí líp ;)&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/nn2h3_aH3vo" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;No a do novýho roku vám přeju, abyste si dokázali plnit svoje přání, abyste zhubli, zdrsněli, zjemněli, přibrali, abyste cestovali, zabydlovali se, nebyli líní, vydělávali, milovali a milovali se, abyste byli zdraví a vaše rodiny aby se měly fajn a aby vám nikdo neházel klacky pod nohy. A sobě přeju spoustu teplý vody v bojleru. Halelujah. Jdu to vydat, už mám jen minutu do půlnoci. Připomíná mi to odevzdávání projektů do školy :D&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="ušima"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Sliby se mají dodržovat i o Vánocích</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich" rel="alternate"></link><updated>2010-12-17T18:49:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-17:blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich</id><summary type="html">&lt;p&gt;Napsal jsem nedávno &lt;a href="http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://honzajavorek.cz/blog/fit-nebo-fi"&gt;článek&lt;/a&gt; (Google cache), který mi měl pomoci při rozhodování, zda zůstat na své fakultě, nebo odejít pryč. Brzy měl desítky komentářů, spousty čtenářů a do týdne měl přes 1000 shlédnutí. &lt;strong&gt;Píchl jsem při svém rozhodování do vosího hnízda.&lt;/strong&gt; Studenti na FITu totiž nejsou spokojení s tím, jak se na fakultě mění atmosféra a můj článek se zdál být určitou standartou, s níž by se dalo jít do boje. Brzy se ke mě dostalo, že vedení kvůli článku kontaktovalo studentskou unii a následně mi přišel e-mail od děkana fakulty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybych pamflet napsal seriózně, jako &lt;strong&gt;rozumnou kritiku podloženou fakty&lt;/strong&gt;, tak by se standartou stát mohl. Byl by psaný pro studenty, pro akademickou obec, třeba i pro časopis nebo pro televizi. Šířil by se po sociálních sítích a tajných i veřejných studentských fórech a pravděpodobně by otevřel rozumnou diskusi na úrovni. Já jsem však napsal prsk nespokojeného studentíka, jenž nebere ohledy a píše, co si myslí. Co si však myslím, nemusí být zaručeně pravda, nebo alespoň fakty podložitelná pravda. Mohu si o někom myslet, že je to idiot, ale do kritiky fakulty to asi nepatří. Že je mi někdo nesympatický není bohužel žádná objektivní vada, například pedagogická, za níž by šlo fakultu plísnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek jsem psal především pro sebe.&lt;/strong&gt; Delší dobu jsem nevěděl, jak vyřešit svou nespokojenost se studiem a cítil jsem se rozpolcený. Vyústilo to v text, kde jsem popsal vlastní pocity. Ne fakta, ale pocity. Většinou se rozhoduji na základě faktů, ale v tomto případě jsem se rozhodoval pravděpodobně především &lt;strong&gt;na základě dojmů&lt;/strong&gt;. Jestli je to správně? No, je. Fakta totiž nestačí. Budu-li sedět v objektivně nejútulnějším rohu pokoje, ale nebudu se tam cítit dobře, pak tam stejně nezůstanu. Článek tedy nebyl bojem za studenty, ale bojem mých vlastních dojmů. Z toho vyplynul jak jeho obsah, tak forma. Dospěl jsem jednoduše k tomu, že chci pnutí svého rozhodování probrat s přáteli a tak jsem i učinil, byť ne šeptáním po chodbách naší fakulty nebo u piva v hospodě, nýbrž sepsáním článku na svůj osobní dlouholetý zápisník, kde jsem známé požádal o názory a o zpětnou vazbu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/statfit09.htm"&gt;Imatrikulační i promoční slib FIT VUT hlásá&lt;/a&gt;, že &lt;strong&gt;bych neměl poškozovat vážnost své univerzity a fakulty&lt;/strong&gt; a že o ní budu mluvit jen v dobrém. Věřím, že i takto formulované sliby poskytují prostor pro fakty podloženou kritiku, ale uznávám, že to můj článek nebyl. Na základě toho mi možná hrozí &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/drfit2008.pdf"&gt;disciplinární komise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsem člověk, který by se příliš angažoval nebo &lt;em&gt;myslel na druhé&lt;/em&gt;. Nejsem členem studentské unie, politické strany, ba dokonce ani Amnesty International. Navíc mám názor, že &lt;strong&gt;školu si mohu vybrat stejně jako mobilního operátora nebo banku&lt;/strong&gt;. Pokud se mi na jedné nelíbí, přejdu ke druhé. Nebudu ji měnit zevnitř – proč taky? Když bude opravdu špatná, odejde lidí více a ona pozná sama, že něco není v pořádku. Zákon trhu a &lt;strong&gt;svobodné volby&lt;/strong&gt;. Věřím, že se najde spousta šikovných lidí, kteří dokážou investigativně sondovat FIT, zjišťovat a ověřovat fakta, seriózní pamflet napsat a jít s ním fakultu měnit. Mě na revoluce a &lt;em&gt;světlé zítřky pro naše děti&lt;/em&gt; v tomto případě neužije. Nejde o mou rodnou zemi, ale jen o školu a tu si vybírám svobodně a tržně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě uvidím, jak dopadne jednání s vedením fakulty, ale chtěl jsem, &lt;strong&gt;abyste si mohli přečíst co se děje&lt;/strong&gt; a proč článek nyní není dostupný. Rozhodně to není tak, že by ze strany fakulty probíhala nějaká silná restrikce nebo cenzura a ani to není tak, že bych zbaběle nějaké cenzuře podlehl.&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category><category term="píšu si"></category><category term="školam"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Můj přítel Vodafone</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-vodafone" rel="alternate"></link><updated>2010-12-12T13:44:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-12:blog/muj-pritel-vodafone</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kdo nezná celou story, čtěte &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile"&gt;zde&lt;/a&gt;. Uprostřed léta mi zavolal borec z Vodafone s klasickou otázkou ohledně mé spokojenosti s tarify apod. Jak já nenávidím tenhleten spam! Jenže tentokrát se mi to snad poprvé v životě hodilo a velmi rád jsem na něj vysypal své rozhořčení nad svým růžovým operátorem. Shodli jsme se, že se nedá teď nic dělat a že musím vypovědět včas smlouvu a on mi zavolá. Není přímo z Vodafone, ale je to nějaký partner, takže nabízel bonusy navíc oproti jejich webu. Důvěryhodnost jsem si ověřil přes oficiální Vodafone Twitter a přes e-mailovou adresu, ze které mi posílal nabídku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="konecne-reseni-ruzove-otazky"&gt;Konečné řešení růžové otázky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Smlouvu u T-Mobile jsem vypověděl, měsíc před koncem. Pokud to neuděláte takto brzo, tarif se vám prodlouží sám. Čekal jsem, že bude třeba odolat nějakému přesvědčování, ale až takovou nalejvárnu do hlavy jsem nečekal. Naštěstí mě boreček za pultíkem (tak jsem si přál, ať moje čekací číslo padne na nějakou slečnu a ne na toho řezníka!) nemohl zatlačit do kouta, protože na argument „a nemáte něco bez té dvouleté smlouvy?“ odpověď růžový operátor nemá. Dejte si pozor, ať máte na výpovědním papíře povolený přenos čísla k jinému operátorovi. Pokud ne, máte smůlu a můžete si jít koupit novou simku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kseft-s-dealerem"&gt;Kšeft s dealerem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V den, kdy mi přišla od T-Mobile SMS, že za pár dní se z mého tarifu stane Twist a pak si s ním můžu dělat co chci, mi přesně podle domluvy z léta zavolal dealer od Vodafone. Potvrdil můj tarif &lt;strong&gt;125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS (1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně, po svém a bez smlouvy.&lt;/strong&gt; a řekl, že mám ještě nárok na telefon. Díky němu že prý můžu vybírat jako bych měl měsíční plnění 770 Kč, za což jsou levnější telefony, i když budu plnit jen 700 Kč. Navíc mě hned navedl do &lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; sekce, kde jsou telefony ještě levnější – jsem přeci živnostník. To mi předtím vůbec nedošlo :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telefon nepotřebuji a první se mi ozval &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Mišánek Š.&lt;/a&gt;, takže HTC Wildfire šlo jemu. V takovém případě je dobré vědět, jak je to s tím měsíčním plněním. Takže podle slov dealera je to tak, že to je na 6 měsíců. Nemám tarif na smlouvu, ale pokud chci ten levnější telefon, musím mít 6 měsíců útratu aspoň těch (třeba) 700 Kč. Nezáleží na tom, jestli si v jejich průběhu přeskládám tarif, důležité je, aby byl za 700 Kč. Kdyby byla nějaká velká krize, existuje ještě možnost to plnění snížit a telefon dodatečně doplatit. Takže to by mělo být v pohodě.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zivnostnik-nesmi-bydlet-jinde"&gt;Živnostník nesmí bydlet jinde&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vše jsme dohodli a domluvili po telefonu, vše mi vysvětlil a na všechny mé otázky ochotně odpověděl. Problém však nastal, když jsem chtěl balíček s telefonem vybrat jinde než v místě svého podnikání, tedy v Brně místo v Praze. Systémy Vodafone holt nejsou dělané na to, aby se smířily s tím, že mám místo podnikání někde, kde se zdržuji jen velmi zřídka. Snažil jsem se mu asi 10 minut vysvětlit, že do Prahy pro ten balíček nepojedu a že pokud bude do vlastních rukou, tak mi ho rodinka nepřebere, ale marně. Nakonec jsem usoudil, že má nedokonalé informace o tom, jak funguje pošta a řekl mu, ať to teda pošle do Prahy. Aby bylo jasno,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;žádná plná moc (nebo dokonce podepsaný papír, jak se mi snažil namluvit) vám nestačí k tomu, aby za vás někdo přebíral poštu, musíte k tomu mít speciální kartičku zmocněnce vyřízenou na poště&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ani kartička zmocněnce neplatí na takové ty echt soukromé zásilky, které jsou jen a pouze do vašich rukou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jakoukoliv zásilku si můžete telefonicky nechat zdarma přeposlat na jakoukoliv jinou poštu v republice :) takže prostě zavoláte na pražskou poštu a řeknete hoďte mi to prosím do Brna a oni to tam pošlou (&lt;em&gt;zajímavé je, že u toho nikdy není zrovna přehršel ověřování, jestli volám opravdu já, takže pokud bych chtěl a o nějaké zásilce věděl, můžu takhle přeposlat do tramtárie dopis komukoliv&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jenže nic do vlastních rukou nepřišlo, byla to úplně obyčejná zásilka. Místo aby se zasekl na poště, balíček mi normálně dorazil do Prahy, tam byl vřele přijat a zůstal mi tam i se SIM kartou a s telefonem. Dost to zkomplikovalo život mě i jiným. No, budiž. A taky nechápu, proč byl tak velký. Když jsem si pro něj šel konečně na poštu do Brna, nedal jsem ho pomalu do batohu (?!), přitom v něm byl jen telefon a SIMkarta.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="dejte-mi-cislo"&gt;Dejte mi číslo!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby mé martyrium se společností T-Mobile ještě neskončilo, byl problém s přenesením čísla. Dostal jsem kód pro přenesení čísla a informaci, že mám zajít na prodejnu a tam ten kód předložit. Mezitím mi vypršela smlouva a předělali mi automaticky tarif na Twist. Přišel jsem tedy do prodejny a jal se vystát nekonečně dlouhou řadu, během níž jsem se mohl v prodejně koukat akorát na umělohmotné modely telefonů a zaměstnance T-Mobile. Ti byli obvzlášť zajímaví, protože stále něco ťukali do počítačů, odcházeli, přicházeli, bavili se mezi sebou, … vlastně dělali cokoliv, jen neobsluhovali zákazníky, kterých tam čekalo snad už kolem 20. Chucka Norrise na ně!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dostal jsem se na řadu a pán za pultíkem mě vyprovodil během dvou vteřin s tím, že já už bohužel nejsem tarifní zákazník a přenos čísel Twistu řeší zákaznická linka a ne prodejna, že to oni neumí udělat. Okej, říkám si, jste idioti, zavolám teda. Večer jsem volal a po tom, co jsem strávil asi 10 minut v hlavním menu posloucháním reklam (třeba na to, že když si zaplatím cca dvacku, že mě zákaznická linka odbaví přednostně, jinak budu čekat desítky minut) a čekáním na operátora, uslyšel jsem konečně nějaký vlídný hlásek a jal jsem se mu vysvětlovat, o co jde. Bohužel, opět jsem byl odmítnut, protože sice mé číslo už řeší zákaznická linka, ale já mám vygenerovaný kód na přenos tarifního čísla. Musím si u Vodafone vygenerovat nové, na Twist číslo. Uff. Dobrá tedy, napsal jsem mail svému dealerovi, ten mi druhý den vygeneroval nové a ještě mi pro jistotu zavolal, aby mě uklidnil a zeptal se, zda je vše OK. Volám na zákaznickou linku, opět porod dostat se k operátorce. Jsem u ní a vysvětluji jí, že chci přenést číslo a mám snad už správný kód. Hádejte co mi řekla? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale pane, to já vám nevyřeším, to musíte vyřešit u Vodafone, oni si musí to číslo převést a ten kód řekněte jim.“ Marně jsem jí vysvětloval, že si beru číslo od nich a kód mám vygenerovaný od Vodafone, takže je asi nesmysl, abych ho nesl jim. Po 5 minutách přesvědčování jsem začal být drsnější a následně jsem jí přes argument „včera to s jinou operátorkou šlo, dneska to nejde?“ donutil k tomu, aby se šla poradit. Dvakrát. Nakonec si nechala nadiktovat kód pro přenos a řekla mi, že mě přepojí na kolegu, který to se mnou dořeší. Následně jsem poslouchal hudbu asi 6 minut. Ozvala se opět ona, že kolega je zaneprázdněný, že mám vydržet. Další 4 minuty hudby. Docházely mi nervy. Ozvala se opět ona a řekla mi, že kolega to nezvedá, tak že to tedy vyřeší beze mě a že mi pošlou SMS o tom, že přenesli číslo. WTF?!!! To mohli snad udělat hned, ne? Proč jsem musel dalších 10 minut na někoho čekat nebo něco s někým řešit?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brzy přišla SMS od Vodafone, že mají moje číslo a že jej za 10 dní převedou. Pak přišla SMS od T-Mobile, že mi uvolnili číslo. Dílo dokonáno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cekani-u-konce"&gt;Čekání u konce&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čekal jsem deset dní, než mi Vodafone číslo převede na vybraný tarif. To mě dost štvalo, ale jak mi řekl dealer, teď před vánoci je toho hodně a fronta je tam dlouhá. Budiž. Desátého prosince, tak jak slíbili, moje T-Mobile SIMka přestala fungovat a začala fungovat ta od Vodafone, se všemi vybranými službami. No a zatím bez problémů :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a takhle jsem v roce 2010, milé děti, po devíti letech u jednoho operátora přešel z T-Mobile k Vodafone. Obrázek si o tom udělejte sami.&lt;/p&gt;</summary><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Ano, v zimě sněží</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/ano-v-zime-snezi" rel="alternate"></link><updated>2010-12-01T21:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-01:blog/ano-v-zime-snezi</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kdysi jsem napsal &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/ceske-pojeti-zimy-je-jen-mentalni-retardace-moderni-doby"&gt;článek, který byl společensky odsouzen&lt;/a&gt;, tak to teď zkusím pojmout jinak :D Zahrnu do toho nějaká nová pozorování. Asi tušíte, o co jde. Sníh, sníh, všude sníh. Od oběda nám tu v Brně sněží a přestalo teprv před chvílí. Centrum města je úplně bílé, vše ostatní musí být bílé dvakrát tolik (i když na Cejl bych si v tomto nevsadil). Doprava, hlavně ta hromadná, údajně stojí. V Praze to není lepší, podle všeho je rozdíl jen v tom, že místo šalin jim po městě stojí nepojízdné tramvaje. Očividně si šaliny a tramvaje v odolnosti vůči sněhu moc nezadají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internet je plný sněhu. Twitter, Facebook, zpravodajství. Televizi nemám, místo ní koukám z okna a musím říct, taky je plné sněhu, takže ta televize to bude mít asi podobně. Už jen čekám, až se můj kamarád Radek vrátí z Prahy do Ostravy a na &lt;a href="http://www.google.com/images?client=ubuntu&amp;amp;channel=fs&amp;amp;q=radek+wiglasz&amp;amp;oe=utf-8&amp;amp;um=1&amp;amp;ie=UTF-8&amp;amp;source=og&amp;amp;sa=N&amp;amp;hl=cs&amp;amp;tab=wi&amp;amp;biw=1600&amp;amp;bih=710"&gt;této stránce&lt;/a&gt; přibudou obrázky, kde drží mikrofon a za ním zuří beskydská kalamita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu, je to jasné. I když už mi víc jak týden někdo pořád říká (noviny sem nečet, rádio neposlouchal, televizi neviděl, takže to mám fakt jen z doslechu), že má přijít hafo sněhu, tak silničáři a dopravní podniky se zjevně řídili pro změnu &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/ztracejte-cas-meteorologii"&gt;jiným mým článkem o meteorologii&lt;/a&gt; a počkali si, jestli teda fakt napadne nebo ne a kolik. Mno a lidi je teď chválí za to, jak se nemůžou dostat z jednoho konce města na druhý :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mě třeba štve, že když sněží, tak se blbě jezdí na kole, protože mám brejle plný sněhu a nic nevidím. Ale jinak mě to moc nevadí, asi spíš naopak. Na zimu se teď (nebylo to tak vždy) těším stejně jako se těším na léto nebo na jaro. (Na podzim se většinou moc netěším, protože nese spoustu starostí a počasí je buď hnusné, nebo vcelku pěkné, ale já si ho nestíhám užít.) Na české zimě mě taky štve, že bývá (bývala?) teplá. Teploty kolem nuly zajišťují pravidelný přísun náledí, sněhosraček a bacilů. Jak tak ale sleduju nynější české zimy, vracíme se spíš do doby pana Lady, kdy byla spousta sněhu a děti stavěly sněhuláky v rukavicích. Prima :) Jo a ještě mě štve, jak bývá přes zimu dost málo slunečných dní, ale to bych chtěl už asi fakt moc. Nejsme ve Finsku, sluneční brýle si nechám na léto B) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá se říci, že lidem u nás zima nevadí. Lidi ji mají rádi, &lt;a href="http://picasaweb.google.com/jan.javorek/ZimaVBrne"&gt;a to i ve městě&lt;/a&gt;. Těší se na koulovačku, na lyžování, na medovinku na náměstí, na stavění &lt;a href="http://www.facebook.com/photo.php?pid=3080483&amp;amp;id=721972706"&gt;sněhuláků&lt;/a&gt; a na iglů. Lidem spíš vadí, že se naše infrastruktura neumí zimě přizpůsobit. A je to tak. Jasný, je tu spousta lidí, kteří budou kňourat, že je zima nebo že je sníh, ale tak to je jejich problém, že jsou to retardi a neuměj se oblíct nebo přizpůsobit. Většina to podle mě zvládá v pohodě. Problém sněhu v ČR vidím hlavně v tom, že u nás se s ním snaží pořád nějak bojovat systém. Místo aby se řidiči, dopravní podniky a silničáři sžili s přírodou, tak se snaží sníh ignorovat. Když je ho potom 20 centimetrů a už ho ignorovat nelze, a tak je z toho hned ve zprávách pohroma :) . Ou jé. Jo, u Muzea teda stačí na pohromu ty čtyři cenťáky, ale to víme ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve Finsku bylo krásně vidět, že sníh není něco, co by mělo chodcům, cyklistům, řidičům, dopravním podnikům, no nedejbože silničářům vadit :) . Jde vidět, že když s tím člověk umí počítat, je všechno naprosto v pohodě. Nechci s tím Finskem furt prudit, ale kruci, když si vzpomenu, že ať už nasněžilo kolik chtělo a kdy chtělo, vždycky byly prohrábnuté silnice a posypané, tak se mi docela stýská. Každý den (tuším) v šest ráno silničáři projeli celé město včetně chodníků, aby mohli lidi na kolech a v autech do práce a do školy. Tohle nám tu trochu chybí. A já se bojím, že než si ČR všimne, že už zase máme sněhuplné zimy a bylo by záhodno si na to zvyknout a podchytit to, tak nám zase přijde oteplování :D&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Lisa: HP EliteBook 8440p</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/lisa-hp-elitebook-8440p" rel="alternate"></link><updated>2010-11-29T15:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-11-29:blog/lisa-hp-elitebook-8440p</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pořídil jsem si &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/novy-laptop"&gt;nový laptop&lt;/a&gt;. Jak jste si přečetli v nadpisu, je to HP EliteBook 8440p a na rozdíl od předešlého jsem se rozhodl mu dát jméno a to hned. Nazval jsem ho &lt;em&gt;Lisa&lt;/em&gt;, protože je na leasing :) Mám rád jména, která se nabídnou tak nějak sama, třeba &lt;em&gt;Netvor&lt;/em&gt; pro moje kolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se mi na něm líbí? Že je nový, odolný, výkonný a fajn. Líbí se mi matný displej, lampička nad klávesnicí, opravdu odolná konstrukce a zajímavá výbava. Nerozplývám se nad procesorem nebo grafickou kartou, protože jim nerozumím a ani rozumět nechci. Oplývám se naopak nad tím, jak svižně systém jede na RAMku a na baterku, i když tu výdrž bych si asi představoval lepší. No a s tou RAMkou… můžu mít otevřené Eclipse, Firefox, virtuály, no prostě kdovíco a jede to parádně, přičemž System Monitor mi navíc dává jasně najevo, že swap oddíl jsem na disku vyhrazoval prakticky zbytečně. Tímto povídáním o paměti zdravím hlavně majitele strojů Mac, především pak &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;@svecmichal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hned jak jsem si laptop vezl z Prahy, nainstaloval jsem do něj ve žlutém autobuse nejnovější Ubuntu, 64bit. Rozhodl jsem se zahrnout do článku výčet toho, co jsem musel někde hledat nebo řešit, než jsem se na počítači zabydlel. A to jsem se rozhodl nezabydlovat se příliš – nemám čas na kraviny, tak jsem jen proletěl nastavení a programy nahazuji za běhu podle toho, jak je zrovna potřebuji. Je to i dobrý způsob jak zjistit, že některé programy vůbec nepotřebuji :D&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="navody"&gt;Návody&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/hamachi-na-ubuntu"&gt;zprovoznit touchpad&lt;/a&gt; v novém Ubuntu, kde už není HAL:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;přečíst si &lt;a href="http://newyork.ubuntuforums.org/showthread.php?t=1603683"&gt;tento post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a zapamatovat si, že magická formule zní &lt;code&gt;synclient RTCornerButton=2 TopEdge=3000&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak vypnout otravné zvuky v Ubuntu:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v Preferences / Sound&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v Preferences / Startup Applications&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v Administration / Login Screen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak naučit Git svoje jméno a jak nastavit barvičky:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://help.github.com/git-cheat-sheets/"&gt;http://help.github.com/…heat-sheets/&lt;/a&gt; (hned nahoře, ty dva řádky v configuration)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jblevins.org/log/git-colors"&gt;http://jblevins.org/log/git-colors&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak se nerozčilovat, že i když mám tutéž verzi Apache a tytéž konfiguráky, že to zase nejede:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;a2enmod rewrite&lt;/code&gt; ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nezapomenout na řádek do &lt;code&gt;.bashrc&lt;/code&gt;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;export PATH=${PATH}:/home/honza/workspace/android-sdk/tools:/home/honza/bin&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak rozjet Hamachi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;viz &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/hamachi-na-ubuntu"&gt;můj návod&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak vypnout notifikace statusů v Pidginovi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://bugs.launchpad.net/ubuntu/+source/pidgin/+bug/339370"&gt;https://bugs.launchpad.net/…/+bug/339370&lt;/a&gt; (jde to naklikat, ale těžko se to hledá)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak přidat uživatele do MySQL:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://dev.mysql.com/doc/refman/5.1/en/adding-users.html"&gt;http://dev.mysql.com/…g-users.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak zašifrovat home po instalaci:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://ubuntu.shapado.com/questions/how-to-encrypt-home-directory-after-install"&gt;http://ubuntu.shapado.com/…fter-install&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak nainstalovat ffmpeg i s restricted blbinama:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install ffmpeg libavcodec-extra-52&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-funguje-pekne-a-testoval-jsem"&gt;Co funguje pěkně a testoval jsem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;webkamera&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čtečka karet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-stale-resim-co-nefunguje-co-se-mi-nelibi-nebo-co-nevim"&gt;Co stále řeším, co nefunguje, co se mi nelíbí, nebo co nevím&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;čtečka otisků prstů &lt;a href="http://twitter.com/#!/littlemaple/status/9233187414740993"&gt;bez šance&lt;/a&gt; (nebo &lt;a href="http://twitter.com/#!/martin_javorek/status/9239350004940800"&gt;ne&lt;/a&gt;?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;svítící tlačítka nahoře mi nejde moc ovládat ani přemapovat (&lt;em&gt;touchpad&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;web&lt;/em&gt;… naopak &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; jede, nechápu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přepínání EN/CS klávesnice v Ubuntu mám postaru windowsácky vždy na alt-shift, jenže na tomhle laptopu mi to funguje jen když mačkám v pořadí shift-alt … to je poměrně velké WTF, ale poměrně snadno se na to dá převyknout, co už nadělám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tethering s Androidem jsem nezkoušel a GSM modul taky ne (ale ten asi ani jen tak nevyzkouším a ani si nedělám velké iluze)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vůbec jsem nepochopil, jak funguje numerická klávesnice a podezřívám ji z toho, že prostě nefunguje… čert ji vem&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No kdybyste chtěli nějak pomoct, tak svoje problémy s klávesnicí jsem shrnul &lt;a href="http://www.linlap.com/wiki/hp+elitebook+8440p#comment_b07fe68646b9dd791d986ad4371c82ef"&gt;sem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zaver"&gt;Závěr?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No jsem určitě spokojený :) . Vždyť má pěkný displej, zdá se být nezničitelný, funguje F7 a hlavně písmeno Z… no a na posun kurzoru v Eclipse nečekám věčnost :) Mise splněna. Jde se do práce.&lt;/p&gt;</summary><category term="hračičkování"></category><category term="linux"></category><category term="práce"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Hamachi na Ubuntu</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/hamachi-na-ubuntu" rel="alternate"></link><updated>2010-11-08T18:11:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-11-08:blog/hamachi-na-ubuntu</id><summary type="html">&lt;p&gt;Opět využiju svého blogísku jako zápisníku, kam utrousím věci, jež nechci zapomenout. Brzy mě čeká zase instalace Ubuntu a tak budu potřebovat vědět, že pokud na něm chci mít funkční Hamachi (kvůli klientovi), musím…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-nainstalovat-hamachi"&gt;Jak nainstalovat Hamachi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stáhnout &lt;a href="http://files.hamachi.cc/linux/hamachi-0.9.9.9-20-lnx.tar.gz"&gt;Hamachi pro Linux&lt;/a&gt; a rozbalit. Potom:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;sudo apt-get install build-essential   &lt;span class="c"&gt;# máme vše potřebné pro instalaci?&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;sudo make install   &lt;span class="c"&gt;# instalujeme&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;sudo tuncfg   &lt;span class="c"&gt;# nastavení tuneláže&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;hamachi-init -f   &lt;span class="c"&gt;# vytvoření metadat Hamachi v ~/&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;hamachi start   &lt;span class="c"&gt;# start Hamachi&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;hamachi login   &lt;span class="c"&gt;# přihlášení do Hamachi&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2 id="jak-pouzivat-hamachi"&gt;Jak používat Hamachi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další práce s Hamachi, tedy nastavení jména, přihlášení do skupiny, nastavení online stavu a výpis toho co vidím:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;hamachi &lt;span class="nb"&gt;set&lt;/span&gt;-nick &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;nick&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;hamachi join &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;network&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;password&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;hamachi go-online &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;network&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;$ &lt;/span&gt;hamachi list
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2 id="zajimave-odkazy"&gt;Zajímavé odkazy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.webupd8.org/2010/05/script-to-install-hamachi-with-gui-in.html"&gt;GUI pro Hamachi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.supware.net/other-fun-stuff/hamachiubuntuhowto/"&gt;Poměrně komplexní návod na Hamachi&lt;/a&gt; (vytisknout a přečíst v důchodu nebo na záchodě)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://ubuntuforums.org/showthread.php?t=135036"&gt;Návod na UbuntuForums, Hamachi jako služba s VPN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://logmeinwiki.com/wiki/Hamachi:Install_on_Linux"&gt;Oficiální návod&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://forums.hamachi.cc/viewforum.php?f=15"&gt;Oficiální fórum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://logmeinwiki.com/wiki/Hamachi:Uninstall_on_Linux"&gt;Jak odinstalovat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zkusenost"&gt;Zkušenost&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejlepší způsob, jak používat Hamachi, je vyhnout se mu.&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category><category term="práce"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Kolo nebo MHD?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd" rel="alternate"></link><updated>2010-11-05T22:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-11-05:blog/kolo-nebo-mhd</id><summary type="html">&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou &lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu. Pokud vám nějaké roční kupóny do konce roku zbyly, můžete je použít, ale do té doby si musíte koupit měsíční nebo prostě nějaké jiné. Ten ztracený prostě propadá, ačkoliv mají v počítači, že zaplaceno máte. Připomíná mi to &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/8221-volny-pad/"&gt;jeden film&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď několik strohých faktů. &lt;strong&gt;Zaprvé&lt;/strong&gt;, o prázdninách je brněnské MHD na nic. Fakt. Nikam se nedostanete včas, na zastávkách čekáte desítky minut, přestupy nefungují… Jak ve městě nejsou studenti a i běžní lidi se rozutečou na dovolené, MHD umře. &lt;strong&gt;Zadruhé&lt;/strong&gt;, z Finska jsem byl zvyklý jezdit na kole. Hodně. Všude. Kamkoliv jsem potřeboval. &lt;strong&gt;Zatřetí&lt;/strong&gt;, Brno není Finsko. Je kopcovité a nemá skoro žádné cyklostezky. Proto jsem v Brně na kole moc nejezdil a pokud, tak spíš jen trochu, právě v létě. &lt;strong&gt;Začtvrté&lt;/strong&gt;, v mém současném bydlišti je kočárkárna, kam dávám kolo, velmi snadno přístupná. Člověk jen sleze schody, odemkne dveře, vytáhne stroj a do pár vtřerin už si to může frčet kam chce. Paráda. No a &lt;strong&gt;zapáté&lt;/strong&gt;, nouze pomáhá překonávat zábrany a především lámat výmluvy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak se stalo, &lt;strong&gt;že jsem vyměnil MHD za kolo&lt;/strong&gt;. Na DPMB jsem byl naštvaný a nové kupóny jsem si pořizovat odmítl. Jezdit na kole mě bavilo a brzy jsem si zvykl na městský provoz. Co se navíc nestalo, před volbami se v Brně objevila &lt;strong&gt;spousta nových pruhů pro cyklisty&lt;/strong&gt; a stezek, takže se pohyb po mnoha místech stal ještě jednodušším. Naučil jsem se čekat na semaforech a řešit jednoduché křižovatky (nemám řidičák). &lt;strong&gt;Výhody?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole se provětrám, užiju si počasí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sportuji skoro každý den, byť bídně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole nečekám, prostě jedu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole &lt;strong&gt;jsem v drtivé většině případů na místě rychleji, než pomocí MHD&lt;/strong&gt;. Je to tím, že nečekám, nepřestupuju, nemám zastávky a jedu trasou, jaká je nejkratší. Můj spoj je naprosto přímý a přestože po městě nejezdím obvzlášť rychle (zkuste si to někdy rozespalí po ránu :) ), vychází mi to lépe než tramvaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neslintají na mě důchodci, nemusím poslouchat kecy spolucestujících, smrdí mi pod nos jen výfuky, nikdo do mě nešťouchá, nikdo mě neprudí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mám svobodu.&lt;/strong&gt; Dostanu se velmi rychle tam kam chci a kdy chci. Když nestíhám, prostě do toho šlápnu. Když nespěchám, projedu se. Nevážu se. Užívám si.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V noci nemusím čekat na žádné rozjezdy apod., pokud jsem mimo centrum, kde bydlím. Samozřejmě mám na kole světla atd., bez toho by to nešlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;nevýhody&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole moc věcí neodstěhuju.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepřečtu si nic cestou. Neposlechnu si hudbu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musím se hýbat, i když se mi někdy nechce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Můžu se zašpinit, ale popravdě, stává se mi to velmi málokdy (mám blatníky). Doporučuju pásek na nohu, která je blíž řetězu, nebudou se vám pak kalhoty plést do kola.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Musím parkovat.&lt;/strong&gt; Musím kolo zamykat. Mohou mi jej ukrást (jezdím na starém Netvorovi, takže to se asi nestane) nebo okrást věci, které se na kole nachází.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Někdy se zpotím. Nejezdím rychle, takže běžně ne, ale některé kopce se „na pohodu“ vyjet nedají. Většinou mi však v cestě žádné takové nestojí. Je to spolu s cyklostezkama hlavní rozdíl oproti placatému Finsku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nevím, jak to bude vypadat &lt;strong&gt;v zimě&lt;/strong&gt;. Česká je ledová (tzn. kolem nuly, jsou náledí, námrazy, apod.) a jezdit se asi nebude moc dobře. Ježdění na normálním sněhu vím, že je v pohodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;U mě &lt;strong&gt;kolo zatím rozhodně vyhrává&lt;/strong&gt;. Někdy se tou šalinou svezu (už mi platí ten poslední kupón), ale v drtivé většině případů vyjedu na kole. Už jsem si na to celkem zvykl a mám to fakt rád. Člověka to i &lt;strong&gt;pěkně nastartuje do nového dne&lt;/strong&gt;, když se ráno projede na sluníčku a vítr mu fouká do vlasů :) . Myslím, že stejně jako to jde ve Finsku, Švédsku, Dánsku, Nizozemsku a kdo ví kde ještě, šlo by to i u nás. Jen by se toho lidi nesměli bát, nesměli by být takoví lenoši a města by jim mohla jít trochu víc na ruku. Ale co, mě je to vlastně fuk. Já jsem rád, že si můžu dělat co chci a že mě v cyklodopravě teď nic podstatného nebrání. Článek jsem napsal, abych se podělil o nadšení a poskytl srovnání, jaké se mi
nabízí.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="finsko"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Nový laptop?</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/novy-laptop" rel="alternate"></link><updated>2010-10-25T16:08:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-10-25:blog/novy-laptop</id><summary type="html">&lt;p&gt;Můj &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/rok-inspirovan"&gt;miláček&lt;/a&gt; se blíží ke konci své kariéry. A to jsem mu pořád nestihl vymyslet to jméno! Abych navázal na odkazovaný článek, momentálně začíná můj prompt v konzoli &lt;code&gt;vaahtera&lt;/code&gt;, ale to opravdu nepoužívám k oslovení ani k volání :) . Proč ho čeká odchod do důchodu? Kdo bude jeho nástupcem?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zivot-s-penzistou"&gt;Život s penzistou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V tom článku &lt;em&gt;Rok inspirován&lt;/em&gt; píšu o tom, jak se mi líbí a nelíbí život s mým &lt;strong&gt;Dell Inspiron 6400&lt;/strong&gt;. Zkusím ho po 3,5 letech práce na tomhle laptopu malinko aktualizovat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ten stroj je &lt;strong&gt;prostě držák&lt;/strong&gt;… Neměl jsem si v podstatě skoro na co stěžovat, všechno byly buď provozem nebo časem ovlivněné problémy. Většinu vážných problémů, které má, &lt;strong&gt;jsem si způsobil sám&lt;/strong&gt; (přímo nebo nepřímo).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nedostatek výkonu&lt;/strong&gt; jsem zaznamenal až asi tak před půl rokem, když jsem chtěl pustit nějaký 4 GB HD film a on se sekal (chvíli mi trvalo pochopit, že to není přehrávačem, ale že mi fakt nestíhá PC :) ).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dokupoval jsem&lt;/strong&gt; paměti a má větší a rychlejší disk než se kterým jsem ho koupil, chtěl jsem teď kupovat baterku.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kdybych měl důkladně shrnout hlavní důvody, proč se z něj stane penzista, bude to především celkové opotřebení jeho skořápky, klesající výkon hardware vzhledem k době a to, že přestává svou koncepcí vyhovovat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Klávesnici&lt;/strong&gt; jsem jednou vyčistil tak, že jsem ji vytáhl, umyl vodou, dal zpátky a zapnul PC. Ano, jsem idiot. Časem vyschla, ale F7 dodnes nefunguje a s písmenem Z je to den ode dne horší. Malé napíšu, velké s CapsLockem a Ctrl+Z nedám vůbec, takže při &lt;em&gt;Undo&lt;/em&gt; musím klikat myší v menu :(&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Panty displeje&lt;/strong&gt; jsou klasika. Tady vydržely dlouho, ale už jde vidět prasklinky a &lt;em&gt;vykvajdané&lt;/em&gt; jsou už dlouho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Baterka&lt;/strong&gt; je dead. Výdrž 30–40 minut.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Že má pod sebou displej smítka (viz ten starý článek), to jsem si zvykl. Čistil jsem &lt;strong&gt;displej&lt;/strong&gt; poslední rok takovou vodičkou na čištění ksichtu a nikdy s tím nebyl problém. Nedávno se ale asi nějak dostala z displeje do spárů pod ním a ten už se z toho nějak nedokáže vzpamatovat :( . Odspoda mi mění barvy, objevují se na něm takové divné &lt;em&gt;světelné zlomy&lt;/em&gt;, no fakt nevím jak to popsat, ale šíří se to. Kdo ví, třeba to ani není z toho čištění, ale spíš jo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klávesnice mi nevyhovuje konstrukcí, protože je v praxi velmi &lt;strong&gt;špatně omyvatelná&lt;/strong&gt; a to je pro mě důležité, jelikož se mi potí ruce a potřebuji ji čistit často.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Barva slézá, škrábance jsou všude, prostě už to připomíná &lt;strong&gt;starou šalinu&lt;/strong&gt; :) . Nic estetického.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Výkon je už bída. Hlavně to jde poznat na &lt;strong&gt;Eclipse&lt;/strong&gt;. Dělat něco v tomhle IDE je pro mě prostě mor. Plynule jsem si na to zvykal a nevnímal to, ale nedávno mě na to upozornili borci ze sauny a já si toho začal všímat. No a fakt! Vůbec teď nechápu, jak na tom můžu pracovat :(&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Co se týče &lt;strong&gt;koncepce&lt;/strong&gt; toho laptopu, toužím dnes po něčem jiném. Je to velké, vydrží to málo, cestovat se s tím moc nedá… Rozepíšu se o tom víc níže.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jak jste si asi všimli, paradoxem je, že většinu vad jsem způsobil v okamžicích, kdy jsem se o počítač staral… No, člověk se pořád učí
:) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="muj-pristi-vyvoleny"&gt;Můj příští vyvolený?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Teď co bych si představoval. Koncepce je asi taková, že by to byl malý &lt;strong&gt;13" laptop&lt;/strong&gt;, který je konstrukčně &lt;strong&gt;nezničitelný&lt;/strong&gt; (esteticky klidně hnusný, to je mě jedno), lehký, přenosný a má velkou výdrž. Fakt velkou, aby se s ním dalo dobře &lt;strong&gt;cestovat&lt;/strong&gt;, žádné 4 hodiny nebo něco takového, to je pořád málo (to měl kdysi ostatně už i tenhle Inspiron). Doma bych ho hodil na stůl a připojil třeba &lt;strong&gt;externí LCD&lt;/strong&gt; (by se pořídilo časem), aby se na to dalo lépe koukat. 13" by mi na cestách na to programování stačilo. Co se výkonu týče, velké nároky nemám. Chci na tom &lt;strong&gt;dělat věci do školy a pracovat, hry nehraju&lt;/strong&gt;, video nekóduju, CAD nespouštím. Prostě aby svižně jelo Eclipse, to mám spuštěné celý den :) .&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;13", lehký, přenosný, vysoké rozlišení, displej spíš matný, tichý&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezničitelná konstrukce, čím víc &lt;em&gt;3rd-world-war-ready&lt;/em&gt;, tím líp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://twitter.com/#!/markoph/status/28487322383"&gt;velká výdrž na baterku&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;x86, asi Intel, bojím se 64bit anžto to dělává problémy, ale pokroku se zřejmě nevyhnu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8 GB RAM (nemusí být při koupi, spíš aby byly sloty)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;disk klasický, 7200 otáček, ale jako ono je to jedno, páč teď mám dobrý disk a ten si můžu přece nechat :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;disk bay je &lt;em&gt;nice to have&lt;/em&gt;, ale kdyby to šlo, tak by to bylo fakt super!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;s klávesnicí jsem hrozná konzerva, čím tradičnější rozložení tím lepší, ale asi bych si zvykl :/ mnohem důležitější je možnost ji pravidelně a efektivně čistit!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;multimediální tlačítka spíš překážejí, pokud nejsou udělané jako u toho mého současného Inspironu… bohužel s tím se budu muset rozloučit a popravdě, raději žádná taková tlačítka než blbá a překážející&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;záruku nějakou dobrou, jsem zmlsaný DELLem :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3G modem asi není třeba (můj Android Hero umí tethering), otisky prstů oželím, neoželím čtečku SD karet, USB2/3 taky asi moc neřeším (strategie &lt;em&gt;co nejvíc&lt;/em&gt;), CD/DVD netřeba, mikrofon ani kameru absolutně neřeším (musí mít výstup pro mikrofon a na repro), musí mít BT, WiFi, touchpad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grafickou kartu neřeším – &lt;a href="http://us.blizzard.com/diablo3/faq/#2_2"&gt;cokoliv na čem pojede Diablo 3&lt;/a&gt; :D ale asi čím méně výkonná, tím lépe, anžto si myslím, že pak spíš ušetří baterku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pokud bych se mohl vyhnout koupi Windows, bylo by to super, ale moc s tím nepočítám… každopádně ten laptop musí být &lt;em&gt;Ubuntu Capable&lt;/em&gt; :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;věřím značkám DELL, IBM/Lenovo, HP; jiné bych vzal jen po přečtení 20 recenzí a na základě 5 osobních doporučení&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nějaké tipy? :D&lt;/p&gt;</summary><category term="tech"></category></entry><entry><title>Zážitky z WebExpo 2010</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/zazitky-z-webexpo-2010" rel="alternate"></link><updated>2010-09-26T13:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-09-26:blog/zazitky-z-webexpo-2010</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/127.jpg" /&gt;Účastnil jsem se už dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná. Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to bude stát za to. Jak jsem si to nakonec užil? Nelitoval jsem účasti? Užil. Nelitoval. Ale taky jsem trochu nadával :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme vytvořili konferenční dvojku s &lt;a href="http://twitter.com/markoph"&gt;Dominikem&lt;/a&gt;, ale musím říct, že se nám často rozšiřovala o kolem pobíhající kamarády – nejvíc asi &lt;a href="http://twitter.com/milancermak/"&gt;Milan Čermák&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://twitter.com/jankorbel/"&gt;jan Korbel&lt;/a&gt; (sic :D), &lt;a href="http://twitter.com/daeltar/"&gt;Lukáš Konarovský&lt;/a&gt;, Tomáš Porazil. Těmto, organizačnímu týmu WebExpa a dalším bych chtěl určitě poděkovat za moc fajn víkend ve víru přednášek.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="patek"&gt;Pátek&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="karel-minarik-couchdb-databaze-pro-web"&gt;Karel Minařík: CouchDB — Databáze pro web&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Karmi umí přednášet a na každé WebExpo si vybere téma, které zrovna hýbe webovým světem, ale u nás ještě moc přijaté není. Loni to byl Git, letos CouchDB. Seznámil publikum s novinkou, obhájil ji před současnými technologiemi a pak se zakousl do detailů. Osobně by mi u jeho přednášek stačila nějaká verze bez těch detailů, protože mi jde spíš o to poznat novou věc. Jako vždy pak Karmi naráží na „zaprděné technologie“ a vymezuje se vůči nim, ať už je to SVN nebo letos relační databáze. Je to takový folklór :) . Člověk si z toho musí umět vybrat to své.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="eva-lotta-lamm-visual-note-taking-sketchnotes"&gt;Eva-Lotta Lamm: Visual Note Taking / Sketchnotes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tuto přednášku jsem kvůli Karmimu zmeškal, ale prý byla výborná. Poznamenávám si, že ji chci někdy někde vidět.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="stepan-bechynsky-vit-karas-proc-parsovat-kdyz-mame-atom-a-json"&gt;Štěpán Bechynský, Vít Karas: Proč parsovat, když máme ATOM a JSON&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;To byla hodně divná přednáška. Polovina z ukazovaných věcí nefungovala, přednášející byli rozpačití a celkově mi chyběla nějaká koncepce. Hoši sice řekli nějaký úvod, ale nerozvinuli ho a nenavázali plynule popisem řešení problému a pak ukázkou, naopak hned začali na plátně spouštět (nefunkční) kusy něčeho, co vůbec nepředstavili (nebo jsem spal?). No jo, Microsoft ;)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-plihal-kreativec-je-kdekdo"&gt;Lukáš Plíhal: Kreativec je kdekdo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Stihl jsem konec přednášky. Měla spíš asi inspirovat nebo vyvolat kreativní éterično, což se možná povedlo, určitě byli ti lidé, které představoval, k zamyšlení. Lukáš ukazoval, že kreativita nemusí být nutně originalita a že ta naopak někdy i stojí v cestě. Škoda, že už od chvíle co jsem přednášku viděl v programu jsem si chtěl vyškrábat oči, abych nemusel koukat na ten češtinářský patvar „kreativec“.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-veverka-petr-skala-kreativniefektivni"&gt;Lukáš Veverka, Petr Skala: Kreativní×Efektivní&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Borci s perfektními referencemi ukazovali na svých projektech jak se nenechat strhnout a odbýt svou práci, ale jak naopak ze sebe vydat maximum i v případě, že to je neefektivní nebo dokonce prodělečné, ale kreativní a výsledek stojí za to. Na Twitteru se objevily názory, že ti dva mají dost naivní pohled na business apod. No, řekněme, že se prostě jen nehoní za penězi, ale chtějí odvést tu nejlepší práci. Dělají to proto, že je naplňuje pocit z perfektně odvedené kvalitní práce a ne z peněz. Pak to asi musí na obchodníky působit naivně… Rozhodně si zasloužili můj obdiv :)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="derick-rethans-debugging-with-xdebug"&gt;Derick Rethans: Debugging with Xdebug&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pěkná přednáška. My v ČR jsme opravdu trochu zhýčkaní tou Laděnkou z Nette, ale popis nástroje xdebug a jeho možností byl rozhodně dobře provedený a přínosný. Přednášející byl živý a celkem zábavný. Určitě nelituji, že jsem šel zrovna sem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="filip-subr-vyvoj-v-php-rizeny-testy"&gt;Filip Šubr: Vývoj v PHP řízený testy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;…čeho naopak lituji, je skutečnost, že jsem v PHP room setrval i na další přednášku. Místo abych seděl v SIC a koukal na celebritu WebExpa PPK jak vypráví o touch events v JavaScriptu, věnoval jsem svůj čas naprosto nepovedené a zmatené přednášce o vývoji řízeném testy. Nepamatuji si z ní nic kromě toho, že přednášející nedokázal napsat kus rozumného kódu v PHP, natož ho pak otestovat. Měl jsem ztratit trpělivost a odejít za PPK :(&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tomas-prasek-yeo-myoung-cha-get-wired-or-fired-building-culture-with-tools-you-cant-touch"&gt;Tomáš Prášek, Yeo Myoung Cha: Get Wired or Fired: Building Culture with Tools You Can't Touch&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na chodbě mě odchytil stánek z Jihomoravského inovačního centra, kde jsem si příjemně popovídal a dověděl se spoustu zajímavých věcí a možností pro svůj případný budoucí business. Zdrželo mě to ale dost, takže jsem z této přednášky svých chlebodárců stihl jen konec. Nebylo moc času, ale i to stačilo, abych alespoň pozdravil Tomáše s Dawnou, s nimiž už přes rok Eventival vyvíjím.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="michal-spacek-proc-ne-orm"&gt;Michal Špaček: Proč ne ORM&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na WebExpo jsou určitě lidi, u nichž skoro neuvažujete nad tím, jestli na jejich přednášku jít nebo ne, protože víte, že umí přednášet a říkají přínosné věci. Michal Špaček je pro mě už od minulých let v této skupině lidí a nezklamal ani letos. V přednášce vysvětlil, proč nepoužívají ve Skype ORM, naznačil jeho nevýhody a jak je řeší uloženými procedurami v SQL. Pro MySQL to moc řešení není, ale určitě je to přístup k zamyšlení. Přednáška byla vtipná a hodně dobře podaná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="david-grudl-nette-framework-10-pristi-velka-vec"&gt;David Grudl: Nette Framework 1.0: příští VELKÁ věc&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;David shrnul novinky v přicházející verzi Nette, kterou nakonec očísloval dvojkou a ne jedničkou. Bylo tam dost zajímavých postřehů a přestože jsem dost technik už znal, nemyslím si, že bych neměl co poslouchat. O změnách ve formulářích aj. částech frameworku jsem nevěděl, jelikož nemám čas denně sledovat Nette fórum a řešit tam vše co se kolem Nette šustne. Věřím, že nadšenci z komunity neměli z přednášky nic, ale přiznejme si, že přednáška nebyla pro ně a stěžovat na Twitteru si nemuseli. Snad jim to David natřel alespoň tím, jak na konci jedním znakem „zajaxovatěl“ celou aplikaci.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="digit-53"&gt;Digit 53.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Live číslo Digitu Petra Máry a Jana Březiny s hostem Davidem Grudlem bylo moc fajn. Pěkná vsuvka mezi novinkami a vědomostmi nabitými přednáškami, publikum se rozhodně mnohokrát pobavilo a pokud někomu vadilo, že Davidova přednáška byla víc sdělovací než zábavná, snad si spravil chuť zde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sobota"&gt;Sobota&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="jiri-sekera-vzory-dobry-sluha-ale-spatny-pan"&gt;Jiří Sekera: Vzory: dobrý sluha, ale špatný pán&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem někdy nevěděl kam dřív skočit, sobotní dopoledne pro mě začalo hodně „volně“. Nakonec jsem zakotvil na přednášce Jiřího Sekery o tom, jak vznikají často používané vzory na základě úplných nesmyslů a pak se přenášejí dál a dál historií a že máme nad každým prvkem přemýšlet, abychom z minulosti zbytečně nedědili ty nesmysly. Těžko hodnotit, hezky se to poslouchalo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-zaplatilek-kaslete-na-uzivatele"&gt;Lukáš Zaplatílek: Kašlete na uživatele&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tato přednáška se taky hezky poslouchala, ale už si z ní moc nepamatuji. Vím, že když dáme ke špatně na ulici konzumovatelnému cizokrajnému ovoci za 1 € lžičku a rozpůlíme ho, člověk si klidně půlku koupí za 2 € jen proto, že se mu lépe jí. V podobném duchu se asi nesl i zbytek.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="richard-fridrich-co-ma-naucili-epicke-zlyhania-na-centrumcz"&gt;Richard Fridrich: Čo ma naučili epické zlyhania na Centrum.cz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem ráno pospával na designérských přednáškách, tady jsem si zase nemohl vybrat mezi Node.js a Rikim. No, nemohl vybrat… Věděl jsem, že na Rikiho chci jít, takže Node.js ostrouhalo, ale kolize mě štvala :) . „Fczbkk“ vyprávěl o chybách, které jako tým dělali v Centrum.cz při navrhování homepage a o tom, jak se z nich lze poučit. Byla to moc fajn přednáška, vtipná, záživná, přínosná. Určitě jedna z těch, proč jet na WebExpo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="pavel-tuma-mojeid-jednotne-prihlasovani-na-webove-sluzby"&gt;Pavel Tůma: mojeID – Jednotné přihlašování na webové služby&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;CZ.NIC spouští vlastní OpenID systém MojeID a pěkně vysvětlil, o jaké funkce původní OpenID rozšiřují a jaké mají s tímto systémem plány. Rozhodně zajímavá a rozumě podaná přednáška a docela i věřím, že až to borci spustí, že bude za chvíli po celém českém internetu podpora pro tyto účty běžná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="adam-javurek-tomas-bella-platba-za-online-zpravodajstvi-a-sluzby"&gt;Adam Javůrek, Tomáš Bella: Platba za online zpravodajství a služby&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Adam nastínil historii financování novinářské branže a vysvětlil, proč se tento systém v současné době nachází v krizi. Osobnost slovenského internetu Tomáš Bella měl slovo druhou polovinu přednášky a nastínil, jaké řešení v Next Big vymysleli. Musím říct, že mi to přišlo jako skvělý nápad a celé jejich řešení mi dávalo dokonalý smysl. Jestli to bylo přednáškou nebo tím, že to opravdu smysl dává, to nevím, nicméně já na žádné díry nepřišel. Je to tak nějak geniální východisko.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="jan-sladek-ondrej-valka-webdesigneruv-pruvodce-webem-ktery-tu-uz-mame-vice-nez-mene"&gt;Jan Sládek, Ondřej Válka: Webdesignérův průvodce webem, který tu už máme. Více než méně.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nejhorší rozhodování na letošním WebExpu. Chtěl jsem vidět tyhle dva, chtěl jsem jít na Symfony přímo z úst Fabiena a zajímal mě Vít Vrba s přednáškou o WebNode, kterou i následně na Twitteru zhodnotili hodně dobře. Honza Sládek a Ondřej Válka vybojovali začátek přednáškového bloku. Měli asi nejhezčí slajdy co jsem letos viděl a z oparu budoucnosti k nám promlouvali o navrhování frontendu pro mobilní zařízení, kterých je stále více a více. Moc fajn a rozhodně přínosné. Časopis &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; mě rozhodně zaujal a přemýšlím o předplatném… :)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="fabien-potencier-symfony2"&gt;Fabien Potencier: Symfony2&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z oparu budoucnosti frontendu jsem přeběhl na zbytek oparu budoucnosti frameworku Symfony. První co mě prásklo do uší při vstupu do SIC byl Fabienův francouzský přízvuk, ale později jsem si zvykl. Navíc, čert vem přízvuk, angličtinu měl jinak dobrou a člověk se musel následně skoro stydět za neobratně pokládané dotazy v Czenglish na konci přednášky. Fabien shrnul, možná trochu nezáživně, novinky v kompletně přepsaném Symfony2 a dost mi to popravdě někdy připomínalo Nette :D . Rozhodně mě těšilo, že framework jde tímhle směrem a že se v tom pak už snad bude dát i programovat se špetkou radosti.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-show-2010"&gt;Startup Show 2010&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ze SIC jsem odešel do Auly a pak jsem si uvědomil, že jsem tam chtěl zůstat na diskusi o frameworcích. V Aule bylo Startup Show, tak jsem nakonec zůstal, ale následně jsem litoval. Show mě celkem nudila, pro zmíněné startupy jsem tak nějak nebyl úplně cílovka a představa diskuse o frameworcích mě lákala víc. Zase jsem však neměl dost odhodlání se zvednout a na Show jsem zůstal do konce.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ryan-singer-designing-from-start-to-finish"&gt;Ryan Singer: Designing from start to finish&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Údajně bylo lepší jít na přednášku Tomáše Hajzlera, takže tu chci taky někdy vidět. Ale já byl s davem na největší celebritě tohoto ročníku, Ryana Singera z 37signals. Ten nám prakticky ukázal, jak se dá nadesignovat aplikace podle konceptu Getting Real, což bylo rozhodně přínosné, protože když si to člověk jen přečte v knížce, nechce se mu ani moc věřit, že to může fungovat. No může! :) A parádně. Fascinující byla i rychlost psaní Ryana a jeho obratnost s PC. Jo a lidi, on taky používá Vim. My jsme s těmi GEdity, Textmate a PSPady fakt slečinky ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zhodnoceni"&gt;Zhodnocení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="images/129.jpg" /&gt;Já musím říct, že WebExpo má spoustu chyb. Ze začátku jsem byl tak naštvaný, že jsem si je vyloženě zapisoval. V minulých letech je šlo snadno tolerovat, ale letos, když se udělalo kolem konference opravdu velké hype a cena stoupla na několikanásobek, bylo očekávání asi trochu jiné. Nejde ani tolik o přednášky, jejichž kvalita je prostě proměnlivá a záleží hodně na tom co si člověk vybere a co očekává, ale o organizaci. Já bych dokonce za sebe naopak řekl, že přednášky byly letos fakt skvělé a i přes ty horší je můj celkový dojem SPOKOJENOST. Taky mě těšila přítomnost zahraničních hostů a zvučných jmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se organizace týče, největší bolestí byly věci, na které si lidé stěžovali každý rok a letos tu byly zase. To tak nějak zamrzí a člověk posmutní víc, než kdyby to bylo něco nového. Do těchto věcí patří věčné problémy se zvukem a obrazem. Ano, může se něco stát v průběhu konference, ale proč je proboha Karmiho přednáška, první na celém WebExpu, zpožděna kvůli ladění mikrofonů? To nemohli organizátoři vstát o 20 minut dříve a předpřipravit to? Ach jo. Poměrně tragické byly také řady lidí čekající u registrací nebo na rauty a obědy, docházející pivo, jídlo, náplně do tiskáren a jiné zdroje všeho druhu. Obědy jsou kapitola sama pro sebe, věřím že konferenční jídlo by mohlo vypadat o něco lépe a šlo by jej servírovat s trochu jinou úrovní. Lidé si stěžovali dokonce na studené řízky apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="images/128.jpg" /&gt;Z nových problémů: Dostal jsem desky WebExpo bez jediného rozumného důvodu. Nenašel jsem v nich ani plánek areálu (já osobně oželím, jiní asi ne), ani program. Absence programu byla největší tragédie, chtěl jsem si na něm kroužkovat přednášky a rozhodovat se. Program neměl rozumnou mobilní verzi, takže ani přes Android nešel prohlédnout tak, aby se člověk dobře orientoval a třeba si přečetl něco z detailů k přednášce. Musel jsem si vše vypisovat vedle na papír a popravdě jsem v tom měl celkem zmatek. Rozhodně velké (ne-li největší) selhání, alespoň pro mě. Desky se spamem navíc zcela ztratily smysl, tak jak jsem je dostal, mohl jsem je okamžitě vyhodit. Ani pitomou samolepku jsme v nich nedostali. (Tím nechci říct, že jsme nedostali pěkné věci – třeba zápisník, tričko, kniha pro prvních X, to vše je skvělé… jen kritizuji smysl desek :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faux pas byl i pokus o získání Foursquare Superswarm badge. Nainstaloval jsem si Foursquare, protože jsem si říkal, že nebudu kazit srandu a pomůžu. Navíc Gowalla jsem hrál a kdo ví, možná mě na rozdíl od ní bude tohle bavit víc. Získání badge se povedlo, jenže jen díky nějakým fake účtům a byla z toho hrozná aféra. Budiž, aspoň to něco vypovídá o lidech v srdci Evropy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže… Jenže tohle všechno člověk tak nějak zapomene. WebExpo není o selháních v organizaci. WebExpo je o přednáškách, vědomostech a hlavně lidech. Warm-up párty byla nezapomenutelná, sobotní večer rovněž (raut jsme zaplacený neměli, užili jsme si spoustu srandy mimo něj a nakonec jsme se na něm stejně objevili :D ). Networking, poznávání nových lidí, setkávání se s virtuálními lidmi v jejich živé podobě, nové kontakty, nová tykání, nová přátelství, nové zážitky, nové nápady. O tom to je. Tohle si nenastreamujete, tohle z knížek nevyčtete. Člověk prostě odjíždí v noci do Brna tím žlutým autobusem, kouká do tmy, poslouchá melancholické album od Parov Stelar a hlava mu může prasknout z té ohromné chuti napsat okamžitě deset startupů v HTML5, CSS3, s CouchDB a v Nette2, samozřejmě nadesignovaných přímo z kódu, tak jak to dělaj v 37signals. Jenom ten Vim fakt nevím… fakt nevím jak se naučit ;)&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Neupravujte menu, shodíte systém... ehm</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/neupravujte-menu-shodite-system-ehm" rel="alternate"></link><updated>2010-09-12T10:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-09-12:blog/neupravujte-menu-shodite-system-ehm</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jelikož mě &lt;a href="http://honzajavorek.cz/blog/kdyz-je-na-disku-malo-mista"&gt;předchozí geekovina&lt;/a&gt; od té doby co jsem ji napsal asi tak 10× znova zachránila, padám sem honem napsat další.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevěřili byste, kam se můžete v GNOME dostat pouhou editací menu. Přestože mám GNOME a Linux rád, nebudu zastírat, že tohle je naprostá idiocie systému. Od začátku: Zdálo se mi, že nemám menu pro aplikace až tolik hezké a že bych mohl pár položek přejmenovat a nějaké vyházet. To jsem udělal a následně mi zkolaboval systém a při spuštění se nenačtaly okraje okýnek. Nedařilo se mi za boha najít příčinu, restartoval jsem několikrát celý okenní manažer, Metacity, přeinstalovával co se dalo. Bez reakce. Jediné co pomáhalo bylo dát Metacity do programů po spuštění, ale to bylo dost blbé řešení, něco jako kdybych díru na autě zalepil izolepou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebudu vás napínat, po ztracené hodině času jsem &lt;a href="http://ubuntuforums.org/showpost.php?p=7610738&amp;amp;postcount=4"&gt;našel na fórech problém&lt;/a&gt; který jasně říká, že když se v menu odstraní ty špatné věci, tak se přesně tohle stane. Smazal jsem nějaká lokální nastavení v &lt;code&gt;~&lt;/code&gt; a najednou se to rozjelo… Uff… WTF?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se tím menu vrátilo do zcela prehistorického stavu a spolu s ním se &lt;em&gt;vyčistilo&lt;/em&gt; i menu od Wine, tady je příkaz, kterým lze win aplikace do menu vrátit:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="n"&gt;export&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;WINEPREFIX&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;~/&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;wine&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class="nb"&gt;find&lt;/span&gt; $&lt;span class="n"&gt;WINEPREFIX&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;drive_c&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;/&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;name&lt;/span&gt; &amp;quot;&lt;span class="o"&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;lnk&lt;/span&gt;&amp;quot; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;exec&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;wine&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;winemenubuilder&lt;/span&gt; &lt;span class="s"&gt;&amp;#39;{}&amp;#39;&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;\&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Našel jsem ho &lt;a href="http://forum.winehq.org/viewtopic.php?t=3769"&gt;tady&lt;/a&gt;. To se nehodí jen v těchto krizových případech, ale kdykoliv se vám povede přes editor menu to Wine menu rozkopat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr: Mezi Windows a Linuxem žádný rozdíl není. Co vás nenasere v jednom, nasere vás v druhém. Prašť jak uhoď. Ale Linux je zadarmo, líp se v něm programuje a má hezčí okýnka :D&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Holofonie: zvukový klam</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/holofonie-zvukovy-klam" rel="alternate"></link><updated>2010-08-13T08:38:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-08-13:blog/holofonie-zvukovy-klam</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dnes už je to tři roky, co existuje tento blog. Jako dáreček jsem si po dlouhé době nudných, naštvaných nebo technických článků připravil něco, co by se vám mohlo i líbit ;) . Vemte si prosím &lt;strong&gt;sluchátka&lt;/strong&gt; a pusťte si následující video. Ale sluchátky myslím opravdová &lt;strong&gt;SLUCHÁTKA&lt;/strong&gt;, jasné? Žádné repro, prostě sluchátka. Je to fakt důležité a spočívá v tom celý trik. Taky bude super, &lt;strong&gt;pokud ZAVŘETE OČI&lt;/strong&gt;, má to lepší efekt.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/pgeFdOayeaw" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;O co se jedná? Jakto, že je zvuk tak živý a prostorový? Jedná se o zvuk nahraný speciálními technikami, které toho umí docílit – například se nahrává na modelu lidské hlavy. Jmenuje se to holofonie nebo taky &lt;em&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Binaural_recording"&gt;binaural recording&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Virtuální návštěva holiče je asi nejlepší volně dostupná ukázka, ale podobných zvuků existuje na internetu hodně. Sesbíral jsem kdysi pár odkazů, kde se daly najít další kousky a tady se s vámi o ně podělím. Někdy je to opravdu zajímavý poslech :)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://onemansblog.com/2007/05/13/get-your-virtual-haircut-and-other-auditory-illusions/"&gt;sbírka různých podobných zvuků&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.virtualbarber.org/"&gt;VirtualBarber&lt;/a&gt; (web zabývající se holofonií)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaxov.com/2009/09/top-10-binaural-recordings-auditory-illusions/"&gt;Top 10 binaural recordings&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://listverse.com/2008/02/29/top-10-incredible-sound-illusions/"&gt;Top 10 sound illusions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Když je na disku málo místa</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/kdyz-je-na-disku-malo-mista" rel="alternate"></link><updated>2010-07-24T09:01:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-07-24:blog/kdyz-je-na-disku-malo-mista</id><summary type="html">&lt;p&gt;Setkal jsem se teď se zajímavým problémem. Že nemám místo na home partition kvůli hudbě, to jsem věděl. Jenže teď mi systém začal hlásit, že jsem vypotřeboval veškerý prostor i na root partition, kde jsem měl ještě před pár dny sotva čtvrtinu využitou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Ubuntu existuje několik možností, jak se koukat na disky. Můžete si doinstalovat GParted a přímo si prohlížet partitions, ale pro základní informace stačí záložka File Systems v System Monitoru. Pak je tady Disk Usage Analyzer, což je takový chytrý program, který projede váš disk a v pěkném grafu vám přesně řekne, co a kde vám zabírá nejvíce místa. Zvláštní ovšem bylo, že jak GParted, tak System Monitor mi sdělovaly, že na root partition žádné místo nemám, ale tím Analyzerem nešlo ani za nic najít žádné velké soubory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nakonec jsem vygooglil toto: &lt;code&gt;find / -size +1000000000c&lt;/code&gt;. Příkaz, který najde soubory větší než X. Vypsalo mi to spoustu zamítnutých pokusů o přístup, tak jsem před to dal &lt;code&gt;sudo&lt;/code&gt; a &lt;em&gt;voilà&lt;/em&gt;, najednou se mi tam vyloupl v rootově koši nějaký šílený temporary soubor přes 20 GB velký, který jsem tam nedávno asi nějak vytvořil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ponaučení:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dávat si dobrý pozor, co jako root dělám a kde mi zůstávají velké soubory.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dávat si pozor na to, že programy často opravdu nevidí všude a to co patří rootovi je pro ně tabu, i když třeba jen počítají místo na disku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zapamatovat si užitečný příkaz pro nalezení souborových obrů.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem si tímto článkem hlavně poznamenat, na co jsem přišel, takže pokud jsem vás zdržel a vy zrovna netoužili po nějaké šílené geekovině, pak se omlouvám a &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=GrO5J7TdS7c"&gt;posílám vám krásnou písničku&lt;/a&gt; na uklidnění.&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category></entry><entry><title>Můj přítel T-Mobile</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile" rel="alternate"></link><updated>2010-06-15T08:58:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-06-15:blog/muj-pritel-t-mobile</id><summary type="html">&lt;p&gt;Když už přišla druhá faktura od T-Mobile, mého milovaného operátora, v hodnotě 1000 Kč, řekl jsem si, že to asi nebyl nějaký nárazový úlet způsobený změnou telefonu. Že to není úplně košer a že bych to měl řešit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bavim-se"&gt;Bavím se&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kouk sem na útraty a je to jasné. Dvě hlavní položky jsou &lt;strong&gt;internet a volání&lt;/strong&gt;. Mám tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt;, což znamená, že máte celkem rozumné ceny a navíc si můžete vybrat pět lidí z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;, kterým voláte levněji a posíláte jim SMS zadarmo. Ačkoliv má ve spektru tarifů od T-Mobile tento ceny volání proklatě nízko u pasu, stále je to tak nějak drahé. Tzn. pokud budete volat, zaplatíte prostě majlant. Na volání si prostě musíte dávat bacha a počítat každou pitomou minutu, ať už máte tarif jakýkoliv. Co je (krom jiného) ale zvláštní na tomto tarifu? No, když si to člověk propočítá, tak i kdyby neměl žádných svých úžasných 5, kam by furt psal, tak ho vyjde levněji než ten původní &lt;em&gt;BavSe bez Mých 5&lt;/em&gt;. A druhá věc – těch &lt;em&gt;Mých 5&lt;/em&gt; si lze nastavit na lidi z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;. Toto spojení si zapamatujte, už ho nikdy neuslyšíte. T-Mobile má veškeré tarify, zvýhodnění a akce jen a pouze na čísla do vlastní sítě, takže pokud máte kamarády ve více sítích, zaplatíte majlant ať chcete nebo ne. Ale to se přece nestává, všichni jsme u T-Mobile, že?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="internetovy-rozmatlak"&gt;Internetový rozmatlák&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuže, jak to pořešit? Koukněme se na internet. Pokud máte z reklam a technických článků pocit, že internet v mobilu je věc tak samozřejmá jako sníh v zimě, tak… máte pravdu. Stejně jako ten sníh takovou samozřejmost čekejte možná tak ve Skandinávii :D Český &lt;em&gt;rozmatlák&lt;/em&gt; v podání T-Mobile vypadá takto: &lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetove-tarify"&gt;tarify&lt;/a&gt;
a &lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetova-zvyhodneni"&gt;zvýhodnění&lt;/a&gt;. Nebo tedy lépe řečeno znevýhodnění. Zaplatíte-li si &lt;em&gt;Surf+&lt;/em&gt;, utratíte kilo za internet, který vám kvůli FUP za pár dní spadne na nervydrásající rychlost a na konci účtovacího období zjistíte, že jste platili polovinu přenosů, protože to nebyl web či e-mail. Kdo kdy viděl filtrování trafficu podle typu komunikace? No nakonec jsem si zaplatil &lt;em&gt;Surf&amp;amp;Mail+&lt;/em&gt; za 2 kila a s FUP 100 MB a tajně doufám, že to zahrnuje trochu víc protokolů…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="volas-zaplatis"&gt;Voláš? Zaplatíš!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No a teď to proklaté volání. Jak ušetřit a volat? Koukněme se na nabídku tarifů. &lt;em&gt;Pro mladé&lt;/em&gt; mám a není to ideální, tak jdeme dál. &lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt; by snad šlo, &lt;em&gt;Rodinu&lt;/em&gt; nemám a mafii jsem ještě nezaložil, na VIP tarify nemám. &lt;em&gt;Kreditní tarify&lt;/em&gt; jsou totéž co &lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt;, ale bez těch několika lidí, které máte zdarma :)) . Tak se podívejme na ty &lt;em&gt;Přátele&lt;/em&gt;. Nesmíme se nechat &lt;em&gt;ojebat&lt;/em&gt;(*) hvězdičkami, ty hezčí sumy co vidíme v ceníku totiž platí jen první tři měsíce v případě, že při registraci tarifu uvidíte přeletět netopýra přesně ve 02:01 skrz kotouč měsíce v úplňku a budete mít na sobě růžové ponožky s Laponským vzorkem. Když tedy koukneme na ty černě napsané paušály a spočítáme útratu, zjistíme, že je to bouda tak jako tak a utratíme pořád dost peněz, ale že by to snad i s těmi pěti kamarády zdarma šlo. Jenže ti kamarádi musí být co? Ze sítě T-Mobile! Takže pokud máte ty blízké lidi i odjinud, pravděpodobně vám to neřeší nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co třeba nějaké tarifní zvýhodnění na volání? No prošel jsem všechna a kromě těch co už stáhli z nabídky neexistuje žádný bez podmínky „jen v rámci sítě T-Mobile“. Teď napíšu něco, co bude diskriminovat manažerky společnosti T-Mobile, ale milí lidičkové z růžového operátora, za tohle bych vám nejraději uřezal koule. Nakonec jsem si nechal tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt; a zkusil zvýhodnění &lt;em&gt;Volání 50+&lt;/em&gt;, což mi dává 50 minut na volání navíc za hříšných 143 Kč měsíčně. Budu doufat, že na T-Mobile volám dost a že to aspoň trochu pomůže, holt i s několika výpisy útrat zpět se budoucí vývoj mého užívání telefonu odhaduje špatně a musí se experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé mě to má zase vyjít na nějakých 500 Kč měsíčně s tím, že to určitě přeteče a pokud budu mít štěstí, zaplatím příští měsíc snad jen kolem 700 Kč a ne mnohem více, protože v těch výdajích a reálných nákladech se u T-Mobile prostě vyznat nedá. Na cenách pod a kolem 500 Kč jsem ještě nedávno byl, jenže pak jsem začal víc volat a používat internet a buch buch, najednou sponzoruju svého operátora nemilými částkami. Internet je tak nějak můj specifický požadavek a T-Mobile na něj nemá rozumné tarify, ale s tím voláním se smířit prostě nechci. Telefon je na volání a já nechci počítat každou minutu…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vodafone"&gt;Vodafone?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi řekla, že není konkurence, tak se třeba ty internetové tarify moc nemění. Tak se na to koukněme. Tarif na míru od Vodafone: 125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS (1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně a &lt;em&gt;bez smlouvy&lt;/em&gt;. Bohužel mi slečna v T-Mobile také řekla, že u nich mám smlouvu do listopadu a ta nelze zrušit dříve, i kdybych ji chtěl hned vyplatit. Nebo tedy lze, ale složitě a nesmím pak přejít k jinému operátorovi :) . A konec smlouvy si musím pohlídat, jinak se mi o rok sama prodlouží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi také řekla, že jsem u nich nepřetržitě 9 let. No jo. A co z toho mám? Myslím, že kulatiny slavit nebudeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*) … terminus technicus&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Friendship</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/friendship" rel="alternate"></link><updated>2010-05-23T01:44:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-05-23:blog/friendship</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pár zajímavých citátů o přátelství, které se mi líbí a teď navíc hodí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A friend can tell you things you don't want to tell yourself.
\~Frances Ward Weller&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A friend accepts us as we are yet helps us to be what we should.
\~author unknown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Tis a great confidence in a friend to tell him your faults; greater to tell him his.
\~Benjamin Franklin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="anglicky"></category><category term="ego"></category><category term="nerýmovaně"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android</title><link href="http://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android" rel="alternate"></link><updated>2010-05-14T01:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-05-14:blog/aplikace-pro-android</id><summary type="html">&lt;p&gt;Abych nepsal články jen tehdy, kdy se mi něco nelíbí, napíšu pro změnu pár slov na zcela opačné téma. Jak asi vyznělo z mého Twitteru, pořídil jsem si postarší telefon HTC Dream alias G1 s Androidem. Musím říct, že je to paráda. Oceňuji, že mě to odpoutává od domova a hlavně od počítače. Jeden příklad za všechny – materiály do školy mám v PDF a místo abych seděl doma a koukal do displeje svého DELLu, můžu si je nahrát do droida a vyjít s nimi do lesů. Sen splněn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkově je to perfektní nástroj, který mi umožnil operativně řešit hodně věcí kdekoliv a kdykoliv. Na druhou stranu musím i říct, že to má stále své mouchy a nevím jak novější, ale Android 1.6 určitě není nejdokonalejším OS co lze asi na mobilu mít. Určitě jsou věci, které jsem na své staré Nokii udělal o hodně jednodušeji nebo rychleji, ale věřím, že za tu přidanou hodnotu, jakou mi droid dává, nějaká ta menší nepohodlnost stojí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To by bylo asi nějaké stručné zhodnocení telefonu jako takového. Teď malý přehled aplikací, které se mi zalíbily:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3banana&lt;/strong&gt; – perfektní poznámkovací aplikace, k dokonalosti asi chybí jen nějaký způsob jak ji synchronizovat s Tomboy appletem v Ubuntu 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barcode Scanner&lt;/strong&gt; – néé že bych to už někdy reálně použil, ale jako hračka dobrý… i když někdy vidím na internetu takové ty rozsypané čtverečky a pak mi stačí tahle aplikace, najetí telefonem na čtvereček a hned mám k dispozici třeba URL, adresu, nebo odkaz na aplikaci… to je dobré&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;BeamReader&lt;/strong&gt; – úžožůžo čtečka PDF, zřejmě bez konkurence… s dokumentem jde dělat asi cokoliv a dokonce má textový mód&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;c:geo&lt;/strong&gt; – prý nejlepší aplikace na Geocaching, ale ještě jsem neměl příležitost ji vyzkoušet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compass&lt;/strong&gt; – to je taky kravina, která vám je na nic, pokud máte ve městě přirozený orientační smysl, ale třeba se bude hodit v přírodě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt; – synchro se soubory na kompu konečně dodalo mému účtu na Dropboxu nějaký smysl… jsem líný házet soubory do telefonu přes kabel nebo BT, tak je mám v Dropboxu a do telefonu se mi stáhnou přes wi-fi podle potřeby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frozen Bubble&lt;/strong&gt; – moje jediná hra, silně návyková klasika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Goggles&lt;/strong&gt; – vyfoťte cokoliv a Google vám řekne, co to je… zatím jsem nevyužil, ale když jsem vyfotil plakát slečen na stěně, Google mi odpověděl vyhledáním &lt;a href="http://www.google.cz/images?q=pink+floyd+girls"&gt;přesně onoho obrázku na internetu&lt;/a&gt; a hesly Pink Floyd… hleděl jsem 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google Sky Map&lt;/strong&gt; – tohle je fakt skvělý! Už se těším na geek-rande pod hvězdami ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gowalla&lt;/strong&gt; – hra v rozšířené realitě… tomuhle jsem, zdá se, fakt celkem propadl… &lt;a href="http://met.blog.root.cz/2010/05/05/pojdte-hrat-gowallu/"&gt;propadněte taky&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; – přehrávač, který kašle na kni…hovnování podle tagů! tenhle zobrazuje hudbu podle složek 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NewsRob&lt;/strong&gt; – asi nejlepší aplikace na čtení RSS z vašeho Google Readeru, jakou jsem našel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt; – dokonalá aplikace na vyhledávání spojů MHD (v Praze, Brně, …), která si odjezdovou zastávku zkouší tipnout podle vaší aktuální polohy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Twitter klient, který se mi zalíbil asi nejvíc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Shazam&lt;/strong&gt; – nahraje si pár vteřin hudby a řekne vám, co to je a kdo to je… nejlepší aplikace na machrování (rozpozná i velmi špatnou nahrávku v hluku během hovoru a v šalině) s asi nejmenším praktickým využitím ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectBot&lt;/strong&gt; – SSH klient, vhodné pro *NIXové adminy (tak nevím, proč jsem si ji nainstaloval, asi pro ten pocit ;-) )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Navíc se mi fakt líbí spolupráce s Gmailem, Google Talk, Google Maps atd. Synchronizace kontaktů je k nezaplacení. No a to je asi tak nějak vše. Mám na droidovi víc aplikací, ale za zmínku stojí asi především tyto. Věřím, že některé aplikace objevím až časem. Třeba zrovna v úterý jsem se ztrácel v lese, tak jsem zapl GPS, vytáhl mapy a… a bylo to. Zjistil jsem, že jsem úplně jinde, než jsem chtěl být a raději jsem se vrátil. Dříve bych, se svou nezlomnou nechuťí se vracet a touhou objevovat, došel domů asi v deset večer a celý od bláta :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě ten seznam může vyznít tak, že droid je jen hračička bez užitku a většinu aplikací tam má člověk na prd. S tím druhým se dá asi souhlasit, ale s prvním ne. 20 % funkčnosti toho telefonu je 80 % přidané hodnoty a naopak. Telefon samotný a jeho komunikační základ mi dává velkou svobodu a schopnost akce a reakce kdekoliv a kdykoliv potřebuji.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry></feed>