<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/all-cs.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><entry><title>Quo vadis, Google?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/quo-vadis-google.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/quo-vadis-google.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci.
Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a
jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na
podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu. Pokud vás rozčilují štěky bez pádných argumentů, běžte si raději &lt;a href="http://www.kytara.cz/basne/"&gt;číst pěknou poezii&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Code:&lt;/strong&gt; Zrušili vyhledávání v OpenSource. Google Project
    Hosting je zastaralý chudák, všichni odešli na GitHub nebo
    BitBucket.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mapy:&lt;/strong&gt; Mají stále nějaké novinky, ale StreetView se v Brně
    asi nedočkám (možná za pět let, autíčko stále potkáváme), ruční
    měření je nepoužitelné. Nejčastěji teď sahám po Mapy.cz, ruční
    měření je tam perfektní a ptačí pohled měli první.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube:&lt;/strong&gt; Upřímně, pro člověka, který chce nahrávat seriózní
    videa na internet, je mnohem lepší volbou Vimeo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google+:&lt;/strong&gt; Nepotkal jsem službu, kam by to Google narval tak,
    že bych si řekl „jé, tady je to fakt užitečné!“ Asi proto, že to
    užitečné opravdu není. Nemůžu říct, že Twitter a Facebook jsou
    alternativami ke Google+, protože dodnes nevím, k čemu mám Google+
    používat. A k tomu nepotřebuji hledat alternativu. Všude s tím
    akorát otravují. Google+ je v Google službách asi jako stovka
    billboardů u dálnice D1. Jsou k ničemu, rozptylují, hlásí se stále
    o slovo… ale vy jste tam sakra abyste řídili auto a někam se
    dostali!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Merchants:&lt;/strong&gt; Heuréka je nejlepší. Ani Zboží.cz na ni nemá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Picasa:&lt;/strong&gt; Program začal být nepoužitelný už dávno. Web
    zmršili zavedením jakési podivné pseudosociální homepage, následně
    ho nechali zastarat a teď to schválně nepřeklápí do nového, aby
    lidi sami odešli na Google+, protože jsou tam fotky moderněji
    udělané. Až to překlopí, obávám se, že Picasa už existovat nebude a
    zbude pouze Google+. Osobně už dlouho zamýšlím odchod na Flickr,
    ale čekám, co bude s krachujícím Yahoo, které ho vlastní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Android:&lt;/strong&gt; Koupil jsem si místo Androida obyčejnou Nokii
    C2–01.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/"&gt;Důvodem nebyl Google&lt;/a&gt;,
    ale že by byl Android dotažený OS, to se říct rozhodně nedá. Spíš
    je prostě „levný“. Klávesa „zpět“ je nevyzpytatelná a vždy udělá
    přesně opak toho, než chci. UI aplikací nejednotné. Zařízení nemusí
    splňovat žádné standardy, takže drtivá většina Androidů jsou
    nekvalitní plasťáky s výdrží čtvrt dne a obskurním displejem. Nové
    verze systému výrobci telefonů schválně blokují. Teda uživatelé si
    to myslí, ale on by to ten jejich telefon už stejně neutáhl,
    zastará za pár měsíců… A mohl bych pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chrome:&lt;/strong&gt; Líbila se mi na něm vždy rychlost, ale nikdy jsem
    si na něj nezvykl. Je na mě až příliš jednoduchý, UI jeho rozšíření
    je psychedelické a připomíná skvosty z Android Marketu. Při
    instalaci aby člověk jen tiše doufal, že autor rozšíření neměl
    oblíbené barvy fialovou a hnědou, protože jestli měl, bude UI
    fialovo-hnědo-modré. Proč modré, to nevím. U mě nikdy Chrome
    nepřekonal Firefox, asi jsem konzerva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/167/300x" /&gt;
No a ještě jednou musím napsat, jak mě štve, že mi Google všude
tlačí nějaké nesmysly, o kterých si on myslí, že jsou dobré.
Google+. Nebo Play na liště. Proboha proč? Dříve to nedělal.
Propagoval užitečnou novou fičuru, ale nevnucoval se stále s něčím,
ještě k tomu tak otravně. Klesá u mě s touhle politikou na úroveň
telemarketingových firem, jež mi denně volají, jestli něco nechci,
a já to nikdy nechci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nebyl na Google odkázaný, ale nehodlám zase hledat
alternativy za každou cenu. Gmail je pořád skvělý, ač i jej už dost
zanesli balastem. Většina služeb Google stále stojí za to.
Například i ty Mapy jsou výborné, akorát pro mě jsou na denodenní
používání v Brně lepší ty od Seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některé aplikace si však vyloženě říkají o konkurenci. Buď tam
Google vyklízí pole (Google Code), nebo je jeho aplikace mizerná,
zastaralá. Myslím, že kdyby například přišla nová služba kvalit
GitHubu, která by konkurovala Google Readeru s Feedburnerem, měla
výborné UI a dokázala např. v dnešní záplavě informací filtrovat
jen to důležité, tak Google Reader zemře. Už se na to těším. Google
svými aplikacemi změnil web k nepoznání, ale už tak nějak
zfotrovatěl, chybí mu inovace, dravost, spousta agend mu usnula a
za nějaký čas zkostnatěla.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Nebyla by svobodná společnost rájem pro populismus?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/nebyla-by-svobodna-spolecnost-rajem-pro-populismus.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-14T15:38:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/nebyla-by-svobodna-spolecnost-rajem-pro-populismus.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V poslední době cítím v lidech vzestup sympatií k liberálnímu
smýšlení a ke &lt;a href="http://www.svobodni.cz/"&gt;Straně Svobodných Občanů&lt;/a&gt;.
Proč ne, já sám se dokážu se spoustou jejich myšlenek ztotožnit a
koneckonců, nic jiného mi asi ani nezbývá. Stejně jako ostatní jsem
totiž zjistil, že ať jdu s volebním lístkem jakýmkoliv směrem,
nakonec dojdu doleva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Při tomto postupném „ztotožňování se“ s programem Svobodných mi ale
jedna věc pořád vrtá hlavou a nevím, jak by fungovala v takovém
svobodném světě.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Svoboda&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Líbí se mi myšlenka svobody jakožto minimálního omezování
jednotlivce v jeho rozhodování. Představuji si to nějak následovně.
Toto jsme zatím slyšeli od všech vlád:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vybereme od tebe peníze a
z těch
jednou dostaneš důchod.^*^
^*^ Platí jen pokud nějaké zbudou, jen pokud je nikdo nerozkrade a
pouze nebudou-li potřeba na něco jiného. Tato služba je vám
poskytována státem bez možnosti se z ní vyvázat. Hodnota vašeho
měsíčního paušálu se může libovolně měnit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No a já takový věci nemám moc rád. Kdyby mi podobně napsali smlouvu
u telefonního operátora, ukázal bych jím nejspíš prostředníček a
šel jinam. Jenže se státem je to jinak. Pocházíme z opic, z pralidí
uskupených v kmeny a rody, no a já osobně prostě cítím, že do té
České republiky tak nějak patřím. Někdo si vybírá státy k bydlení
taky tím tržním způsobem, já ale (zatím?) ne. Chtěl bych to tu spíš
změnit k lepšímu, než utéct ke konkurenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A právě liberálové nabízí něco takovéhoto, pokud to chápu dobře:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Peníze si nech.^*^&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^*^ Jestli si myslíš, že se dožiješ stáří, je určitě dobrý nápad
aby sis něco spořil. Je to na tobě. Klidně si nic nespoř, ale
nepočítej s tím, že něco dostaneš od nás.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mám rád věci ve svých rukou. Je s tím víc práce, ale člověk má
možnost volby, má svobodu rozhodování. Svoboda přináší větší
zodpovědnost, ale stojí za to. Není to tak pohodlné, no baví mě to.
Takže tahle verze se mi líbila už o dost víc.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Podpořit koho chci&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Když budu mít naprostou svobodu v tom, kam pošlu své peníze, nebudu
si muset taky stěžovat, že jdou na nepotřebné věci nebo věci, které
mě nezajímají. Třeba spousta lidí si stěžuje, že platí státu daně a
stát za to vyživuje nepracující cikány. Že by raději posílali
dobrovolně pár korun na nemocný děti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobře, to by ve svobodném státě šlo. Cikáni by začali pracovat. Ale
co třeba někdo, kdo pracovat nemůže? Nemocní? Nemocnice může být
soukromá. Doktoři jsou „služba“, pacient je „zákazník“. Co mrtví?
Tam jsou „zákazníky“ pozůstalí. Z čeho se ale zaplatí třeba takový
dětský domov? Nevidím „zákazníka“, jedině že by si to musela ta
děcka po vyspění zpětně doplatit a to už je tedy dost blbé. No a co
třeba hendikepovaní? I když budu největší individualista, nikdy
nemůžu vědět, kdy se do takové „pasivní“ skupiny dostanu, kdy budu
potřebovat nějakou nezištnou pomoc od společnosti a nebudu si ji
umět zařídit sám. Napadá mě, že by to mělo řešit pojištění. Ale
pojištění má smysl a vyplatí se jen pokud ten nepojištěný v případě
nehody ostrouhá. Takže buď se lidi nepojistí a následně zhynou
v hnoji, nebo se budou pojišťovat jak diví na kde co. Ráj
&lt;a href="http://www.hcpce.cz/"&gt;pojišťoven&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co věci, které si na sebe prostě neumí vydělat? Neziskovky
zasluhující se za dobré věci… Umění… Co s nimi?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Od svobody k populismu a kýči&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Když budu mít k nějaké takové skupině blízko, můžu ji finančně
podporovat. Mám svobodu v tom kam pošlu své peníze, takže si třeba
řeknu, že část svého příjmu měsíčně pošlu na konto nemocných dětí.
Nebo na konto nějakého uměleckého projektu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A teď z druhé strany – když budu tvořit nějaké umění a budu chtít,
aby si na sebe vydělalo, co pro to udělám? Namaluji nějaký ultra
alternativní obraz, který ocení několik odborníků, nebo namaluji
kýč, jenž se bude líbit masám a ty ho pak svobodně zasponzorují?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsem pro, aby si na sebe např. zrovna umění dokázalo vydělat samo.
Jenže jak to udělat a neztratit na kvalitě, jak neudusat kulturnost
naší společnosti penězi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neziskové projekty, sociální projekty a kultura se totiž začnou
podbízet. Utopíme se v kýči. Věří liberál, že obyčejný člověk
(&lt;em&gt;terminus technicus&lt;/em&gt;) by nevybíral populisticky? O jakých
projektech bychom se vůbec dověděli, abychom jim mohli poslat
peníze? O těch, které by měly nejvíce billboardů? O těch, které se
líbí masám? A co alternativní umění, co kvalitní věci, které se
nepodbízí a nelíbí se?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A není to jen o umění, populisticky by se začalo chovat cokoliv bez
jasných příjmů, co by potřebovalo podporu od lidí. Společnost by
produkovala jen to, co by se většinově líbilo, co by zaujalo
dostatek obyčejných lidí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já nechci takovou volbu mas. Nechci kulturu ala TV NOVA. Jak tohle
řeší liberál? Tady už si odpovědět neumím. Pomůžete mi?&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category></entry><entry><title>Proč si koupím jednoduchý telefon</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-07T16:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nemám teď moc spisovatelské období, takže je blog delší dobu němý.
O to nešťastnější taková literární indispozice je, když mám za pár
týdnů odevzdávat diplomku. Zkusím se tedy rozepsat tady a třeba se
to nějak chytne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po delší době opět měním telefon a shrnu tady proč si chci pro
změnu koupit jednoduchý přístroj. Komu se nechtějí číst dlouhé
eseje, tak proto, abych měl jednoduchý život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Připomínám, že má telefonní kariéra je asi následující:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alcatel OT 302, &lt;em&gt;první&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siemens M65, &lt;em&gt;vysněný, odolný&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/finska-cernoska/"&gt;Nokia 3110c&lt;/a&gt;,
    &lt;em&gt;Finská černoška&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTC Dream, &lt;em&gt;první Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/hloupe-chytre-telefony/"&gt;HTC Hero&lt;/a&gt;,
    &lt;em&gt;hrdina v důchodu&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG Optimus One, &lt;em&gt;pragmatický Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ten odkazovaný článek o Nokii je 4 roky starý, ale nic se
nezměnilo – zase jsem telefon &lt;a href="https://imgur.com/a/i87YM"&gt;někde&lt;/a&gt;
potratil a řeším koupi nového. To už jsem prostě já, takže teď spíš
k věci: Jaký nový telefon pořídit?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;LG Optimus One&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nabízí se možnost, že bych si koupil tentýž. Najít se dá za 2800 Kč
a to není na mobil nijak hrozná cena, natož na tak pěkný
„pragmatický“ Android. Spokojený jsem s ním byl, poměr cena/výkon
měl velice dobrý a určitě bych jej doporučil komukoliv kdo o něm
uvažuje. Akorát bych si teda asi konečně dokoupil nějaký ten
&lt;a href="http://www.chytremobily.cz/Stylusy/Stylus-tuzka-pro-LG-Optimus-One.html"&gt;stylus&lt;/a&gt;,
abych se svýma věčně zpocenýma rukama nebyl za hendikepovaného.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;K čemu se mi hodí Android&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jenže to by byla nuda. Říkám si – „Co ti ten Android dává?“
Internet! Hlavně tethering přes wifi nebo přes kabel je úžasná
internetová svoboda pro můj počítač. Ale co dál? Synchronizaci
kontaktů. A dál? Hudbu si na něm nepřehrávám, protože to žere
baterku. Na cestování ta baterka taky moc není, vydrží tak den,
možná dva. Mapy super, ale asi bych bez nich přežil, mám orientační
smysl. Čtu tam maily, Twitter, Google Reader, no už ani ten
Facebook ne, protože mají strašně pomalou aplikaci. Jo a volám a
posílám SMS, samozřejmě. Hodí se občas něco vyfotit (otevírací
doba).
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.fhejl.pubtran"&gt;Jízdní řády&lt;/a&gt;
sjíždím od rána do večera, bez nich se mi úplně rozpadne den. Angry
Birds, když se nudím, což není často. QR nescanuji, jsem na to
líný. SMS posílám běžným způsobem, bylo to pohodlnější než
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.vojtisek.freesmssender"&gt;Free SMS Sender&lt;/a&gt;.
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.lunchtime.android"&gt;Lunchtime.cz&lt;/a&gt;
na menýčka dobrý, ale Montána v Kohoutkách tam stejně nebyla. SMS
jízdenka do Prahy, Sky Map na rande,
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=net.skimap"&gt;Ski Map&lt;/a&gt;
z loajality, no a někdy bylo dobrý
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=tunein.player"&gt;přes wifi pustit rádio&lt;/a&gt;,
strčit repráky do mobilu a moci vypnout počítač. No ale nalejme si
stoprocentního džusu, aplikace jsem spíš odinstalovával než naopak
a nadšení z nich nějak opadlo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Takže když to shrnu…&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Twitter, Google Reader → čtu vždy a všude, nedávám pozor,
    nesoustředím se na okolí, asi lepší vypustit ze života mimo PC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;maily → pronásledují mě všude, místo abych je nemusel řešit
    u počítače, řeším tam a i všude jinde&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jízdní řády → opravdu nepostradatelná, perfektní pomůcka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMS a volání → zvládne jakýkoliv telefon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tethering → mám HP EliteBook, který má slot pro SIMku a umí se
    přes 3G připojovat sám, kdybych moc chtěl
    (&lt;em&gt;hm, ale zvládne to Ubuntu?&lt;/em&gt;) – navíc tethering prý umí přes kabel
    či Bluetooth kdejaká ta obstarožní Nokia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kontakty → ač se to nezdá, zvládnou
    i &lt;a href="http://www.google.com/mobile/sync/"&gt;slabší telefony přes SyncML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A… a nic víc.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;K čemu se hodí obyčejný telefon&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;K volání a psaní SMS, a to mnohonásobně více než Androidy. Píše
    se na něm lépe, dá se psát v zimě s tenkou rukavicí, se zpocenou
    rukou, mastnou, jakoukoliv rukou, určitě i pirátským hákem by na
    staré Nokii kapitán Hook tu esemesku napsal. Hledání v seznamu a
    volání lidem je pak intuitivní a okamžité, bez závislosti na
    vrtoších a rychlosti operačního systému.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poslechu hudby. Klidně celou cestu Praha-Brno a zpět!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cestování. Můžete jezdit týden po republice a když mobil moc
    neždímete, vydrží celou dobu. Přinejhorším ho jednou nabijete.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Životu s lidmi. Necheckujete se na venue zatímco se kamarádi
    baví u téhož stolu nad pivem o blondýnách, nečtete si ve frontě
    v Bille Twitter, dáváte pozor co se kolem vás děje v trolejbuse.
    Někdy je to nuda, ale někdy se to vyplatí. Jste soustředěnější,
    nastupujete do správných tramvají a vnímáte okolí, vnímáte lidi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tříbení smyslů. Člověk je nucen si věci pamatovat sám,
    orientovat se v přírodě nebo ve městě dle vlastních uvážení a ne
    dle toho, jestli chytí aspoň EDGE, aby se načetla vedlejší dlaždice
    Google Maps. A tak.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jak jste si asi domysleli, rozhodl jsem se, že si nejspíš koupím
obyčejný telefon. Jediná aplikace, kterou nedokážu nahradit, jsou
jízdní řády. Tož co, asi budu zase víc po městě jezdit na kole.
A třeba budu číst místo tvitrů víc knihy, na Kindle už se
skoro práší.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Kolik peněz byste byli ochotni zaplatit za to, že by neexistovala reklama?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama.html" rel="alternate"></link><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Stále
&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;,
jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda
placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat
blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou
myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah
&lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel jsem na to, že asi
„celkem dost“. Kdyby to byl papírový časopis, určitě bych si jej
předplatil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem si vzpomněl na
&lt;a href="http://jilm.cz/libi-se-ti-co-ctes-zadarmo-na-internetu-nelaj"&gt;Flattr&lt;/a&gt;,
což je podle mě výborný způsob jak poslat peníze přímo autorům
něčeho, co se mi líbí. Jen by se to mělo více rozšířit. Nemám
problém platit přímo autorům za něco, co se mi líbí, ale chci
vědět, že to jde jim. Nedávno jsem
&lt;a href="http://www.rozhlas.cz/jazz/novinky/_zprava/jazz-sampler-no-4-stahujte-zdarma-nujazz-a-jazzove-remixy--993070"&gt;stahoval nějakou jazzovou hudbu&lt;/a&gt;
a většina z toho šla
z &lt;a href="http://bandcamp.com/"&gt;webu, který posílal příspěvky přímo autorovi&lt;/a&gt;.
Myšlenka se mi tak líbila, že jsem každému přispěl a ještě si kvůli
tomu zřídil PayPal (což byla asi nejnepříjemnější věc, jakou jsem
v poslední době registroval).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec mě vlna asociací dovedla
k &lt;a href="http://blog.javorek.net/spam-vsude-kolem-nas/"&gt;mé dávné nenávisti k reklamě&lt;/a&gt;.
Je všude kolem nás, zahlcuje veřejný prostor, otravuje nás. Letáky
ve schránce, polepené tramvaje, billboardy, každý plot zalepený
nějakou firmou, telemarketingové telefony, …
&lt;strong&gt;Kolik peněz bych byl ochoten měsíčně zaplatit za to, že mi nezavolá jediný telemarketing, že neuvidím jediný billboard u silnice, že nedostanu do schránky jediný leták z Lidlu?&lt;/strong&gt;
Popravdě, sere mě všechno toto natolik, že bych byl ochoten platit
za tento pročištěný život poměrně hodně. Asi i tisíce, připočítal
bych to k nájmu, elektřině, plynu, vodě a internetu jako základní
životní výdaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co vy?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/manifest-zklamaneho-studenta.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/manifest-zklamaneho-studenta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě
práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí,
&lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj
vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě
odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity
marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své
vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;,
nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal
jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili,
že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde
neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Historie mého trápení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem
v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být
    spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu
    2010 &lt;a href="http://blog.javorek.net/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;.
    Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo
    být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha
    je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení
    prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou
    školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na
    práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa
    studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo
    studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi
    rychle šíří a
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;.
    Stávám se rebelem a definitivně
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/"&gt;odcházím&lt;/a&gt;.
    Jako odkaz příštím generacím píšu
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011
    opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou
    dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že
    v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/alma-mater/"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice
    splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti,
    jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších
    technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na
    otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se
    proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale
    neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a
    tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem
    blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a
    &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší.
    &lt;a href="https://twitter.com/littlemaple/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že
    &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;,
    dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic
    nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil,
    nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt;
    hlavní hrdina říkal, že ta
    &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt;
    a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké
    jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického
    nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr,
    konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní
    rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského
    studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak
    okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel
    nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu
    příbuzných oborech, nejspíše
    &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to
    širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej
    člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt
    stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je
    &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání,
    &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;,
    vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem
    šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou
    &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt;
    Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože
    &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných
    znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně
    &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená
    vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je
    dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu
    pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a
    povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život
    místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít
poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života,
tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně
tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro
hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to
ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku
2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle
něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval,
&lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do
depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval
i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere
až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci
a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo
neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého
(byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji
&lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat
mi přijde zajímavých a rád bych si o nich
&lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si
z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané
zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve
středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Čeho nelituji&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas
    geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či
    personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI
    většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské
studium. Jak jsem už tady na blogu
&lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/#toc-zaver"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;,
&lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;.
Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc.
Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít
raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem
to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani
nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale
nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví,
jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž
názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl
bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde
bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co si myslí jiní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení
následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte,
nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto
svého handicapu, např.
&lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt;
nebo sledováním
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; –
    &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt;
    Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však
    z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu,
    celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych
    dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem
    na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako
    designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co
    kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; –
    Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné
    polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po
    tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že
    mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak
    plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák
    vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí
    &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko
    se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když
    se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím
    díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní
    technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení
    ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych
    postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou
    střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův
    článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak
    je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců
    výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Druhý díl.
    &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt;
    A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou
    existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat
    slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní
    škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim
    výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích.
Můj je totiž spíš
&lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;.
Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně
názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic
zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil
takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Co s hudbou?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/co-s-hudbou.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-22T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/co-s-hudbou.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím
co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci
všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem
&lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a
žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže
neřeší níže nastíněný problém, ale ani nesmí na můj počítač.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek jsem uzrávat nenechával, nechtěl jsem tímhle trávit více
času než je nutné. Proto je možná takový trochu &lt;em&gt;hrr&lt;/em&gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co bych s hudbou nejraději udělal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;smazal bych radikálně vše, co neposlouchám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zrušil bych až na výjimky „sbírky“ (dilema &lt;em&gt;mít všechny Floydy&lt;/em&gt;
    vs. &lt;em&gt;mít alba Floydů, která poslouchám&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhledat duplicity a raději symlinkovat soubory, pokud je má
    opravdu smysl mít na více místech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle složky s alby a případnými kusovkami bych udělal složku
    s mixy, kde jsou pečlivě namíchané playlisty podle různé nálady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otagoval správně veškerou hudbu, irituje mě jak je všechno
    strašně nesourodé a neorganizované&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Problémy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jak poznat co neposlouchám?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak vyhledat duplicity v písničkách (soubory nemusí mít stejný
    název ani velikost – např. když jsou v různém bitrate)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak otagovat hudbu?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, s tím mazáním bych si poradil. Duplicity jsou horší, ale
i to jde algoritmicky řešit, můžu si za dvě hodiny napsat skript,
který bude chytřejší než běžné hledače duplicitních souborů. Co ale
s těmi tagy?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tagování, struktura a vše je naprosto chaotické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;konvence pojmenování souborů je naprosto chaotická&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádný nástroj neproleze celou mou hudbu a neotaguje ji
    spolehlivě (ani
    &lt;a href="http://musicbrainz.org/doc/MusicBrainz_Picard"&gt;MusicBrainz Picard&lt;/a&gt;),
    je nutná účast člověka a já s tím nechci strávit půl života ani to
    ručně udržovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhovovala by mi netradiční struktura:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;folk/Xavier Baumaxa/2003 - Fenkám/01 Nedělní chvilka poesie.mp3&lt;/code&gt;
    pro umělce s více alby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Kryštof - Poločas/01 Plán.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s jediným albem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Mig 21/Mig 21 - Chci ti říct.mp3&lt;/code&gt; pro kusovky zařaditelné
    k umělci, od něhož mám nějaká alba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;mixes/.../Britney Spears - Toxic.mp3&lt;/code&gt; pro úplné kusovky, které
    mám jen tak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žádné jiné informace než ty o umělci, albu, roku, čísla tracku
    a názvu tracku mě nezajímají. Nechci aby tam překážely nějaké
    komentáře typu &lt;em&gt;tohle je z iTunes, milujte iTunes a množte se&lt;/em&gt; nebo
    &lt;em&gt;music from ultrawesome mega hyper ganjatorrent&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Řešení?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám tušení. Není to algoritmizovatelné, je to šíleně &lt;strong&gt;fuzzy&lt;/strong&gt;,
není to řešitelné. Navíc mám spoustu alb neúplných nebo takových,
které v žádných registrech nejsou (různé výběry, world music, čeští
a slovenští interpreti, …).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden můj kamarád údajně &lt;strong&gt;smazal všechnu svou hudbu&lt;/strong&gt; – řekl si,
že může poslouchat online rádia a že poslouchání stále téže hudby
jej nikam dál neposouvá. OK, to už je hodně radikální, ale mojí
sbírce by určitě nějaký podobný přístup prospěl.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mazání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uvažuji, že bych promazal drtivou většinu věcí. Jen máloco z hudby
není v tomto směru obnovitelné. Kritériem bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jsem si stoprocentně jistý, že si tuto hudbu chci nechat, že se mi
líbí a že ji poslouchám?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Odpověď &lt;strong&gt;ne&lt;/strong&gt; vede ke klávese &lt;em&gt;delete&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Rušení alb&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Potom bych zrušil drtivou většinu alb. Jen málokdy se mi líbí celé.
Pouštím si sice hudbu po albech, ale vlastně mě to baví o dost méně
než si ji pouštět namixovanou. Drtivá většina alb má 3 dobré
písničky a zbytek je o ničem. Život je krátký na to poslouchat
průměr. Kritériem ponechání či rozebrání a promazání bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pouštěl bych si často toto album jako celek? Líbí se mi celé?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Mixy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím mi zbude pár alb, jejichž existenci i obsah jsem si 2× obhájil
a které zřejmě půjde ručně udržovat. Zbytek přesunu do mixů nebo
smažu. Mixy potom nebudou nijak třízeny, bude to plochá struktura –
např. bad mood, africa, good morning, reggae, classic rock, pop,
club, sentimental, … V každé složce budou prostě jen naházené
soubory bez jakéhokoliv ladu, skladu, koncepčního tagování, pořadí
(přehrávač má přece &lt;em&gt;shuffle&lt;/em&gt;), atd.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Správná cesta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hudba se změnila. Už nelze mít vše utřízené a organizované jako to
šlo, když světu vládly gramodesky, kazety, nebo CD. Musím se zřejmě
změnit taky. Změnit přístup a jestliže jsou data, která se snažím
třídit, takto chaotická, tak potom musí zřejmě i mé třízení být co
nejplošší a nejméně komplikované. Vlastně takové &lt;em&gt;netřízení&lt;/em&gt;. Jinak
bych se zbláznil nebo nedělal nic jiného, než že bych třídil hudbu.
Nebo ne? Existuje jiná cesta?&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Už jsi s tím šaškováním kolem blogu trapný!</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-20T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ano, jsem. Je to osm měsíců, co jsem
&lt;a href="http://blog.javorek.net/blog-v-novem/"&gt;spustil blog v novém hávu a na novém systému&lt;/a&gt;.
Pak jsem si ho po chvilce omylem smazal. Před vánoci jsem jej
obnovil, píšu zde články, ale spokojený opět nejsem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zjišťuji několik věcí. Na svém blogu mám rád design a
&lt;a href="http://www.texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; s vlastními rozšířeními. Nenávidím na
něm skoro vše ostatní :-/ Je to zabugované a nechce se mi
to řešit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V odkazovaném příspěvku je jedno moudro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poučení: Honzo, už nikdy neredesignuj svůj blog :)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nicméně asi mě to vážně nemine. Potřebuji nějaké definitivní
řešení. Ještě jednodušší než toto, aby se na něm mohlo pokazit
ještě méně věcí. Myslím, že frontend blogu funguje dobře, není tam
moc co řešit. Ale na backendu je to utrpení. Za vším je sice vidět
dobrá původní myšlenka, ale tady se něco dělá přes ruku, tam je to
nedomyšlené, tam něco schází, tuhle se projeví nějaká opomenutá
chybka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/166/400x" /&gt;To je normální.
Napsal jsem ten blog za pár dní programovacího času (i když to
trvalo měsíce) a je to zcela nový software, který má zaručeně své
chyby. Jenže mě se ukrutně nechtějí opravovat. Chci psát články.
Chci je psát s Texy!, s těmi svými doplňky na snadné vložení
YouTube videa, obrázku, apod. Mám rád Texy! a jeho typografické
opravy aj. pěkné drobnosti, které umí. Nechci žádný WYSIWYG editor
(blogovací systémy) a nechci žádné splácané megalomanské řešení
(WordPress, Drupal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení? Pravděpodobně vytvořím něco extrémně jednoduchého, co
dokáže staticky psaný text článků kompilovat přes Texy! do
statického HTML. Nejlépe ještě aby to bylo pod
Gitem/&lt;a href="https://github.com/"&gt;GitHubem&lt;/a&gt; a využívalo všech jeho výhod.
Když to
&lt;a href="https://github.com/mitsuhiko/lucumr"&gt;může dělat Armin Ronacher&lt;/a&gt;,
můžu i já. Vyřešily by se tím i jakékoliv nároky na hosting, zálohy
databáze, …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdy to udělám, to nevím. Čeká mě jarní semestr plný práce, zkoušek,
psaní diplomky a učení na státnice. Takže pravděpodobně ten večer
před státnicemi ;-D&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Je za mnou rok 2011</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/je-za-mnou-rok-2011.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-18T04:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/je-za-mnou-rok-2011.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Co se mi povedlo v roce 2011&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tu prima holku, co jsem si vloni našel, pořád mám :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem si rozpočet po divokém roce 2010&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jel jsem na svůj poslední
    &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pořídil jsem si opět
    &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/clanky/lg-optimus-one-postrach-levnych-androidu-test/sc-3-a-1315240/default.aspx"&gt;nový Android&lt;/a&gt;,
    s prodejem starého mě nakonec přišel na 1000 Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezdolal jsem Kohoutovický kopec a koupil jsem si asi po roce
    ježdění na kole šalinkartu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestoupil jsem z FITu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napsal jsem
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;likvidoval jsem tento blog jak jen to šlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem díky té prima holce z prvního bodu na
    &lt;a href="http://karelplihal.cz/"&gt;Plíhalovi&lt;/a&gt;, koupil jsem si na koncertě
    &lt;a href="http://www.kosmas.cz/knihy/132297/jako-cool-v-plote/"&gt;jeho knížku&lt;/a&gt;
    a nechal si ji podepsat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na &lt;a href="http://5bv.cz/"&gt;5BV&lt;/a&gt; a přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zkonsolidoval jsem svou práci, nechal jsem si jen dvě
    záležitosti, zmigroval jsem většinu své práce na Python a začal
    jsem organizovat &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;brněnské PyVo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bydlel jsem rok na bytě se sedmi dalšími lidmi a dá se říct, že
    jsem úplně nezešílel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem druhou konzumaci
    &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se díky letošní letní cykloexpedici po vinařích
    trochu lépe rozpoznávat víno a pít jej&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na FIT plese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se lyžovat, strávil jsem víkend v Jizerkách a týden
    v Jeseníkách a byla to jedna z nejlepších akcí s kamarády co si
    pamatuju&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učil jsem se španělsky
    v &lt;a href="http://www.jc-correct.com/"&gt;jazykovce&lt;/a&gt;, koukl jsem na tři
    španělské filmy, napsal jsem konečně dopis do Argentiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v Praze Rogera Waterse a jeho The Wall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na Euro Hockey Tour&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si Majáles a &lt;a href="http://rfch.cz/"&gt;Rock for Churchill&lt;/a&gt;,
    kam jsme jeli přes &lt;a href="http://www.jizdomat.cz"&gt;Jízdomat&lt;/a&gt; nakonec jen
    ve dvou, ale stejně to byla dost dobrá sranda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ochutnal jsem dokřupava připravený chřest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cikán na Kolišti mě okradl o peněženku a o klíče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem
    &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/291641-mgr-radovan-kaluza/"&gt;Radovana&lt;/a&gt;
    v brněnském kinu Art&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sletěl jsem z kola se spolujezdcem za vysoké rychlosti, ale
    přežil jsem to a posádka taky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;splatil jsem svůj nový počítač&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v srpnu jsem dělal osm prací najednou a nezbláznil jsem se,
    i když jsem k tomu měl hodně blízko&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se hrát
    &lt;a href="http://www.deskovecky.cz/deskove-hry/77-agricola-8595558300099.html"&gt;Agricolu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v &lt;a href="http://nadobraku.cz/#2011-08-24"&gt;letním kině&lt;/a&gt;
    úžasný tříhodinový
    &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indický film&lt;/a&gt;,
    v němž bylo úplně všechno co si lze představit, a náramně jsem
    se bavil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v Irsku, podruhé v životě jsem letěl letadlem, viděl
    jsem hromadu ovcí, moře, útesy a jezdil jsem na kole po
    silnici vlevo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nacházel jsem se v Trnavě, která není na Slovensku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přibral jsem trochu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na Vánoce jsem se ocitl v nemocnici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;během roku jsem dvakrát dokázal na kole překonat jednorázovou,
    adrenalinovou, 100 km dlouhou cestu mezi Brnem a Zlínem (noc před
    Velikonoci z Brna ke Zlínu, v létě potom od Zlína do Brna)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co jsem &lt;a href="http://blog.javorek.net/novorocni-vyhledy/"&gt;chtěl udělat&lt;/a&gt; a nepovedlo se mi to&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;musel jsem si koupit šalinkartu, ale čas v MHD jsem se pokusil
    využít efektivně čtením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neuběhl jsem půlmaratón, neuběhl jsem skoro nic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nenaplánoval jsem cestu ani do Argentiny, ani do Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v létě jsem neudělal expedici do divokých krajů, ale zato jsem
    jel napodzim do toho Irska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nepředplatil jsem si &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; magazín,
    ale ani nepředplatím – jsem už spíš programátor než frontend
    designer (s příchodem mobilů musím dodat: &lt;em&gt;ještě že tak&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co chci udělat v roce 2012&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;chtěl bych se naučit být trpělivější, vyrovnanější,
    soustředěnější, chtěl bych větší pracovní morálku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napíšu skvělou diplomku a dodělám vysokou školu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;po dokončení školy obnovím život s kamarády, pokusím se pořádat
    nějaké veselice, společné zábavné akce, výlety&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pojedu do Rumunska k deltě Dunaje&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu prát s aviváží, aby mi svetry voněly stejně jako voní
    tomu prevítovi
    &lt;a href="http://www.ceskatelevize.cz/lide/radek-wiglasz/"&gt;Radkovi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestěhuji se do „komornějšího“ společenství&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v druhé půlce roku se dám buď na studium nějakého jazyka, nebo
    začnu s autoškolou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seženu nové brýle a nového zubaře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl bych moc rád, kdyby se mi dařilo více soustředit na sport –
    běhat, plavat (pozor, u mě novinka!), zaběhnout půlmaraton,
    natrénovat na 5BV, neochabovat v ježdění na kole, …
    &lt;a href="http://ftcy.co/wfn4WM"&gt;Fitocracy&lt;/a&gt; mi k tomu dopomáhej :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohl bych častěji nosit svojí dámičce snídani do postele, aby
    měla hezčí den&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měl bych se od bráchy naučit dělat &lt;em&gt;javorkovské&lt;/em&gt; langoše a
    možná tak nastartovat svou větší angažovanost ve vaření&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přál bych si, aby se mi zase nějak (v dobrém smyslu) změnil
    život, aby přišly nějaké bláznivé kotrmelce, které mě vytrhnou ze
    zajetých kolejí&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Jak psát testovatelný kód v Pythonu?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/jak-psat-testovatelny-kod-v-pythonu.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-16T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/jak-psat-testovatelny-kod-v-pythonu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/164/200x" /&gt;Troufl bych si
říci, že na WebExpo 2011 byly
&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/n/testovani/"&gt;testy&lt;/a&gt; jedním z předních
vývojářských témat. Ať už šlo o JavaScript, PHP nebo cokoliv
jiného, hojně se testování skloňovalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já osobně jsem v testování úplný začátečník. Testy jsem nepsal a
nepíšu, ale rád bych se to naučil. Bohužel, na vysokých školách
jsem neměl to štěstí být donucen jediný test napsat, pokud tedy
nešlo o test mých chabých znalostí ;-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už dříve jsem pochytil nějaké základy o testovatelnosti kódu a
následně i &lt;em&gt;dependency injection&lt;/em&gt; (hezky
&lt;a href="http://fabien.potencier.org/article/11/what-is-dependency-injection"&gt;vysvětlil Fabien P.&lt;/a&gt;)
v PHP, která s ním úzce souvisí. Na WebExpu jsem si tyto teoretické
znalosti rozšířil díky
&lt;a href="http://webexpo.cz/praha2011/workshop/jak-napsat-otestovat-tisice-radku-kvalitniho-objektoveho-kodu/"&gt;workshopu&lt;/a&gt;.
Myslím, že teď už základní principy chápu a schází mi především
praxe. Bohužel, jediný PHP projekt, který teď udržuji, je
&lt;a href="http://blog.javorek.net/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt;
a ten je na starším &lt;a href="http://nette.org/"&gt;Nette&lt;/a&gt; a navíc strašně
závislý na Facebook platformě, takže abych něco testoval, musel
bych upgradovat framework a polovinu věcí si namockovat. Což se mi
pro začátek moc nechce, akorát by mě to otrávilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Většinu věcí píšu teď v Pythonu. Bohužel mi tamtéž unikla
&lt;a href="http://webexpo.cz/praha2011/prednaska/testovani-prakticky/"&gt;přednáška Honzy Krále o testování v Pythonu&lt;/a&gt;.
Projíždím čas od času
&lt;a href="http://vimeo.com/webexpo/videos"&gt;uveřejněné videozáznamy přednášek&lt;/a&gt;,
ale pořád ji tam nevidím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se zavedením testů do Pythonu mám ale problém. Ono je totiž PHP
(Java, C#, …) jiné než Python a já si prostě ta naučená teoretická
pravidla neumím nějak v Pythoním kódu představit. Něco už jsem
v tom jazyce napsal a myslím, že je běžnou praxí psát v modulech
obyčejné funkce, importovat si je do jiných modulů, importovat si
tam a zpět nějaké proměnné, třídy, třídy chovající se jako funkce,
… Vidím takové věci jak v &lt;a href="https://www.djangoproject.com/"&gt;Djangu&lt;/a&gt;,
tak ve &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;Flasku&lt;/a&gt;. Python je tak dynamický,
že mi dělá problém aplikovat na něj tatáž pravidla jako pro PHP,
kde stačí říct „nesmíte ve třídě udělat &lt;code&gt;new&lt;/code&gt;, nové objekty prostě
musí přijít zvenčí připravené“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ano, mohl bych jej podrobit přísnému režimu a psát kód, který by
byl přísně objektový a všemu vyhovoval, ale to by potom vůbec
nebylo &lt;em&gt;pythonic&lt;/em&gt;, nevyužíval bych toho jazyka plně tak jak byl
navržen a tak jak to dělají všichni ostatní. No a to je druhá věc –
externí knihovny neovlivním a jsou psány stejným způsobem (tzn.
i ve svém API očekávají, že budou použity v podobném &lt;em&gt;pythonic&lt;/em&gt;
kódu). Jednoduše, &lt;strong&gt;šel bych proti přirozenosti Pythonu&lt;/strong&gt;. Myslím
si, že pes bude zakopaný někde jinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale kde? No, a to právě vůbec nevím. Hledal jsem po internetu
chvíli nějaké &lt;em&gt;best practices&lt;/em&gt; psaní testovatelného kódu v Pythonu,
ale moc jsem toho nenašel. A proto bych vás chtěl poprosit:
Pomůžete mi vyřešit tento můj problém? Nemáte odkazy na nějaké
dobré zdroje, které bych pročetl a bylo by mi tohle všechno hned
jasné? Potřebuji příklady, nějaké ukázky z praxe, kde bych to
opravdu pochopil, abych mohl takový kód psát, následně tvořit testy
a potom to dělat tak dlouho, než do toho proniknu do hloubky a budu
moci poučovat zase druhé ;-) Díky za každý komentář!&lt;/p&gt;</summary><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="python"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Pečlivá příprava na zkoušku</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/pecliva-priprava-na-zkousku.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-15T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/pecliva-priprava-na-zkousku.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vždy, když si někde přečtu, že si mohu ke zkoušce donést list A4
&lt;strong&gt;ručně&lt;/strong&gt; (ano, vždy je to takto zvýrazněno) psaných poznámek,
vzpomenu si na takovýto svůj list ke zkoušce z diskrétní matematiky
z prváku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/163/500x" /&gt;
Pěkné na tom je, že když si člověk něco takového píše, docela dost
se toho naučí. Já osobně se toho psaním podobných šíleností naučím
asi nejvíce. Před každou zkouškou z teoretické informatiky (dal
jsem ji myslím až napotřetí nebo napočtvrté) jsem si dělal takové
výpisky. Vždy nanovo, staré jsem zahodil – opakování je matka
moudrosti. Měly ale většinou kolem 4–6 listů, protože teoretická
informatika byla trochu jiný kalibr :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste se sem přišli dovědět jak se učit na zkoušky místo
koukání na
&lt;a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Rosettská_deska"&gt;Rosettskou desku&lt;/a&gt;,
tak o tom jsem už psal dříve:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/jak-se-ucit/"&gt;Jak se učit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/jak-se-ucit-post-scriptum/"&gt;Jak se učit, post scriptum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přeji úspěšné zkouškové :)&lt;/p&gt;</summary><category term="seriózně"></category><category term="škola"></category></entry></feed>