<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/ego.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><entry><title>Kolik peněz byste byli ochotni zaplatit za to, že by neexistovala reklama?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama.html" rel="alternate"></link><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Stále
&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;,
jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda
placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat
blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou
myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah
&lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel jsem na to, že asi
„celkem dost“. Kdyby to byl papírový časopis, určitě bych si jej
předplatil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem si vzpomněl na
&lt;a href="http://jilm.cz/libi-se-ti-co-ctes-zadarmo-na-internetu-nelaj"&gt;Flattr&lt;/a&gt;,
což je podle mě výborný způsob jak poslat peníze přímo autorům
něčeho, co se mi líbí. Jen by se to mělo více rozšířit. Nemám
problém platit přímo autorům za něco, co se mi líbí, ale chci
vědět, že to jde jim. Nedávno jsem
&lt;a href="http://www.rozhlas.cz/jazz/novinky/_zprava/jazz-sampler-no-4-stahujte-zdarma-nujazz-a-jazzove-remixy--993070"&gt;stahoval nějakou jazzovou hudbu&lt;/a&gt;
a většina z toho šla
z &lt;a href="http://bandcamp.com/"&gt;webu, který posílal příspěvky přímo autorovi&lt;/a&gt;.
Myšlenka se mi tak líbila, že jsem každému přispěl a ještě si kvůli
tomu zřídil PayPal (což byla asi nejnepříjemnější věc, jakou jsem
v poslední době registroval).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec mě vlna asociací dovedla
k &lt;a href="http://blog.javorek.net/spam-vsude-kolem-nas/"&gt;mé dávné nenávisti k reklamě&lt;/a&gt;.
Je všude kolem nás, zahlcuje veřejný prostor, otravuje nás. Letáky
ve schránce, polepené tramvaje, billboardy, každý plot zalepený
nějakou firmou, telemarketingové telefony, …
&lt;strong&gt;Kolik peněz bych byl ochoten měsíčně zaplatit za to, že mi nezavolá jediný telemarketing, že neuvidím jediný billboard u silnice, že nedostanu do schránky jediný leták z Lidlu?&lt;/strong&gt;
Popravdě, sere mě všechno toto natolik, že bych byl ochoten platit
za tento pročištěný život poměrně hodně. Asi i tisíce, připočítal
bych to k nájmu, elektřině, plynu, vodě a internetu jako základní
životní výdaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co vy?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě
práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí,
&lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj
vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě
odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity
marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své
vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;,
nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal
jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili,
že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde
neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Historie mého trápení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem
v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být
    spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu
    2010 &lt;a href="http://blog.javorek.net/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;.
    Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo
    být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha
    je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení
    prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou
    školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na
    práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa
    studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo
    studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi
    rychle šíří a
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;.
    Stávám se rebelem a definitivně
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/"&gt;odcházím&lt;/a&gt;.
    Jako odkaz příštím generacím píšu
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011
    opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou
    dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že
    v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/alma-mater/"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice
    splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti,
    jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších
    technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na
    otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se
    proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale
    neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a
    tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem
    blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a
    &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší.
    &lt;a href="https://twitter.com/littlemaple/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že
    &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;,
    dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic
    nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil,
    nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt;
    hlavní hrdina říkal, že ta
    &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt;
    a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké
    jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického
    nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr,
    konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní
    rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského
    studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak
    okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel
    nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu
    příbuzných oborech, nejspíše
    &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to
    širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej
    člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt
    stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je
    &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání,
    &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;,
    vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem
    šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou
    &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt;
    Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože
    &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných
    znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně
    &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená
    vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je
    dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu
    pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a
    povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život
    místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít
poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života,
tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně
tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro
hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to
ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku
2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle
něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval,
&lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do
depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval
i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere
až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci
a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo
neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého
(byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji
&lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat
mi přijde zajímavých a rád bych si o nich
&lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si
z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané
zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve
středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Čeho nelituji&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas
    geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či
    personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI
    většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské
studium. Jak jsem už tady na blogu
&lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/#toc-zaver"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;,
&lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;.
Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc.
Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít
raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem
to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani
nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale
nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví,
jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž
názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl
bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde
bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co si myslí jiní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení
následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte,
nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto
svého handicapu, např.
&lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt;
nebo sledováním
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; –
    &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt;
    Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však
    z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu,
    celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych
    dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem
    na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako
    designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co
    kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; –
    Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné
    polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po
    tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že
    mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak
    plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák
    vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí
    &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko
    se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když
    se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím
    díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní
    technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení
    ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych
    postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou
    střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův
    článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak
    je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců
    výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Druhý díl.
    &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt;
    A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou
    existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat
    slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní
    škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim
    výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích.
Můj je totiž spíš
&lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;.
Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně
názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic
zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil
takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Je za mnou rok 2011</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/je-za-mnou-rok-2011.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-18T04:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/je-za-mnou-rok-2011.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Co se mi povedlo v roce 2011&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tu prima holku, co jsem si vloni našel, pořád mám :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem si rozpočet po divokém roce 2010&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jel jsem na svůj poslední
    &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pořídil jsem si opět
    &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/clanky/lg-optimus-one-postrach-levnych-androidu-test/sc-3-a-1315240/default.aspx"&gt;nový Android&lt;/a&gt;,
    s prodejem starého mě nakonec přišel na 1000 Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezdolal jsem Kohoutovický kopec a koupil jsem si asi po roce
    ježdění na kole šalinkartu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestoupil jsem z FITu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napsal jsem
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;likvidoval jsem tento blog jak jen to šlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem díky té prima holce z prvního bodu na
    &lt;a href="http://karelplihal.cz/"&gt;Plíhalovi&lt;/a&gt;, koupil jsem si na koncertě
    &lt;a href="http://www.kosmas.cz/knihy/132297/jako-cool-v-plote/"&gt;jeho knížku&lt;/a&gt;
    a nechal si ji podepsat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na &lt;a href="http://5bv.cz/"&gt;5BV&lt;/a&gt; a přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zkonsolidoval jsem svou práci, nechal jsem si jen dvě
    záležitosti, zmigroval jsem většinu své práce na Python a začal
    jsem organizovat &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;brněnské PyVo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bydlel jsem rok na bytě se sedmi dalšími lidmi a dá se říct, že
    jsem úplně nezešílel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem druhou konzumaci
    &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se díky letošní letní cykloexpedici po vinařích
    trochu lépe rozpoznávat víno a pít jej&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na FIT plese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se lyžovat, strávil jsem víkend v Jizerkách a týden
    v Jeseníkách a byla to jedna z nejlepších akcí s kamarády co si
    pamatuju&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učil jsem se španělsky
    v &lt;a href="http://www.jc-correct.com/"&gt;jazykovce&lt;/a&gt;, koukl jsem na tři
    španělské filmy, napsal jsem konečně dopis do Argentiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v Praze Rogera Waterse a jeho The Wall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na Euro Hockey Tour&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si Majáles a &lt;a href="http://rfch.cz/"&gt;Rock for Churchill&lt;/a&gt;,
    kam jsme jeli přes &lt;a href="http://www.jizdomat.cz"&gt;Jízdomat&lt;/a&gt; nakonec jen
    ve dvou, ale stejně to byla dost dobrá sranda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ochutnal jsem dokřupava připravený chřest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cikán na Kolišti mě okradl o peněženku a o klíče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem
    &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/291641-mgr-radovan-kaluza/"&gt;Radovana&lt;/a&gt;
    v brněnském kinu Art&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sletěl jsem z kola se spolujezdcem za vysoké rychlosti, ale
    přežil jsem to a posádka taky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;splatil jsem svůj nový počítač&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v srpnu jsem dělal osm prací najednou a nezbláznil jsem se,
    i když jsem k tomu měl hodně blízko&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se hrát
    &lt;a href="http://www.deskovecky.cz/deskove-hry/77-agricola-8595558300099.html"&gt;Agricolu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v &lt;a href="http://nadobraku.cz/#2011-08-24"&gt;letním kině&lt;/a&gt;
    úžasný tříhodinový
    &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indický film&lt;/a&gt;,
    v němž bylo úplně všechno co si lze představit, a náramně jsem
    se bavil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v Irsku, podruhé v životě jsem letěl letadlem, viděl
    jsem hromadu ovcí, moře, útesy a jezdil jsem na kole po
    silnici vlevo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nacházel jsem se v Trnavě, která není na Slovensku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přibral jsem trochu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na Vánoce jsem se ocitl v nemocnici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;během roku jsem dvakrát dokázal na kole překonat jednorázovou,
    adrenalinovou, 100 km dlouhou cestu mezi Brnem a Zlínem (noc před
    Velikonoci z Brna ke Zlínu, v létě potom od Zlína do Brna)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co jsem &lt;a href="http://blog.javorek.net/novorocni-vyhledy/"&gt;chtěl udělat&lt;/a&gt; a nepovedlo se mi to&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;musel jsem si koupit šalinkartu, ale čas v MHD jsem se pokusil
    využít efektivně čtením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neuběhl jsem půlmaratón, neuběhl jsem skoro nic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nenaplánoval jsem cestu ani do Argentiny, ani do Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v létě jsem neudělal expedici do divokých krajů, ale zato jsem
    jel napodzim do toho Irska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nepředplatil jsem si &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; magazín,
    ale ani nepředplatím – jsem už spíš programátor než frontend
    designer (s příchodem mobilů musím dodat: &lt;em&gt;ještě že tak&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co chci udělat v roce 2012&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;chtěl bych se naučit být trpělivější, vyrovnanější,
    soustředěnější, chtěl bych větší pracovní morálku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napíšu skvělou diplomku a dodělám vysokou školu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;po dokončení školy obnovím život s kamarády, pokusím se pořádat
    nějaké veselice, společné zábavné akce, výlety&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pojedu do Rumunska k deltě Dunaje&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu prát s aviváží, aby mi svetry voněly stejně jako voní
    tomu prevítovi
    &lt;a href="http://www.ceskatelevize.cz/lide/radek-wiglasz/"&gt;Radkovi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestěhuji se do „komornějšího“ společenství&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v druhé půlce roku se dám buď na studium nějakého jazyka, nebo
    začnu s autoškolou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seženu nové brýle a nového zubaře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl bych moc rád, kdyby se mi dařilo více soustředit na sport –
    běhat, plavat (pozor, u mě novinka!), zaběhnout půlmaraton,
    natrénovat na 5BV, neochabovat v ježdění na kole, …
    &lt;a href="http://ftcy.co/wfn4WM"&gt;Fitocracy&lt;/a&gt; mi k tomu dopomáhej :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohl bych častěji nosit svojí dámičce snídani do postele, aby
    měla hezčí den&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měl bych se od bráchy naučit dělat &lt;em&gt;javorkovské&lt;/em&gt; langoše a
    možná tak nastartovat svou větší angažovanost ve vaření&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přál bych si, aby se mi zase nějak (v dobrém smyslu) změnil
    život, aby přišly nějaké bláznivé kotrmelce, které mě vytrhnou ze
    zajetých kolejí&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Nikdy neříkej nikdy</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/nikdy-nerikej-nikdy.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-05T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/nikdy-nerikej-nikdy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi
jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů
&lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se
naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se
&lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a
také prosazoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na škole jsem všechny kolem sebe naučil používat Eclipse jako
jediné správné IDE a SVN jako jediný správný verzovací systém (to
nebylo tak těžké, bo CVS vyšlo z módy a Git/Hg/… tu ještě nebyly).
Nejraději bych jim vtloukl do hlavy i tu jedinou správnou pravdu,
že Java je ten nejlepší jazyk. Ne že bych v Javě někdy něco velkého
psal nebo ji nějak skvěle uměl, ale líbil se mi ten jazyk a věděl
jsem, že po PHP na vaření kafe určitě dojde. Byl tak krásně
systematický a vše v něm dávalo smysl… :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupně ale vše z toho vzalo za své. V práci jednoho dne například
&lt;strong&gt;nasadili Git&lt;/strong&gt; a nic nedbali mých velkých protestů. Musel jsem se
s tím naučit a začít to používat. Po několika měsících jsem si však
nedovedl představit, že bych se vrátil zpět k SVN. Dnes se
Subversion už v podstatě ani neumím zacházet, měl bych si jej
vymazat ze CV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;WebExpo 2008&lt;/strong&gt; jsem zavítal na přednášku od
&lt;a href="http://www.dagblog.cz/"&gt;Dagiho&lt;/a&gt;
o &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/spring-framework/"&gt;Spring Frameworku&lt;/a&gt;.
Říkal jsem si, že se musím konečně podívat,
&lt;strong&gt;jak se v té úžasné Javě dělá web&lt;/strong&gt; – tedy to, co mě baví a živí.
Jenže jsem zjistil, že Java EE je jeden velký zamotanec vrstev,
zkratek, složitých všemožností, prostě &lt;strong&gt;obrovský moloch&lt;/strong&gt;, který
vůbec nemám chuť zkoumat. Den předtím jsem viděl v akci
&lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/efektivni-vyvoj-webovych-aplikaci-v-ruby-on-rails/"&gt;Karmiho&lt;/a&gt;
a říkal jsem si, že chci dělat něco takového. Že nechci zůstat
u PHP, ale ani se nechci nořit do toho molochu z Dagiho přednášky.
Že chci
&lt;strong&gt;něco s čím je radost dělat, něco cool, něco in, něco jako Ruby nebo Python&lt;/strong&gt;.
Teď mám na kalendáři číslovku 2012, přemýšlím nad pořádáním
lednového
&lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;setkání Pythonistů v Brně&lt;/a&gt; a
většina mé práce je krocení neposlušných
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Python_(genus)"&gt;hadů&lt;/a&gt;
v &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;čutoře&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/162/300x" /&gt;
No a dnes &lt;strong&gt;vzalo za své i to IDE&lt;/strong&gt;, bez něhož jsem dříve vůbec
nemohl žít. Mé milované &lt;a href="http://www.eclipse.org/"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;. To,
díky němuž jsem vlastně kupoval nový počítač, protože mi kluci
v sauně řekli, že není normální čekat po kliknutí půl minuty na
kontextové menu, že bych měl opravdu už posílit hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč? Časem jsem totiž přišel na to, že mi
&lt;strong&gt;víc překáží než pomáhá&lt;/strong&gt;. Git jsem přes Eclipse nedělal, protože
jsem kdysi dávno nepochopil grafické rozhraní EGitu a následně
nadělal pár nesmyslů v pracovním repository. Abych klukům nedrásal
nervy, naučil jsem se Git ovládat z konzole, kde jsem přesně věděl
co dělám, a už mi to zůstalo. Když přišlo PHP5.3, trvalo to hrozně
dlouho, než pro něj mělo IDE podporu. Pak ji mělo, ale stejně
blbou, namespaces implementovali hrozně. Totéž s Pythonem. Mít
v PyDev funkční projekt nad virtualenv bylo neuskutečnitelné a
pokud, tak jedině po úsilí srovnatelném s porodem středně velkého
dikobraza.
&lt;strong&gt;Naučil jsem se efektivně pracovat bez nápověd, bez statické analýzy, bez detekce chyb…&lt;/strong&gt;
No a začal jsem se ptát sám sebe:
&lt;em&gt;Je vůbec IDE pro dynamické jazyky dobrý nástroj?&lt;/em&gt; V Javě je jeho
pomoc nenahraditelná, protože si ze statické analýzy Eclipse vyčte
úplně vše a pak v kódu dokáže téměř cokoliv vyřešit za vás. Ale
v PHP nebo Pythonu to byla bída. Navíc vše žralo paměť a ostatní
zdroje. Byl jsem nešťastný a přitom už jsem většinu funkcí IDE ani
nepoužíval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/161/430x" /&gt;
Vsuvka pro rejpaly:
&lt;em&gt;Ne, nechci používat NetBeans. Zkoušel jsem to mnohokrát a nejsem schopen překousnout GUI toho programu. Nemám rád Javovský Swing (ne z přesvědčení, ale z pocitů marnosti) a tudíž to pro mne není cesta.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začal jsem vše psát v GEditu, což bylo sice hrozné, ale rychlé a
mohl jsem pracovat. Zkoušel jsem Vim, ale to bylo zase trochu moc
psycho. Nakonec jsem zakotvil
u &lt;a href="http://www.sublimetext.com/"&gt;Sublime Text&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.sublimetext.com/2"&gt;2&lt;/a&gt;. Úžasný editor, který umí vše
potřebné, chová se normálně a předvídatelně, nežere paměť, nehází
klacky pod nohy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A je to. 5. 1. 2012 jsem odinstaloval i to IDE. Co zbylo z mých
hodnot, z pilířů mého programátorského života v prváku na
vysoké škole?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Produktivita a život a tak</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/produktivita-a-zivot-a-tak.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-06T04:04:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/produktivita-a-zivot-a-tak.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V poslední době jsem našel několik zajímavých článků
o &lt;strong&gt;životě nebo produktivitě&lt;/strong&gt;. Nemůžu se o ně nepodělit.
Představím vám dnes tři bystré hlavy, které se rozhodly sdílet
svoje postřehy o práci, vesmíru, životě a vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aaron Swartz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chlapík Aaron Swartz je autorem webového frameworku v Pythonu
s názvem &lt;a href="http://webpy.org/"&gt;web.py&lt;/a&gt;. Zkoumal jsem trošku web.py,
takže jsem se k němu nějak dostal a i na jeho blog. Kromě článku,
kde pěkně popisuje
&lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/rewritingreddit"&gt;proč nepoužil Django&lt;/a&gt;,
jsem narazil i na jeden o tom,
&lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/productivity"&gt;jak být produktivnější&lt;/a&gt;.
Je v něm hodně postřehů hlavně pro programátory a s mnoha z nich
souhlasím.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jiří Novotný&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další
&lt;a href="http://www.dextronet.com/blog/2011/04/10-best-tricks-of-fooling-myself-to-work/"&gt;článek o produktivitě&lt;/a&gt;
je od Českého autora, byť v angličtině. Zahrnuje 9 pragmatických
triků, jak se soustředit na práci a jak něco opravdu dělat. Opět si
myslím, že jsou velmi pravdivé.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Leo Babauta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leo je známý pisálek o produktivitě, minimalismu, time managementu,
life managementu a všem tomhle. Má několik blogů, vydal několik
knih, definoval Zen To Done jako minimalistickou verzi Getting
Things Done. Nedávno vydal
&lt;a href="http://zenhabits.net/38/"&gt;článek o tom, co za svých 38 let považuje za největší získané zkušenosti&lt;/a&gt;.
Až na pár věcí (ne, vegetarián ze mě asi nikdy vážně nebude) se mi
moc líbí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co dodat?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No asi jen to, že čtení o těchto věcech je vždy hrozně jednoduché,
ale když je má člověk uvádět v praxi, je to mizérie. Co s tím? Méně
si o tom číst, méně o tom kecat a víc makat. Nechat za sebe mluvit
činy. Ne že by se mi to dařilo :)&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Novoroční výhledy</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/novorocni-vyhledy.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-01T22:37:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/novorocni-vyhledy.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Co se mi povedlo v roce 2010&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si prima holku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si spoustu fajn (staro)nových kamarádů&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem dluhy, které jsem měl ještě z Finska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si asi nejlepší prázdniny ve svém životě, cestoval
    jsem a bylo mě hrozně fajn, zdolal jsem několik dvoutisícovek a
    přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;koupil jsem si prima nové kolo a
    &lt;a href="http://www.htc.com/www/product/hero/overview.html"&gt;telefon s Androidem&lt;/a&gt;
    (he, dokonce vlastně nakonec dva)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;okradli mě o peněženku, mobil a o prima nové kolo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozhodl jsem se skoncovat s &lt;a href="http://www.dpmb.cz/"&gt;DPMB&lt;/a&gt; a
    renovoval jsem své staré kolo, Netvora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neudělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt;
    a zase jsem nezvládl projekt
    do &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/VYPe/"&gt;VYPe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozhodl jsem se skončit na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;VUT FIT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pracoval jsem v &lt;a href="http://www.eventival.com/"&gt;Eventivalu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem spoustu koncertů Pink Floyd, nedokázal jsem zajít na
    Plíhala, byl jsem na třech fesťácích
    (&lt;a href="http://www.carodejales.cz/"&gt;Čarodějáles&lt;/a&gt;,
    &lt;a href="http://www.majales.cz/"&gt;Majáles&lt;/a&gt;,
    &lt;a href="http://www.pradeda.cz/"&gt;Praděda Fest&lt;/a&gt;), byl jsem asi na třech
    koncertech kapely &lt;a href="http://www.poletime.info"&gt;Poletíme?&lt;/a&gt; po sobě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se jezdit vlakama (koupil jsem si
    &lt;a href="http://www.inkarta.cz/"&gt;inkartu&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chodil jsem bídně do posilky a bídně jsem chodil běhat, ale šel
    jsem na svůj &lt;a href="http://www.behluzankami.cz/"&gt;první&lt;/a&gt; a
    &lt;a href="http://www.vokolopriglu.cz/"&gt;druhý&lt;/a&gt; běžecký závod v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dostal jsem vodní dýmku a vonné tyčinky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem &lt;a href="http://www.ndbrno.cz/reduta/nemecky-obed"&gt;v divadle&lt;/a&gt;
    (já buránek :D)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tři týdny jsem nepil alkohol (potom mě to přestalo bavit,
    protože to vycházelo hrozně draho)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se jíst tatarák, žebra a koleno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem
    v &lt;a href="http://www.krcmadetenice.cz/"&gt;Dětenicích ve středověké krčmě&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;volil jsem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pařil jsem v Praze tak, že jsem dal dohromady rozhádané
    kamarády a pak jsem ve slamáku chodil v šest ráno po vylidněném
    Pražském hradu a Karlově mostě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na BarCampu, semináři o webdesignu, WebExpu, Google
    Developer Day&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem
    &lt;a href="http://lumenn.blog.cz/1006/divci-valka-zazitky-fotky"&gt;na svojí první dřevárně&lt;/a&gt;
    (a zatím poslední) a přežil jsem ji&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;odstěhoval jsem se z kolejí a poprvé jsem bydlel na privátě,
    nejdříve dočasně a pak natrvalo… natrvalo jsem opustil Královo Pole
    a vůbec tu svou osudovou stranu Brna, vzal jsem si k sobě už
    definitivně v podstatě veškerý svůj majetek a na chvíli jsem asi
    ukončil svůj kočovný život, poznal jsem
    &lt;a href="http://twitter.com/littlemaple/bytc7"&gt;skvělé nové živé a bláznivé spolubydlící&lt;/a&gt;
    a přestal jsem po roce zase žít sám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vrátil jsem se po dvou letech na
    &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; a koupil jsem
    si &lt;a href="http://www.profi-technika.cz/fiskars-maceta-126000-4929"&gt;mačetu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem konzumaci
    &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poznal jsem hromadu malých, středních i větších českých a
    moravských pivovarů, naučil jsem se vychutnávat si speciální odrůdy
    piva místo supermarketově všudypřítomných europiv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v noci na střeše a poslouchal jsem brnkání na kytaru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dělal jsem po letech zase nějaké vánoční cukroví (i když se
    nepeklo a bylo v něm dost rumu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chodil jsem po keři (i když to bylo vlastně spíš už dneska
    o půl jedné ráno)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co chci udělat v roce 2011&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nekoupím si šalinkartu a budu jezdit po Brně na kole (a když
    bude venku nečas, nahodím
    &lt;a href="http://www.dutchbikeco.com/_blog/Dutch_Bike_Co_Weblog/post/Seattle_Snowpocalypse/"&gt;řetězy&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uběhnu aspoň jeden půlmaratón a vůbec budu běhat víc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přiberu :D&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučím se aspoň trochu lyžovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnám si rozpočet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ukončím své studium na VUT FIT (zdravím čtenáře z děkanátu!)
    bez toho, že by mě vyhodili (opakuji 2 předměty, mj. ten TIN) a
    přejdu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;MU FI&lt;/a&gt; a odstuduju tam úspěšně
    dva semestry :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chci vidět spoustu koncertů Pink Floyd a mezi nimi
    i &lt;a href="http://www.o2arena.cz/O2arena/eventDetail.aspx?docid=19081863"&gt;Rogera Waterse s jeho The Wall&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu konečně teda plánovat cestu do Argentiny a pak do
    Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělám v létě zase nějakou expedici do divokých krajů… rýsuje
    se Island nebo Černá Hora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obnovím svou španělštinu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělám si pořádek v osobních webových projektech, pravděpodobně
    zruším &lt;a href="http://hlad.javorek.net/"&gt;Hlad&lt;/a&gt; a tak…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rád bych si jednou předplatil &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt;
    magazín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uspořádám si fotky a začnu je jedno album po druhém konečně
    dávat &lt;a href="http://picasaweb.google.com/jan.javorek"&gt;na internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chci si koupit a přečíst
    &lt;a href="http://php.vrana.cz/kniha-1001-tipu-a-triku-pro-php.php"&gt;1001 tipů a triků pro PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Kolo nebo MHD?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd.html" rel="alternate"></link><updated>2010-11-05T22:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady
se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou
&lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech
typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem
na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu.
Pokud vám nějaké roční kupóny do konce roku zbyly, můžete je
použít, ale do té doby si musíte koupit měsíční nebo prostě nějaké
jiné. Ten ztracený prostě propadá, ačkoliv mají v počítači, že
zaplaceno máte. Připomíná mi to
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/8221-volny-pad/"&gt;jeden film&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď několik strohých faktů. &lt;strong&gt;Zaprvé&lt;/strong&gt;, o prázdninách je brněnské
MHD na nic. Fakt. Nikam se nedostanete včas, na zastávkách čekáte
desítky minut, přestupy nefungují… Jak ve městě nejsou studenti a
i běžní lidi se rozutečou na dovolené, MHD umře. &lt;strong&gt;Zadruhé&lt;/strong&gt;,
z Finska jsem byl zvyklý jezdit na kole. Hodně. Všude. Kamkoliv
jsem potřeboval. &lt;strong&gt;Zatřetí&lt;/strong&gt;, Brno není Finsko. Je kopcovité a nemá
skoro žádné cyklostezky. Proto jsem v Brně na kole moc nejezdil a
pokud, tak spíš jen trochu, právě v létě. &lt;strong&gt;Začtvrté&lt;/strong&gt;, v mém
současném bydlišti je kočárkárna, kam dávám kolo, velmi snadno
přístupná. Člověk jen sleze schody, odemkne dveře, vytáhne stroj a
do pár vtřerin už si to může frčet kam chce. Paráda. No a
&lt;strong&gt;zapáté&lt;/strong&gt;, nouze pomáhá překonávat zábrany a především lámat
výmluvy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak se stalo, &lt;strong&gt;že jsem vyměnil MHD za kolo&lt;/strong&gt;. Na DPMB jsem byl
naštvaný a nové kupóny jsem si pořizovat odmítl. Jezdit na kole mě
bavilo a brzy jsem si zvykl na městský provoz. Co se navíc nestalo,
před volbami se v Brně objevila
&lt;strong&gt;spousta nových pruhů pro cyklisty&lt;/strong&gt; a stezek, takže se pohyb po
mnoha místech stal ještě jednodušším. Naučil jsem se čekat na
semaforech a řešit jednoduché křižovatky (nemám řidičák).
&lt;strong&gt;Výhody?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole se provětrám, užiju si počasí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sportuji skoro každý den, byť bídně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole nečekám, prostě jedu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole
    &lt;strong&gt;jsem v drtivé většině případů na místě rychleji, než pomocí MHD&lt;/strong&gt;.
    Je to tím, že nečekám, nepřestupuju, nemám zastávky a jedu trasou,
    jaká je nejkratší. Můj spoj je naprosto přímý a přestože po městě
    nejezdím obvzlášť rychle (zkuste si to někdy rozespalí po ránu :)
    ), vychází mi to lépe než tramvaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neslintají na mě důchodci, nemusím poslouchat kecy
    spolucestujících, smrdí mi pod nos jen výfuky, nikdo do mě
    nešťouchá, nikdo mě neprudí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mám svobodu.&lt;/strong&gt; Dostanu se velmi rychle tam kam chci a kdy
    chci. Když nestíhám, prostě do toho šlápnu. Když nespěchám, projedu
    se. Nevážu se. Užívám si.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V noci nemusím čekat na žádné rozjezdy apod., pokud jsem mimo
    centrum, kde bydlím. Samozřejmě mám na kole světla atd., bez toho
    by to nešlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;nevýhody&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole moc věcí neodstěhuju.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepřečtu si nic cestou. Neposlechnu si hudbu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musím se hýbat, i když se mi někdy nechce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Můžu se zašpinit, ale popravdě, stává se mi to velmi málokdy
    (mám blatníky). Doporučuju pásek na nohu, která je blíž řetězu,
    nebudou se vám pak kalhoty plést do kola.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Musím parkovat.&lt;/strong&gt; Musím kolo zamykat. Mohou mi jej ukrást
    (jezdím na starém Netvorovi, takže to se asi nestane) nebo okrást
    věci, které se na kole nachází.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Někdy se zpotím. Nejezdím rychle, takže běžně ne, ale některé
    kopce se „na pohodu“ vyjet nedají. Většinou mi však v cestě žádné
    takové nestojí. Je to spolu s cyklostezkama hlavní rozdíl oproti
    placatému Finsku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nevím, jak to bude vypadat &lt;strong&gt;v zimě&lt;/strong&gt;. Česká je ledová (tzn.
    kolem nuly, jsou náledí, námrazy, apod.) a jezdit se asi nebude moc
    dobře. Ježdění na normálním sněhu vím, že je v pohodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;U mě &lt;strong&gt;kolo zatím rozhodně vyhrává&lt;/strong&gt;. Někdy se tou šalinou svezu
(už mi platí ten poslední kupón), ale v drtivé většině případů
vyjedu na kole. Už jsem si na to celkem zvykl a mám to fakt rád.
Člověka to i &lt;strong&gt;pěkně nastartuje do nového dne&lt;/strong&gt;, když se ráno
projede na sluníčku a vítr mu fouká do vlasů :) . Myslím, že stejně
jako to jde ve Finsku, Švédsku, Dánsku, Nizozemsku a kdo ví kde
ještě, šlo by to i u nás. Jen by se toho lidi nesměli bát, nesměli
by být takoví lenoši a města by jim mohla jít trochu víc na ruku.
Ale co, mě je to vlastně fuk. Já jsem rád, že si můžu dělat co chci
a že mě v cyklodopravě teď nic podstatného nebrání. Článek jsem
napsal, abych se podělil o nadšení a poskytl srovnání, jaké se mi
nabízí.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="finsko"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Friendship</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/friendship.html" rel="alternate"></link><updated>2010-05-23T01:44:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/friendship.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pár zajímavých citátů o přátelství, které se mi líbí a teď
navíc hodí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A friend can tell you things you don't want to tell yourself.&lt;br /&gt;
\~Frances Ward Weller&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A friend accepts us as we are yet helps us to be what we should.&lt;br /&gt;
\~author unknown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Tis a great confidence in a friend to tell him your faults;
greater to tell him his.&lt;br /&gt;
\~Benjamin Franklin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="anglicky"></category><category term="ego"></category><category term="nerýmovaně"></category></entry><entry><title>Mlčet, to jsem já nedokázal</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal.html" rel="alternate"></link><updated>2010-02-19T16:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Moje oblíbená pasáž z filmu
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/10083-rok-dabla/"&gt;Rok ďábla&lt;/a&gt;. Rád ji
cituji, ale vždycky si ji musím někde najít, tak si ji napíšu sem,
ať je pro příště po ruce :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co je těžký?“&lt;br /&gt;
„Těžké je mlčet… to jsem já nedokázal.“&lt;br /&gt;
„Proč má člověk mlčet?“&lt;br /&gt;
„Aby slyšel melodie lidí kolem sebe.“&lt;br /&gt;
„Zpívají melodie?“&lt;br /&gt;
„Ne, spíš… když chodíš mezi lidma, tak slyšíš jejich melodie. To
z lidí stoupá jako… jako aroma. Když budeš mlčet, tak uslyšíš svoji
vlastní melodii.“&lt;br /&gt;
„Mlčet?“&lt;br /&gt;
„No..mlčet.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Někdy bych si přál umět mlčet :)&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="očima"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>0 před i po Kristu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/0-pred-i-po-kristu.html" rel="alternate"></link><updated>2010-02-16T02:56:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/0-pred-i-po-kristu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bůh je reálný, pokud nebyl deklarován jako integer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na této Zemi se dějí věci, které nebudeme schopni asi nikdy
vysvětlit. Vždy zde byla víra v něco nadpřirozeného a vždy asi také
bude. Je těžké si udělat konzistentní názor na něco takového,
zvláště pokud člověk v průběhu života potkává různé lidi a pohled
na věc se mu mění. Tento článek tedy není věčně platnou deklarací
mých názorů a pohledů, ale spíše jejich zachycením na přelomu
desetiletí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podíváme-li se do historie, každé lidské společenství mělo svou
víru v něco nadpřirozené a nevysvětlitelné. I současný zeměpis nás
přesvědčí o tom, že víra je něco zcela normálního a v lidské
populaci drtivě většinového – jen něco přes dvě procenta na této
planetě jsou ateisté.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Víra, náboženství a církev&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Důležité je asi na začátek jasně vymezit tři slova. Víra,
náboženství a církev. &lt;strong&gt;Víra&lt;/strong&gt; je něco, co člověk potřebuje.
Poskytuje útěchu, sílu, smysl života. Je jedno, jestli věříme
v Boha, magické kolibříky nebo ve své vlastní síly, ale v něco
pravděpodobně věřit musíme. Víra nás drží nad vodou v těžkých
situacích a táhne nás vpřed, když je třeba. Myslím, že
&lt;strong&gt;člověk potřebuje věřit&lt;/strong&gt;. Já věřím ve své vlastní síly a nemyslím
si, že mi kdokoliv nebo cokoliv v něčem pomůže. Nepřipadá mi, že
bych o něco přicházel. Spoustu věcí na světě si neumím vysvětlit,
ale ani se o to popravdě moc nesnažím. Moje povaha mě navádí se
o moc věcí nestarat a tak to i je. Například, ať už začal život na
Zemi velkým třeskem, invazí mimozemšťanů nebo Adamem s Evou, můj
život teď a tady to nijak neovlivní a tím pádem se tím vůbec
netrápím.
&lt;strong&gt;Pokud něco nelze vysvětlit, pro mě to znamená, že to akorát vysvětlit ještě neumíme.&lt;/strong&gt;
Činnost zabývající se studiem zázraků už nějaké to století nazýváme
vědou. Věřím, že nám toho věda ještě hodně odkryje a zároveň, že
nikdy neodkryje vše. To by ostatně byla celkem nuda, vědět vše,
nebo ne? A nakonec, za přínosnější pokládám nějaké nové vynálezy,
než třeba ono zjištění, jak vznikl svět. Prostě vznikl. Není to
dnes už jedno jak? Fyzikální zákony to nezmění, ne?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Náboženství&lt;/strong&gt; je speciální případ víry, většinou s nějakou
pohádkou na pozadí, rituály a masovou přízní. Náboženství jsem
nikdy nepochopil, ale jsem schopen jej respektovat. Jeho existenci
si vysvětluji potřebou lidské společnosti zavést v raných dobách
své existence pravidla pro život. Toto je dobré, toto je špatné.
Těžko by lidé mohli žít vedle sebe, kdyby nevěřili, že krást nebo
zabíjet se nemá. Sice to dělají i tak, ale existence nějakého
doporučení určitě tyto projevy omezila. Většina lidí, které znám a
jsou to věřící, mají trochu jiný pohled na svět, méně hýřivý a
nevázaný, mají &lt;strong&gt;určité morální zábrany&lt;/strong&gt;. Trochu se mi to líbí.
Bohužel to nefunguje u všech. Co se týče pohádek, beru je jako
&lt;strong&gt;směs mýtů a historických událostí&lt;/strong&gt;. Jestliže se světová povodeň
objevila v pamětech několika nezávislých kultur na světě, tak to
asi výmysl nebyl. Jestliže někdo v Bibli žil přes 500 let, pak pan
autor asi vypil příliš mnoho černého čaje…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Církev&lt;/strong&gt; je uměle vytvořená instituce, jež se stará o náboženství
v určité lokalitě. Poskytuje &lt;em&gt;support&lt;/em&gt;, rozšiřuje povědomí
o náboženství a vůbec dělá takové ty servisní práce. Asi chápu její
smysl. Řekněme, že myšlenka je to dobrá, ale vzhledem k tomu, že
&lt;strong&gt;církve mají tendenci přerůstat lidem přes hlavu&lt;/strong&gt;, nemám je rád.
Líbí se mi přístup, na jaký jsem narazil ve Finsku. Tam vám člověk
řekne, že věří v Boha, ale kostel a církev k tomu nepotřebuje,
protože ta &lt;strong&gt;víra je mezi ním a Bohem&lt;/strong&gt;. Bylo mi to o dost
sympatičtější a přišlo mi to mnohem racionálnější, než klasický
katolicismus se všemi svými obřady a hodnostáři. Taky mi vadí, že
církev se navenek tváří jako samo dobro, ale samozřejmě
&lt;strong&gt;se chová jako jakákoliv jiná instituce&lt;/strong&gt;. Prosazuje vlastní
zájmy, nebrání se mocenským pletkám, hýbe s historií, manipuluje
lidi a zabíjí lidi. Nevím, jestli jsou takové instituce fakt až tak
moc potřeba. Pokud jde o víru, je mi sympatická jako
&lt;strong&gt;věc zcela intimní&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rituály&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Když náboženstvím nepoznamenaný člověk jako já vstoupí do kostela a
je svědkem &lt;strong&gt;křesťanské mše&lt;/strong&gt;, má úplně tentýž pocit, jako když se
díval na akční film z džungle, kde primitivní lidé tančili kolem
ohně a šaman k tomu vykřikoval magická slova. Nechci urážet.
Upřímně. Byl jsem na mši ve Finsku a na půlnoční v Česku. Divadlo
jak sviňa. Jak je možné, že miliardy lidí hledají svou životní
spásu v něčem takovém? Odpověď neznám, ale asi tomu
&lt;strong&gt;nerozumím dostatečně&lt;/strong&gt;. Můžete namítat, že kdo nezná pravidla
hokeje, taky mu pohled na zápas bude připadat jako dost divná
zábava. Možná budete mít pravdu, možná ne.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nemožnost výběru&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na náboženství mě trochu štve &lt;strong&gt;nemožnost výběru&lt;/strong&gt;. Nejlepší by
bylo, kdyby se člověk mohl narodit, povyrůst a sám popřemýšlet
o tom, jak to na světě funguje a co je jeho smyslem. Jenže tak to
nefunguje a ani to tak nejde zařídit. Nemyslím si však, že lidé se
rodí křesťany nebo muslimy. Člověk se narodí &lt;strong&gt;vírou neposkvrněný&lt;/strong&gt;
a je jen na jeho okolí, co z něj udělá. Jde o výchovu, o prostředí,
o rodinu a její tradice, o stát a jeho tradice. Věřím, že pokud
bych se narodil Polské rodině, jsem katolík. Pokud bych se narodil
v Košicích, jsem papírově katolík, v realitě ovšem docela obyčejný
člověk, který sice díky tvrdé práci maminek a babiček věří
v existenci Boha, ale ten zbytek už má tak nějak na háku. Já se
narodil v Havířově a do kostela jsem chodil vždy jako turista.
A teď mi řekněte: Co je správně?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Prach na desateru&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jedna z funkcí náboženství, které tak nějak dokážu ocenit, je
určitý &lt;strong&gt;řád a vštěpování nějakých morálních hodnot&lt;/strong&gt;. Co mi však
vadí je to, že tyto hodnoty vznikaly ve starověku. Jenže dnes už
jsme úplně jinde! Umíme létat do vesmíru a máme iPody, iPhony a
iPady. Na člověka čekají
&lt;strong&gt;zcela jiné nástrahy než kdysi a naopak, mnohé nástrahy v podstatě pominuly&lt;/strong&gt;.
Lidé umírají později, je jich více, jsou vyšší a dívky mají dříve
první menstruaci. Přišli jsme na to, že je fajn mít sex už před
svatbou, protože když je blbej, tak nám to dlouho nevydrží. Víme,
že potrat má svůj smysl, ale církev bude pořád lamentovat, že
zabíjíme děti. Výrobu kondomů zvládáme. Víme, že bez sexu pro
zábavu se prostě neobejdeme, ale že musí být s kondomem, jinak
hrozí AIDS, jenže Papež bude pořád tvrdit, jak jsou kondomy zlé a
špatné a v Africe kvůli tomu budou pořád umírat tisíce lidí (no jo,
hřeší, tak si to zaslouží, co?). Nechci říct, že staré hodnoty jsou
zcela špatné. Pilíře určitých morálních hodnot by asi měly zůstat
stejné, &lt;strong&gt;jsou v naší euroamerické společnosti dost zakořeněny&lt;/strong&gt; a
nepřijde mi na nich nic moc špatného, ale mohly by se nějak
inovovat. Evolucí proměnit v něco, co dává v dnešní době smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nikdo, koho znám a věří v Boha, se
&lt;strong&gt;neřídí pravidly danými katolickou církví&lt;/strong&gt;. Řekl bych, že
v opačném případě bych se s nimi asi nedokázal ani moc bavit,
protože by byli odtržení od reality. Lidé si z křesťanských
pravidel vybírají to, co jim přijde vhodné. Do očí vám dokážou
říci, že nařízení strejdy Papeže nedodržují, protože jsou padlá
na hlavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já si říkám – proč ne? Jsem pro, aby měli lidé zdravý rozum.
Neposouváme se však tímhle k tomu konceptu „víra je mezi mnou a
Bohem“? Proč máte potřebu označovat se za katolíky a poslouchat
církevní projevy, když víte, že máte svou pravdu, svou víru a že
s názory dědy z Vatikánu se nemůžete ztotožnit? Je to trochu
pokrytecké.
&lt;strong&gt;Přečtěte si Bibli, řekněte nahlas „nejsem katolík, ale jsem křesťan“ a buďte na to hrdí.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Závěrem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Snažil jsem se shrnout myšlenky, jaké v mé hlavě &lt;strong&gt;uzrály&lt;/strong&gt;. Mohl
jsem psát o tom, jak jsou křesťanství a katolická církev špatné,
protože byla při křižáckých výpravách do arabských zemí nebo
dobyvatelských nájezdech na Jižní Ameriku vyvražděna hromada lidí
jen tak pro nic za nic (zabírání území, vyhánění lidí z domovů a
jejich vraždění s posvěcením pána Boha). Nebo že mě štvalo, když
tenkrát 24 hodin v kuse běžel přímý přenos úmrtí Jana Pavla II.,
ačkoliv jsme jedna z nejateistič­tějších zemí na světě a nikoho to
moc nezajímalo. Aniž by mě někdo „očkoval“, řekl bych, že jsem
náboženství a speciálně křesťanství dřív fakt neměl rád a vůbec
jsem jej nechápal. Dnes jsem ale starší, poznal jsem více lidí a
myslím, že jsem si utvořil
&lt;strong&gt;nové a zajímavější názory a postoje k víře&lt;/strong&gt;. Pokusil jsem je
shrnout do tohoto článku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že mi už křesťanství nijak zvlášť nevadí a mohu říct, že
jsem k němu tolerantní. Z rezolucí a černobílého vidění jsem
vyrostl. &lt;strong&gt;Křesťané jsou mí přátelé&lt;/strong&gt; a nic proti nim nemám.
Samozřejmě nechávám křesťanství na pokoji za předpokladu, že ono
nechává na pokoji mě. Jestliže se mi vnucuje nebo vstupuje do mé
osobní sféry, bývám nevrlý.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="názory"></category></entry></feed>