<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/erasmus.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2011-05-09T12:00:00+02:00</updated><entry><title>Byl jsem fit</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/byl-jsem-fit.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-09T12:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/byl-jsem-fit.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Milý deníčku, sérii článků o ústavu jménem
&lt;strong&gt;Fakulta informačních technologií VUT v Brně&lt;/strong&gt; uzavírám tímto
dlouhým příspěvkem.
&lt;a href="http://blog.javorek.net/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;Po setkání s děkanem fakulty&lt;/a&gt;
jsem se rozhodl, že původní článek, v němž se rozhoduji mezi FIT a
FI, &lt;strong&gt;nikdy už nezveřejním&lt;/strong&gt;. Rozhodl jsem se však nakonec přece
jen studentům FIT VUT zanechat nějaký dárek na rozloučenou a sepsal
jsem seriózní názor na fakultu podložený co nejvíce fakty,
oproštěný od osobních „nesympatií“ a studentského slangu. Fakultu
jsem se snažil popsat z dobré i špatné strany, prostě tak, jak jsem
ji v průběhu let vnímal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se blížil konec mé střední školy, měl jsem stanovené
&lt;strong&gt;tři velké cíle&lt;/strong&gt;. Udělat maturitu, dostat se na
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;FIT VUT&lt;/a&gt; a pak jeden osobní, ten si
nechám pro sebe. Všechny tři jsem zvládl. Dal jsem si přihlášku jen
na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI MU&lt;/a&gt; a FIT VUT. Dostal jsem se na obě
školy, ale vybral jsem si &lt;strong&gt;tu vysněnou&lt;/strong&gt; – FIT. Dodnes si
pamatuji, jak jsem si šel ve 4 ráno zaběhat na Palacký vrch, vrátil
se, osprchoval se a šel k přijímačkám. Bylo moc pěkné, sluncem
provoněné ráno. Dokonce na tu maturitu jsem se celý svaťák učil
v parčíku vedle kláštera, v němž fakulta sídlí. Netrvalo dlouho a
&lt;strong&gt;byl ze mne spokojený student, hrdý na fakultu a na školu&lt;/strong&gt;.
A v tričku FITboy :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;První dojem z bakalářského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/130/" /&gt;Když jsem přišel na
FIT, škola stavěla &lt;strong&gt;nový areál&lt;/strong&gt;.
&lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/index.php?record_id=2570&amp;amp;categ_id=130"&gt;Vše bylo voňavé a nové, velmi moderní a praktické.&lt;/a&gt;
Zjistil jsem sice, že se v něm kromě kuchařek nenacházejí skoro
&lt;strong&gt;žádné ženy&lt;/strong&gt;, ale
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/media/ln_2007-08-11.jpg"&gt;aktivity Prof. Ing. Jana M. Honzíka, CSc.&lt;/a&gt;
dávaly naděje, že se to v budoucnu změní. A skutečně, dnes (tzn.
o tři roky později) se po fakultě míhá spousta holek.
&lt;strong&gt;Streaming přednášek&lt;/strong&gt; umožňoval z kolejí sledovat přednášky přímo
v posteli, nahrávání a dostupnost videí i zpětně potom dovolovala
mnohonásobně kvalitnější přípravu na zkoušky, než jakou si mohli
dovolit studenti kdekoliv jinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a na kolejích bylo fajn. V průběhu studia
&lt;strong&gt;jsem prošel Purkyněmi, PPV i Máneskami&lt;/strong&gt; a nepamatuji si, že bych
měl větších výhrad. Naopak, byla to celkem sranda. &lt;strong&gt;Menzy VUT&lt;/strong&gt;
jsou naprosto skvělé a ve srovnání s těmi od MU jsou řekl bych
technicky, vybaveností i výběrem o dost dopředu. Zdražení cen sice
zvedlo vlnu nevole a snad i stávku studentů, ale nějak se to
nakonec urovnalo. Líbila se mi novinka, kdy si útratu za jídlo
stahovali přímo v kolejném inkasem z účtu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/studium-na-vs-v-brne-to-prave-mesto-pro-studenty-fuz-/vysokeskoly.asp?c=A071004_103735_vysokeskoly_bar"&gt;&lt;strong&gt;Brno je studentské město&lt;/strong&gt; a kulturní, sportovní a kdovíjaké ještě jiné vyžití zde mladý člověk nalezne maximální.&lt;/a&gt;
Také sportů pod správou &lt;strong&gt;VUT CESA&lt;/strong&gt;
&lt;a href="http://www.cesa.vutbr.cz/index.php?code=206"&gt;je moře&lt;/a&gt; a jsou dobře
organizované. Nic není povinné a každý semestr si student může
zapsat dva neplacené sporty (a kolik chce placených navíc). Přímo
na fakultě otevřeli studentský klub Starý pivovar, k tomu na PPV
Terč a Yacht, rekonstrukce menz, zakládání nových v podobě
obsluhovaných pizzerií… – no prostě ráj :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc,
&lt;a href="http://www.vutbr.cz/portal3/index.php?page=document&amp;amp;dcid=5692&amp;amp;p4rew=done"&gt;VUT je spolu s UK &lt;strong&gt;prestižní škola&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://www.vutbr.cz/index.php?page=document&amp;amp;dcid=5792"&gt;prestižní jak jen může být&lt;/a&gt;.
To slovo prestiž si zapamatujte, bude se hodit.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Druhý dojem z bakalářského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jaký je druhý dojem? Uvědomujete si, že
&lt;strong&gt;náplň výuky je pevně daná&lt;/strong&gt;, ale ve většině vybraných předmětů
vidíte smysl, takže neprotestujete. Občas si povzdechnete, že
nemáte moc čas věnovat se i nějakým volitelným předmětům, které by
vás opravdu bavily. Povinných a povinně volitelných je totiž tolik
a mají na vás takové časové nároky, že v říjnu si po pár semestrech
na škole už jen znalecky odfrknete: „Ach, říjen. Už se jen dvakrát
vyspím a budou Vánoce!“&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Průběh semestru&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/131/" /&gt;Velmi brzy po skončení
vaší kocoviny ze začátku semestru se na vás jako vosy začnou slétat
&lt;strong&gt;půlsemestrální testy&lt;/strong&gt;. Na FITu se sbírají body celosemestrálně,
takže co si vysloužíte na písemkách a projektech, s tím jdete ke
zkoušce. To ale nese své problémy. Předně půlsemestrální zkouška
nelze opakovat, takže pokud ji pokazíte, zachraňujete se po zbytek
semestru projekty a často jen marně doufáte v zápočet. Jako další
„neduh“ tohoto systému by se dalo uvést, že pokud si nahrabete dost
bodů v semestru, stačí jich vám potom na zkoušce získat jen velmi
málo, abyste &lt;em&gt;prošli&lt;/em&gt;. To vedení vyřešilo tzv.
&lt;strong&gt;limity na zkoušku&lt;/strong&gt;, což je minimální počet bodů, jenž musíte
u zkoušky získat, jinak se vám její výsledek počítá jako 0. Se
znalostí matematiky základní školy jistě dospějete k tomu, k čemu
i velká část studentů – vykašlete se na některé věci ze semestru,
abyste před zkouškou měli jen tolik bodů, kolik se vám vyplatí.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Život s projekty&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Proč mají ale studenti až takovou tendenci šetřit každou svou snahu
a každou hodinu svého času? Kvůli &lt;strong&gt;projektům&lt;/strong&gt;. Projekty jsou
perfektní věc, která z vás udělá opravdového inženýra a technika
připraveného pro život a pracovní proces. Téměř do každého
předmětu, jímž projdete, musíte udělat jeden nebo více praktických
projektů povětšinou netriviální složitosti a často i v týmovém
složení. Tým si sháníte jak chcete a stejně tak si jej
i organizujete. Objevují se první projektoví manažeři, lety i pády,
úspěchy, selhání, termíny, posuny termínů, bodové srážky a bonusy.
Do kronik a dokumentací se zaznamenávají dramatické a emočně
vypjaté chvíle.
&lt;strong&gt;To jsou projekty na FITu. To z vás dělá absolventa této školy.&lt;/strong&gt;
Brzy však zjistíte, že ač je vám sympatické podobné pojetí výuky,
nemáte šanci při něm &lt;strong&gt;stíhat zbytek života&lt;/strong&gt;. Chápu, že student má
mít jako svou hlavní náplň života školu, ale určitě ne jako
jedinou. Chcete-li volný čas, v určité části semestru nevyhnutelně
nastane chvíle, kdy přestanete chodit na přednášky, jelikož byste
volný čas, přednášky a projekty zároveň nestihli. Máte-li práci,
musíte nadobro vyřadit volný čas. Situaci trochu řeší &lt;em&gt;flákání&lt;/em&gt; tu
toho a tam toho, ale potom máte docela divoký amorfní život plný
stresu a nedostatku spánku. Jako já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybyste si říkali, že samotná docházka a každodenní příprava do
školy nemůže být zas až tak časově náročná, mýlíte se.
&lt;strong&gt;Tříhodinové bloky&lt;/strong&gt; přednášek jsou běžná praxe a nezřídka se
dokonce řetězí za sebou – výsledkem je prvákův rozvrh zaplněný od
sedmi ráno do devíti večer. Že jsou takové bloky přednášek velmi
záživné a tak snadno udržíte svou pozornost a zájem po celou dobu,
to doufám nemusím zdůrazňovat.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zkoušky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zkoušky bývaly testové a rychle opravované, ale časem se opět
posunuly zpět k slovně psaným. Velmi oblíbené je programování na
papír. O opravování písemek, projektů nebo zkoušek si nedělejte
iluze. Obhajoby jsou často náladová záležitost a musíte se za svoje
body často docela bít a stát si za nimi. Chápu ale, že je to
příprava na drsný život tam venku, stejně jako
&lt;strong&gt;nekonečné čekání na výsledky písemek a projektů&lt;/strong&gt; je přípravou na
faktury zaplacené týdny po splatnosti nebo vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Přednášky externistů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Přišlo mi dříve, že na fakultě přednáší málo &lt;strong&gt;lidí z praxe&lt;/strong&gt;, ale
dnes už to není pravda. Často vidím, jak přicházejí přednášet hosté
z různých firem o zajímavých věcech, někdy i cizinci. Škoda, že ne
&lt;a href="http://www.video.muni.cz/verejne_pod.cgi?cat=Seminář%20Webdesignu"&gt;o webdesignu&lt;/a&gt;,
který mě zajímá nejvíc. Linuxáky naopak jistě potěší konference
&lt;a href="http://www.linuxalt.cz/"&gt;LinuxAlt&lt;/a&gt;. Je škoda, že se často studenti
o přednášce externisty nedoví, pokud nejsou v předmětu zapsaní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obecně vzato,
&lt;strong&gt;komunikaci fakulty se studenty formou nezachytitelných aktualit&lt;/strong&gt;
na webu považuji za velmi nešťastnou a nedostačující, ale nebudu
článek dělat ještě delší, než je.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kdo se mnou studoval tak ví, že na jednu věc jsem si bez přestání
stěžoval celé studium. Na &lt;strong&gt;hardwarové předměty&lt;/strong&gt;. Začalo to už
nesmyslnou fyzikou v prvním ročníku. Štvaly mě. Jistě, vím díky
nim, kde jaký bit pluje jakou sběrnicí, ale nejsem si úplně jistý,
jestli to musím vědět takto podrobně. Tyto předměty jsem vyloženě
neměl rád, nebavily mě a nechápal jsem, proč se s nimi musím
trápit. Bakalářské studium je jimi prošpikované. Prestižní výchova
specialistů na embedded systémy a zelené destičky, které dnes
vládnou světu, je jistě jednou z věcí, na které může být fakulta
hrdá, ale kdyby mi s tím studium jen připepřili a zbytek dali do
nějakého vedlejšího oboru nebo volitelné větve, vůbec by mi to
tenkrát nevadilo. Ano, hardware byl ve studijním plánu, když jsem
na školu nastupoval, ale pokud jsem chtěl FIT, nemohl jsem si
vybírat – bakalářský program je jen jeden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Certifikáty a koncepce výuky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na bakaláři také můžete získat dva &lt;strong&gt;certifikáty&lt;/strong&gt; – CISCO a
Microsoft. Ani jeden mě nelákal, takže zprávu vám z toho nepodám.
Také nevím, jaké je jejich uplatnění. Sítí se štítím a věnovat půl
svého studia administraci Windows se mi nechtělo. Naopak co jsem na
složení předmětů ocenil, byla např. linka výuky &lt;strong&gt;programování&lt;/strong&gt;.
Tím, že jde od základů, tedy od assembleru přes C a výš, učí
člověka přemýšlet tak, aby programy &lt;em&gt;sedly na mašinu&lt;/em&gt; a byly
efektivní.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Areál školy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/132/" /&gt;Další divná věc je, že
po čase na vás z fakulty &lt;strong&gt;začne doléhat chlad&lt;/strong&gt;. A to nemyslím jen
metaforicky. Nevydržíte více jak třicet minut na chodbě kláštera
bez svetru, ačkoliv je venku parný letní den. V CVT, centru
s počítači, vám bude zima (hlavně na nohy) i pokud budete mít
tlusté ponožky a papuče. Betonové konstrukce a ocelově-skleněnou
šeď budov přestane zachraňovat travička na nádvoří a červené
klášterní stříšky. Zjistíte, že stejně jako se na fakultě
nevyskytují holky (platilo dříve), není na ní ani žádný jiný život.
Vše vám začne připadat geometrické a ponuré. Až
&lt;strong&gt;přespříliš informatické&lt;/strong&gt;. Konverzaci o lidech, pocitech, hudbě,
lásce a jiných &lt;em&gt;humanitních&lt;/em&gt; věcech místo o složených závorkách a
konečných automatech skoro nezaslechnete. Jen sci-fi seriály, hry,
projekty, písemky, obhajoby. Maximálně ještě jídlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CVT&lt;/strong&gt; vás začne štvát, protože to není místo klidu a míru, kam
byste si odešli z domů pracovat na projektech, ale ledové místo za
pípající vrátnicí, odkud vás na noc vyhodí, musíte tam chodit
v papučích a abyste se připojili do tamější sítě se svým laptopem,
musíte nastudovat manuál. To si raději zajděte do knihovny. Tam je
připojení na kabel sice stejně neuskutečnitelné, ale mezi knihomoly
se plazí Wi-Fi signál a prostředí je mnohem přítulnější. Otevírací
doba bohužel ještě kratší. Něco jako je CPS na (bývalé?) Lékařské
fakultě MU, tedy univerzální učebna v centru města přístupná
nonstop všem z celé instituce, to nečekejte.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;WIS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informační systém&lt;/strong&gt; má fakulta úplně jiný, než zbytek univerzity.
Nemohu říct, že mi to není svým způsobem sympatické, on ten náš má
totiž o dost více funkcí a různých chytrých udělátek. Později ale
zjistíte, že to některé věci komplikuje – hlavně v komunikaci
fakulty se zbytkem univerzity, např. když čekáte na výsledky
předmětu z jiné fakulty (typicky jazyky). Jako každý velký
informační systém, i tento je nesmírně nepřehledný a
&lt;strong&gt;nelogicky uspořádaný&lt;/strong&gt;. Já bych řekl, že je přehlednější než IS
MU, ale to je spíš o názoru a o zvyku. Někdy WIS překvapí absencí
základních funkcí (dost podivná fóra předmětů), někdy potěší
maličkostmi (zasílání změn výsledků na e-mail). Nebudete ho však
mít rádi z jiného důvodu. &lt;strong&gt;Refresh Wars.&lt;/strong&gt; To je taková hra „kdo
klikne dřív, vyhrál“. Chápu, že někdy je tento přístup
nevyhnutelný, ale na FITu se používá téměř všude. Registrace
cvičení, projektů, předmětů, … Všeho. Po několika prohrách a jimi
způsobených problémech vás tento systém dost omrzí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Erasmus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na poslední semestr bakalářského studia jsem
&lt;strong&gt;vyjel do zahraničí&lt;/strong&gt;. Budete-li hledat na tomto blogu slova jako
Finsko, Oulu nebo Erasmus, zjistíte, že je zde sága téměř celá
zaznamenána i se všemi dojmy. Co se mi líbilo z hlediska VUT FIT?
Že vyjet není problém. Ajťáčků jezdí za hranice tak málo, že
neřešíte prospěch.
&lt;strong&gt;Když si podáte přihlášku na Erasmus, prakticky už se řeší jen na jakou univerzitu pojedete a jak moc dobře umíte mluvit jakým jazykem.&lt;/strong&gt;
To je velmi příjemné. Také se pořádají
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/news-z.php"&gt;pěkné besedy s bývalými i současnými erasmáky&lt;/a&gt; –
jedna taková mě na výjezd právě navnadila. Když jsem potřeboval
vyjet a přesunout tak zkoušky před vánoce, byli všichni ochotní mi
pomoci a vyřešit se mnou individuálně každý problém. Kouzelná
slůvka „zahraniční studium“ fungovala velmi dobře před odjezdem
i po něm. Vše jsem díky tomu zvládl a bakaláře odstudoval bez
prodloužení studia, jen státnice jsem měl až v létě. Za bakalářku
jsem nakonec dostal cenu děkana.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Přijímačky a státnice&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Těsně před naším ročníkem změnili
&lt;strong&gt;systém přechodu z bakalářského studia na magisterské&lt;/strong&gt;. Bylo to
dříve (prý) dost volné a nám zavedli krutější síto – prospěchovým
průměrem jsem neprošel a šel dělat přijímačky. Ty se zdály docela
drsné, ale jejich obtížnost vyvážil počet uchazečů o přijetí,
kterých nebylo tolik a proto prošli
&lt;a href="http://twitter.com/roomybilek"&gt;skoro&lt;/a&gt; všichni. Já jsem byl docela
naučený, takže jsem to udělal v klidu, ale obtížnost mě stejně
zarazila. Těsně po našem ročníku změnili systém bakalářských
státnic. Už se nedělaly ze tří předmětů vázaných na bakalářku, ale
ze všech, přičemž se připravily nové okruhy apod. Bylo kolem toho
hodně lamentování a existuje na to téma velmi mnoho historek.
Shrnout by se daly asi tak, že
&lt;strong&gt;státnice jsou na FITu nyní poměrně drsné&lt;/strong&gt;. To platí
i o magisterských státnicích. Nejsem si úplně jistý, zda by všechny
ty otázky, jež jsou tam pokládány, dokázali odpovědět sami oni páni
s docenturami a profesurami, kteří v komisích sedí. Průchodnost
státnic si vyčtěte
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/FIT/vz/"&gt;z výročních zpráv&lt;/a&gt; sami (protože
já se v těch tabulkách vyznat nedokázal). A nepřitvrzují jen
státnice,
&lt;a href="http://www.campula.cz/clanky/fit-vut/prestizni-skola-prestizni-vysledky"&gt;přitvrzuje i hromada jednotlivých předmětů&lt;/a&gt;.
Impulzem pro tyto „řezy“ je podle vedení radikální zhoršení
úspěšnosti u „snadných“ státních zkoušek.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;První dojem z magisterského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/133/" /&gt;Co na studenta číhá na
magisterském studiu na FIT? Především &lt;strong&gt;ztráta motivace&lt;/strong&gt;. Pokud od
školy očekáváte přípravu pro vaše budoucí povolání, pak vám tedy
jde především o soft skills a náplň výuky. Žádné nové
&lt;strong&gt;soft skills&lt;/strong&gt;, které byste neznali z bakaláře, vám zde škola
nenabízí. Práce na projektech, samostatné studium, stres
o zkouškovém, teorie i praxe programování, práce v týmu, spousty
projektů, spousty týmových projektů, řešení krizových situací
v týmových projektech, … To vše již znáte, ale to nevadí. Opakování
je přeci matka moudrosti :) . A tutéž větu si prosím dejte na
plochu svého laptopu i ve chvíli, kdy budete na magisterském studiu
&lt;strong&gt;posté alokovat paměť v C/C++ místo toho, abyste řešili konkrétní problém&lt;/strong&gt;.
Projekty do síťových předmětů jsou nádhernou ukázkou tohoto
přístupu: Strávíte týdny nad parsováním řetězců a sestavováním
bitíků v céčku, místo abyste se soustředili na využití samotného
vyučovaného protokolu. Že máme Python, Javu (již od 1995!) aj. si
někteří vyučující ještě nevšimli. Ale nerušme je, mají svou
vědeckou činnost a studentům přeci projekt v pořádném jazyce
neuškodí.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Koncepce studia a obory&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Náplň výuky&lt;/strong&gt; je opět v podstatě &lt;strong&gt;předem daná&lt;/strong&gt;.
&lt;a href="http://blog.javorek.net/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;Vyberete si magisterský obor a tím si určíte, co budete studovat.&lt;/a&gt;
Další variabilita je minimální, jelikož jak je na FITu zvykem, máte
&lt;strong&gt;předem dané jak minimum, tak i maximum kreditů&lt;/strong&gt;. Můžete si
zapsat volitelné předměty, ale jak správně tušíte, nebudete na ně
mít čas kvůli povinným předmětům. Skladbu oborů zvažte na jednom
příkladu za všechny:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/stplan-l.php?id=69"&gt;Manažerský obor MMI&lt;/a&gt;
má tyto povinné předměty: Hardware/Software Codesign, Matematické
struktury v informatice, Teoretická informatika, Funkcionální a
logické programování, Marketing, Management projektů, Paralelní a
distribuované algoritmy, Zpracování obrazu, Ekonomie informačních
produktů, Strategické řízení informačních systémů. Já osobně vidím
4 manažerské předměty. Zajisté je však milé, že bude inženýr
s oborem &lt;em&gt;Management a IT&lt;/em&gt; umět navrhovat zelené destičky tak, aby
byly rychlejší než program v céčku, že bude umět programovat
v Prologu, navrhovat paralelní algoritmy pro desítky procesorů a
zpracovávat obraz. Mistře Leonardo, ty jsi se vše musel učit na
koleně, zato dnes vyjdou &lt;strong&gt;renesanční všeumělové&lt;/strong&gt; přímo ze
(specializované?) školy! Povinně volitelné předměty rozvíjí
osobnost mnoha různými směry velmi analogicky a student se jim také
nemá moc jak vyhnout, výběr bývá dost omezený. Jsou sice údajným
důkazem variability, ale ve skutečnosti zjistíte, že váš výběr je
nalinkovaný v diktovaných kategoriích a v nich jsou věci, které vás
budou bavit stěží. Máte tedy
&lt;a href="http://portal.gov.cz/wps/portal/_s.155/701/.cmd/ad/.c/313/.ce/10821/.p/8411/_s.155/701?PC_8411_number1=111/1998&amp;amp;PC_8411_p=4&amp;amp;PC_8411_l=111/1998&amp;amp;PC_8411_ps=10#10821"&gt;právo svobodné volby zaměření studia v rámci studijních programů&lt;/a&gt;,
ale ve výsledku zjišťujete, že studujete něco jiného, než jste si
vybrali (a z větší části pevně daného), a že máte mnoho předmětů
společně s vašimi kamarády, ačkoliv oni studují obory s diametrálně
odlišným zaměřením.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Výuka jazyků&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Platilo, že na &lt;strong&gt;jazyky&lt;/strong&gt; můžete vcelku zapomenout. Já osobně jsem
si pravděpodobně své jazykové limity vyčerpal angličtinou a
španělštinou na bakaláři, takže na magisterském studiu na mne zbyla
už jen anglická konverzace pro Evropu a konec.
&lt;a href="http://www.feec.vutbr.cz/UJAZ/vyuka_fekt10-11.php.cz"&gt;UJAZ prochází sice nyní jakousi reformou&lt;/a&gt;,
ale podle informací z SU FIT VUT to jsou spíše redukce (byť ne tak
výrazné, jak se proslýchalo). Naděje je možná ve vlastní iniciativě
fakulty,
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/news-s.php?id=1512"&gt;která se snaží&lt;/a&gt;
o zavedení pěti nových humanitních předmětů a nové angličtiny,
která je koncipována jako
&lt;strong&gt;příprava na FCE a také po ní tento certifikát můžete zdarma získat&lt;/strong&gt;.
Důležitá však podle mě bude i realizace, nejen avizovaná anotace.
Výuka angličtiny na UJAZ za mě nebyla nijak oslňující a znalosti
z lepší střední školy vám stačily ke složení i těch nejtěžších
zkoušek.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Videozáznamy přednášek&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jestliže &lt;strong&gt;záznamy předmětů a streaming přednášek&lt;/strong&gt; škola za mých
mladých let se slávou spouštěla, dnes aby člověk nějaký záznam
vůbec pohledal. Streaming je už utopie úplně. Studenti si prý
stahují přednášky a pak si je zrychleně pouštějí před zkouškami,
takže žádné záznamy nejsou a nebudou. Škoda peněz vynaložených do
technologií, jež videozáznamy zajišťují. Studenti používali záznamy
k opakovanému vysvětlení látky nebo k vlastnímu rozvržení času,
jenž přednáškám věnují (FIT kombinované studium nenabízí). Jsem
nemocný? Nevadí. Podívám se na přednášku jindy. Argumentaci Prof.
RNDr. Milana Češky, CSc. na fóru cituji:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jediným motivem je zvýšení efektivity výuky a znalostí studentů a
tím, jak doufám, přispěji také k prestiži a dobrému jménu fakulty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle mého názoru, dialog s učitelem v konzultačních hodinách je
lepší prostředek, jak řešit nejasnosti. Také nemoc dovedu řešit
k Vaší spokojenosti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je mi samozřejmě jasné, že na drtivé většině fakult v ČR žádné
takové videozáznamy nejsou.
&lt;a href="http://twitpic.com/3htc9c"&gt;Na některých však ano a problém to není.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://littlemaple.deviantart.com/art/Studying-75958742"&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/142/500x" /&gt;&lt;/a&gt;
Pedagogický sbor školy zaznamenal pokles kvalit studentů u státnic
a zastává názor, že existence záznamů a jejich stahování před
zkouškami na to má nezanedbatelný vliv. Velké části studentů to ale
přijde jako nesmyslně vedená dedukce a považují tento krok za ústup
zpět na stromy. Já si myslím, že pokud si docenti nejsou jisti
kterou cestou se bude ubírat budoucnost, mohli by si pohovořit
třeba
s &lt;a href="http://vtm.zive.cz/aktuality/skola-budoucnosti-interaktivita-a-zadni-ucitele"&gt;pánem jménem Salman Khan&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Za málo peněz málo muziky?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ze setkání studentů s vedením (z toho je – byť neveřejný –
&lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/av/records.php?id=17672&amp;amp;categ_id=23"&gt;videozáznam&lt;/a&gt;)
vyplývá, že se
&lt;strong&gt;na studenty dostává méně peněz a tím i méně energie&lt;/strong&gt;.
&lt;a href="http://domaci.ihned.cz/c1-45809940-vysoke-skoly-si-zoufaji-budou-muset-kratit-platy-ucitelu-a-setrit-na-vyuce"&gt;Stát snižuje příspěvky kantorům&lt;/a&gt;
a trend vysokých škol je nabírat „každého s maturitou“.
Akademických pracovníků je na studenty příliš málo, nemají motivaci
věnovat se více výuce (vědecké projekty jsou placené mnohem lépe),
průchodnost škol se zvyšuje, ale kvalita rapidně klesá. Vedení
v podstatě vzkazuje: Vymyslíme-li si my studenti jakékoliv změny
v systému zvyšující pracnost, nemáme šanci je prosadit, pokud stát
nedá na výuku více peněz. Tento jev se netýká zřejmě jen FITu – na
to poukazuje třeba
&lt;strong&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/dokument-cesti-vedci-varuji-ze-nase-zeme-se-nezucastnuje-zapasu-o-mozky-1a4-/kavarna.asp?c=A100825_144425_kavarna_chu"&gt;dokument Iniciativy pro vzdělávání a vědu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
(také
&lt;a href="http://www.vedazije.cz/sites/default/files/IVVpro1008.doc"&gt;zde&lt;/a&gt;).
Z vyjádření vedení na schůzce se studenty se dokonce zdá, že
i samotné VUT diskutuje otázku, zda prosazovat kvalitu, nebo
kvantitu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reakce studentů mi na tato vysvětlení připadají dost dětinská.
Většina komentářů setkání s vedením a jeho videozáznamu jsou ve
smyslu „udělejte to a to, je mi jedno jak a jste blbci, pokud to
neuděláte“. Cítím, že jim &lt;strong&gt;chybí nadhled&lt;/strong&gt;. Dejme ruku na srdce –
pracovali byste v IT za 20.000 Kč, byli byste motivováni svou práci
dělat s radostí, vylepšovat ji a nadchnout se pro ni? Byli byste
spokojení? Protože kolem této částky se zjevně pohybuje průměrná
odměna kantorů za výuku. Nabízí se říci, že vlastně můžeme být
rádi, že nás ještě někdo učí a že se akademici nesoustředí už jen a
pouze na své projekty. Jistě by bylo hezké, kdyby měli kantoři vizi
a chuť vzdělávat, ale chápu, že musí z něčeho žít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na druhou stranu, &lt;strong&gt;skutečnost bude někde na půl cesty&lt;/strong&gt; a vinu
nelze svádět jen na peníze. Jak fungují jiné fakulty a univerzity,
kde osobní zkoušení možné je a provádějí se při stejném počtu
studentů i jiné pracné procedury? Možná jinak koncipují rozpočet,
možná kouzlí nebo nedávají potíže tohoto typu tolik najevo (v tom
případě je ale zase od FITu férové, že nemlží a mluví ke studentům
narovinu). Nijak nechci zlehčovat existenci finančního problému a
nedělám si tedy iluze, že na jiných fakultách to bude výrazně
lepší, nezačneme-li si v budoucnu např. studium platit, ale určitou
nesrovnalost přeci jen vypozorovat lze. Nazval bych ji
&lt;strong&gt;nedostatek vůle a schopností předávat vědomosti&lt;/strong&gt;. Bylo by
nesmírně krásné, kdyby to fungovalo striktně matematicky a pedagog
byl lepším pedagogem, když dostane lépe zaplaceno. Ne, tak to není.
&lt;strong&gt;Lépe zaplacený špatný pedagog je nadále špatným pedagogem&lt;/strong&gt; a
málo zaplacený dobrý pedagog je stále dobrým pedagogem, byť tím,
kdo by měl za své úsilí dostat víc. Však si vzpomeňte na ty, kteří
předávají vědomosti s energií, způsobem který vás &lt;strong&gt;baví&lt;/strong&gt;!
Vzpomeňte si na vyčerpávajícího profesora Alexandra Medunu,
přemýšlivého inovátora docenta Adama Herouta nebo docenta Františka
Zbořila, který se studentů na přednášce třikrát zeptá, jestli
algoritmu rozumí a když mu potřetí řeknou že ne, vysvětluje
počtvrté. Pracovitost a odevzdanost doktora Romana Lukáše ani
vzpomínat nemusím. To jsou důkazy, že vše na penězích nezáleží a
kantoři by se měli zamyslet nad tím, kde leží jejich motivace – a
jestli se náhodou nepromítá do jejich výuky a následně i do reakce
studentů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sám
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=6PusPc1Atm0"&gt;Prof. RNDr. Jozef Gruska, DrSc.&lt;/a&gt;
se ke konci své přednášky na FITu
&lt;em&gt;&lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/av/records.php?id=17668&amp;amp;categ_id=72"&gt;Nová vízia informatiky&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
vyjádřil v tom smyslu, že
&lt;strong&gt;pokud studenty něco nebaví, není to jejich vina, ale vina pedagogů&lt;/strong&gt;.
Že by pedagogové měli být otevřeni novým způsobům výuky a neměli by
se bát změn v přístupu, protože žijeme v době, která si změny žádá.
Představte si třeba dějepis. Proč vás nebavil? Pravděpodobně po vás
chtěli hromady zpaměti naučených dat a tuny nezáživných faktů.
Kdyby vám to představili v zábavnějším světle a zkoušeli vás
následně základní vědomosti a souvislosti, pravděpodobně byste si
je pamatovali dodnes a prakticky dobrovolně. V tomto světle pak zní
argumenty vedení VUT FIT dosti materialisticky a vyhýbavě. Jestli
se naši páni profesoři a docenti vůbec zamysleli nad tím, proč
studenti nechodí na přednášky a proč se dobře neučí? Zjevně
nezamysleli, jinak by to neřešili hloupými restrikcemi, kterými
znechucují studium i těm posledním, které ještě bavilo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Závěr&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/134/" /&gt;Pokud nakonec stejně
fakultu doděláte a půjdete makat do
&lt;a href="http://www.cz.redhat.com/"&gt;RedHatu&lt;/a&gt; jako všichni ostatní z FITu,
tak vám blahopřeji. Máte titul &lt;em&gt;prestižní inženýr&lt;/em&gt; nebo
&lt;em&gt;prestižní bakalář&lt;/em&gt;, jste technik který &lt;strong&gt;ví jak&lt;/strong&gt; a pravděpodobně
už se nikdy neztratíte v žádném klášteře. Já fakultu nedodělám.
Rozhodl jsem se vést svůj další život jiným směrem a zkoumat spíš
chodby funkcionalistických areálů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bakaláře na FITu bych nevyměnil za nic.&lt;/strong&gt; Tedy alespoň v té
formě, jak jsme ho zažili my. Naučil mě hromadu věcí. Magisterské
studium mě však neuspokojilo, nepřineslo nic nového a neslo všechny
staré neduhy. Zaměstnává mě příliš mnoho na to, kolik mi tím dává.
Projektů je opět moře, jsou opět týmové a ještě týmovější (a tím
problémovější), opět v C/C++. Nečekají mě už žádné předměty, které
by mě měly bavit. Po fórech studenti šuškají o tom, jestli zůstat
na FITu nebo odejít, protože se jim na něm
&lt;a href="http://dzejar.net/foto/index.php?id=6561"&gt;nelíbí&lt;/a&gt;, nebo jej
nezvládají. Kulturní centrum
&lt;a href="http://www.starypivovar.cz/?p=aktu&amp;amp;id=57"&gt;Starý pivovar je zrušeno&lt;/a&gt;
(to se ale nelíbí ani fakultě, jedná proto
s &lt;a href="http://www.kam.vutbr.cz/"&gt;KaM&lt;/a&gt;). Nový web fakulty nebo samotné
univerzity asi ani nebudu komentovat :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemyslím si, že mám problém s tím, že nemám na FIT (nejtěžší
předměty jako TIN nebo MAT mám hotové), spíš na něj nemám už nervy.
Časová zátěž je velmi velká a já se musím, stejně jako ti naši
akademičtí pracovníci, nějak živit. Chci na stará studentská kolena
klid na práci a svěží vítr v podobě jazyků nebo humanitněji
zaměřených věcí, ne po podzimních večerech a víkendech zas a znova
ťukat kód deseti projektů v řadě (a někdy i zároveň). Přemýšlel
jsem, že bych skončil s VŠ úplně, ale není to to co chci. Chci
studovat, v podstatě mě to baví, jen ne touto formou. Chci volbu.
Chci mít flexibilnější rozvrh i výběr předmětů. A hlavně proto se
jdu pokusit &lt;a href="http://ihned.cz/c1-34588940"&gt;prestiž hledat jinam&lt;/a&gt;.
Podle ohlasů by se mi má přáni mohla splnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obrázky:
&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/pagedooley/2811161524/"&gt;Kevin Dooley&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/coolmars/3382878215/"&gt;Marcelino Rapayla Jr.&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/arnab13/"&gt;arnabg&lt;/a&gt; – využity v souladu
s licencí Creative Commons&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Události po mém odchodu ze školy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SU FIT vznesla seznam připomínek k provozu fakulty, který na
    základě dojmů vyplýval z celkové nespokojenosti studentů. Tento
    seznam následně podpořila anketou mezi studenty a její
    &lt;a href="http://www.su.fit.vutbr.cz/forum/viewtopic.php?f=2&amp;amp;t=424&amp;amp;p=3697#p3697"&gt;závěry&lt;/a&gt;
    (bohužel neveřejné) předložila vedení školy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vedení fakulty odpovědělo stanoviskem a možná nastanou nějaké
    (drobné?) změny.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Každopádně držím palce!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jiné články, ohlasy a diskuse o VUT FIT&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Ohlasy a články&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://stoyan.cz/clanky_it/"&gt;Stoyan's Page&lt;/a&gt; – „Stoyan“&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé je srovnání např.
&lt;a href="http://stoyan.cz/clanky/fit-vut-dojmy-po-pul-roce/"&gt;FIT VUT dojmy po půl roce&lt;/a&gt;
a
&lt;a href="http://stoyan.cz/clanky/zhodnoceni-sesteho-semestru-na-fit-vut/"&gt;Zhodnocení šestého semestru na FIT VUT&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na fakultu jsem nastupoval opravdu natěšený s hrdostí, že jsem se
dostal na jednu z nejlepších škol v IT oblasti v Česku. Nadšení mi
vydrželo prakticky celý prvák. Během druháku se mi však sklíčka
v růžových brýlích postupně vysypaly a já poznal, že nic není tak
dokonalé jako se z počátku může zdát. Tak už to však v životě
chodí. Do třeťáku jsem nastupoval již naprosto bez iluzí s malým
očekáváním, abych předešel zbytečnému zklamání.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://m1c4a1.blogspot.com/2010/06/sbohem-fit-vut.html"&gt;Sbohem, FIT VUT&lt;/a&gt; –
    Michal „m1c4a1“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.campula.cz/clanky/fit-vut"&gt;Roman's Websites&lt;/a&gt; –
    Roman Čampula&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Diskuse&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://student.vutbr.cz/forum/viewtopic.php?t=2438"&gt;VUTRoom: FIT VUT a FI MUNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://forum.jaknavs.cz/viewtopic.php?t=20"&gt;JakNaVŠ.cz: FI MUNI vs. FIT VUT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Související&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.zkusit.cz/"&gt;Zkus IT&lt;/a&gt;, kampaň tahající holky na FIT
    (a do IT obecně) (+
    &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/media/ln_2007-08-11.jpg"&gt;článek z novin&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://atd.havrlant.net/potrebuje-programator-vysokou-skolu"&gt;Potřebuje programátor vysokou školu?&lt;/a&gt; –
    Lukáš Havrlant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; –
    Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/startovni-pozice-na-webu/"&gt;Startovní pozice na webu&lt;/a&gt;
    o práci při škole, článek vychází z promočního projevu proděkana
    VUT FIT – Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/dokument-cesti-vedci-varuji-ze-nase-zeme-se-nezucastnuje-zapasu-o-mozky-1a4-/kavarna.asp?c=A100825_144425_kavarna_chu"&gt;Dokument: Čeští vědci varují, že naše země se nezúčastňuje zápasu o mozky&lt;/a&gt; –
    Iniciativa pro vzdělávání a vědu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Nesouvisející – komentáře nového webu VUT&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nový web samotného VUT FIT se nikdo už ani okomentovat neodvážil,
nezbyly na to síly a nervy ;)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/web-vut-je-vhodny-na-redesign/"&gt;Nový web VUT je vhodný na redesign&lt;/a&gt; –
    Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.moderni-firma.cz/petr-ludwig/vut---mezinarodni-lesk-bez-lesku-/"&gt;VUT – mezinárodní lesk bez lesku?&lt;/a&gt; –
    Petr Ludwig&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;O článku&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Článek vznikal v průběhu posledního semestru mého studia na FIT,
tedy zimního semestru 2010–2011. Psal jsem ho dlouhou dobu a
upravoval podle nově nabytých informací z různých zdrojů a diskusí
se studenty. Vydání článku jsem přislíbil na 14. 2., den
zamilovaných a také den ukončení mého studia na FIT a zápisu na FI.
Bohužel došlo ke
&lt;a href="http://blog.javorek.net/blog-v-novem/"&gt;zdržení z technických důvodů&lt;/a&gt;
a tak článek nakonec vyšel až v květnu 2011.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Hyvää päivää!</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/hyvaa-paivaa.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/hyvaa-paivaa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Narazil jsem v archivech na jednu pěknou věc, o kterou je škoda se
nepodělit. Je to díl z cyklu dokumentů „ach jak jsem byl kdysi
geniální a dnes už z toho umím velké kulové“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abych mohl úspěšně absolvovat předmět &lt;em&gt;kurz finštiny pro přežití&lt;/em&gt;,
musel jsem na konci semestru napsat esej ve finštině s předem daným
minimálním počtem slov. Jak to dopadlo si můžete přečíst :) . Dnes
už tomu sotva rozumím.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finnish essay&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hyvää päivää! Puhutteko te englantia? Ei? Hyvää… Nimeni on Jan
Javorek, mutta monta ystävä puhuvat minua Honza. Olen Tšekkista.
Olen kaksikymmentäyksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on kännykkänumeroni +358 466 592 093 (suomesta) ja
+420 732 967 830 (tšekkista). Minulla on musta Nokia 3110 Classic.
Nokia on suomesta! Ja minulla email on
&lt;a href="mailto:honza@jav..ek.net"&gt;honza@jav..ek.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on hyvää perhe. Minulla on äiti Jana, isä Jaromír, sisko
Iva ja veli Martin. Minun veli hänellä on vaimo Iva ja yksi poika
Lukáš. Minulla on isoäiti Helena ja isoisä Jan. Helena ja Jan ovat
minun äitiin äiti ja isä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minä pidän Suomi. Minä pidän Suomalaiset, sauna, Lappi, Oulanka,
mämmi, Vappu, Finnish Survival Course ja Inkeri Leiber. Pidän
luistella, lukea, pelata sählia tai syödä jäätelöä. Asun Oulussa
puoli vuotta ja rakastan ajaa pyörällä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lähden kotiin 17. toukokuuta. Olen surullinen. Suomi on kaunis.
Kiitos, minun aika Suomessa on hauskaa! Kiitos paljon.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="nerýmovaně"></category><category term="oulu"></category><category term="seriózně"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/o-cem-uz-nenapisu.html" rel="alternate"></link><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/o-cem-uz-nenapisu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog.
Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí,
tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě
už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi
18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu
nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů,
ale už je to prostě daleko. To podstatné je na
&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a
&lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát
nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že
pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych
napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe.
Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy.
Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku
Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a
všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není
aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně
&lt;a href="http://blog.javorek.net/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;.
Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je
&lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows,
jaké jsou
&lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto,
jak si do střev Windows nainstalovat
&lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když
se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba
i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době
&lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna –
&lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň
twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě
taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá
opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco
delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve
byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou
o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou
i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa.
A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě
zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si
dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se
za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých
&lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Bakalář</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/bakalar.html" rel="alternate"></link><updated>2009-08-30T01:48:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/bakalar.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem to všechno úspěšně dokončil. Odstátnicoval jsem za A,
&lt;a href="http://blog.javorek.net/bakalarka/"&gt;bakalářka&lt;/a&gt; je taky za A.
&lt;a href="http://www.slideshare.net/littlemaple/bakalsk-prce-evidence-geografickch-tras-uivatele"&gt;Evidence geografických tras uživatele&lt;/a&gt;
je na SlideShare k dispozici k přečtení. K vidění to je pod názvem
&lt;a href="http://blog.javorek.net/trekmap/"&gt;TrekMap&lt;/a&gt; na
&lt;a href="http://www.trekmap.cz"&gt;www.trekmap.cz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="ajax"></category><category term="css"></category><category term="erasmus"></category><category term="html"></category><category term="javascript"></category><category term="mysql"></category><category term="php"></category><category term="projekty"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Odmlka</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/odmlka.html" rel="alternate"></link><updated>2009-07-13T23:26:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/odmlka.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Asi jste si všimli, že blog tak nějak umřel a nic na něm jistou
dobu nevycházelo. Bylo to proto, protože se mi nic psát nechtělo.
Zdálo se mi, že bych měl psát o věcech kolem Finska, jenže právě
proto, že se to jevilo jako povinnost mě to spíše demotivovalo a
přestal jsem vydávat články úplně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taky jsem na ně ani neměl moc čas. Čím více se blížil závěr Erasmu,
měl jsem spoustu jiné zábavy a také jsem se hodně věnoval přípravám
na svou krkolomnou, nicméně úžasnou zpáteční cestu přes půl Evropy.
Po příjezdu domů přišla spousta jiných věcí, které bylo zapotřebí
dělat, pak učení na přijímačky, bakalářka, … Až teď, i když stále
dělám bakalářku, mívám sem tam kousek času a hlavně začínám mít
i chuť.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktualizoval jsem tedy systém na nejnovější WordPress, který zrovna
vyšel a abych nemusel řešit žádné úpravy vzhledu, změnil jsem jej
na zcela základní. Dokonce ani není přeložený z angličtiny. Časem
si s tím zase nějak pohraju, ale jak jsem se snažil tady na blogu
vždy dodržovat, důležité je publikovat články, ne mít úžasný
vzhled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, s jakou frekvencí budu psát. Útlum na blogu je způsoben také
tím, že spousta menších postřehů se vleze do jedné věty a tu já
&lt;a href="http://twitter.com/littlemaple"&gt;napíšu na svůj Twitter&lt;/a&gt;. Rychlé a
snadné. Proto se zde budou objevovat asi už jen rozsáhlejší
postřehy a zamyšlení. Nevím, jestli je toto nová éra blogu (a pokud
je, správně by měla začít až 13. 8., to budou mít Lístky výročí),
ale chtěl bych si vzít dvě předsevzetí:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Postupně asi ve třech článcích, v nichž bude to nejdůležitější,
    dokončím finskou ságu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budu se snažit psát kratší a údernější články, aby se daly číst
    (i jinde než na záchodě).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste můj blogísek ještě neopustili, tak vám děkuji za přízeň
a těším se na vaše komentáře u nových článků.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Raahe</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/raahe.html" rel="alternate"></link><updated>2009-07-13T02:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/raahe.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Raahe je přístavní město, v podstatě 70 km od Oulu. OAMK v něm má
vzdálenou „fakultu“ informatiky a kdybych já chtěl studovat nějaké
opravdu informatické předměty, &lt;strong&gt;pravděpodobně bych skončil tam&lt;/strong&gt;.
V Raahe je pěkný univerzitní &lt;strong&gt;kampus&lt;/strong&gt; s historickými domy,
v nichž bydlí studenti a celý areál i město působí celkem rodinnou
a přátelskou atmosférou. V kampusu je i poměrně velká, dřevem (!)
vyhřívaná sauna. Lidi, kteří v Raahe jsou, si ale často stěžují, že
jsou &lt;strong&gt;odříznutí&lt;/strong&gt; od světa, od života, od dění například v Oulu.
Ono je to přeci jen malé finské město a zase až tak moc se toho
v něm neděje. Navíc předpokládám, že atmosféra, jakou jsme si
vybudovali na Otokylä, je tam spíše snem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Raahe jsme měli dva kamarády, Slováky Peťu a Viktora. Znali jsme
je už od Welcome day. Já jsem se s nimi stihl potom setkat
prakticky dvakrát – při floorbalovém klání, které se v Raahe
konalo, a při malém výletu do Raahe s Aničkou a Filipem těsně před
odjezdem z Finska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Floorball v našem podání byla vůbec dosti zábavná akce. V Raahe se
konal turnaj a my že prý pokud poskládáme tým, tak nás tam dovezou
autobusem z Oulu a můžeme hrát. Poskládali jsme dva, byl jsem
členem toho „hlavního“. Až na místě jsem se ale dověděl, že chlapi
to berou &lt;strong&gt;spíš jako srandu&lt;/strong&gt;, protože &lt;strong&gt;nikdy floorball nehráli&lt;/strong&gt;.
Martin Schratz sice hraje hokej, ale ono je to přece jen něco
trochu jiného… No, ale hlavně že jsme se bavili :) . Nazvali jsme
se &lt;strong&gt;The Birds&lt;/strong&gt; podle
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=fruHQhNe-UM"&gt;téhle písničky&lt;/a&gt;, Jano
nám dělal hlučného maskota (dělal to dobrovolně!) a Finové nás
pěkně vyklepli. Myslím, že se nám snad ani gól nepodařilo dát. Oni
to holt hrajou trochu víc profi a navíc se střídali a byli méně
unavení.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek/FloorballRaahe"&gt;Floorball v Raahe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek/MalyVyletikDoRaahe"&gt;Výletík do Raahe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Televize</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/finske-postrehy-televize.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-24T13:36:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/finske-postrehy-televize.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hlavní finská vysílací společnost je &lt;a href="http://yle.fi/"&gt;YLE&lt;/a&gt;
(&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Yle"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;). Je to národní
televize a je údajně koncipována velmi
&lt;strong&gt;podobně jako britská BBC&lt;/strong&gt;. Provozuje jak rádio, tak televizi.
Televizi nesleduji a finské rádio neposlouchám, takže asi přicházím
o dost ze zdejší kultury, ale pár postřehů jsem posbíral, protože
jsem občas televizi zahlédl a to nejen když hrál Kärpät nebo když
bylo MS v lyžování v Liberci a z televizí na benzínkách uprostřed
Laponska byla slyšet čeština. Hlavním a asi jediným postřehem,
který stojí za zmínku je, že
&lt;strong&gt;pořady v televizi jsou v původním znění s titulky&lt;/strong&gt;. Nikdy jsem
tu neviděl nic s dabingem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Titulky jsou
&lt;strong&gt;tak velké, aby je přečetla kdejaká babka, ale dostatečně malé na to, aby nepřekážely&lt;/strong&gt;.
Přijde mi to jako skvělý nápad. Jako cizinec mohu poslouchat
angličtinu, ale i jako Fin bych si pochvaloval, že ji mohu denně
poslouchat a že mám možnost vidět například opravdový původní výkon
herců. S Finy jsem se o tom bavil a jsou rozhodně rádi, že to tak
je. Mika mi dokonce řekl, že
&lt;strong&gt;možná i díky tomu umí ve Finsku dokonce i ta poslední stařenka alespoň pár anglických slov&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak nevím. Nechci snižovat kvality
&lt;strong&gt;českého dabingu, který je na světové úrovni&lt;/strong&gt;, ale má to něco do
sebe. Vše má své klady a zápory, některé filmy
(&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Louis_de_Funès"&gt;Louis de Funès&lt;/a&gt;?)
nebo seriály (Simpsonovi?) si moc v původním znění představit
neumím, ale přiznejme si, že to jsou spíše výjimky a že
&lt;strong&gt;je to o zvyku&lt;/strong&gt;. Já osobně zásadně preferuji původní znění,
protože slyším hlasy herců, mohu chytat angličtinu, nejsem odkázán
jen na český, často zvláštní překlad a někdy mohu zachytit i vtipy,
jež ani do češtiny přeložit moc nejde. A nejde jen o angličtinu,
rád si v původním znění prohlédnu i francouzský nebo finský film.
Je to &lt;strong&gt;o prožitku&lt;/strong&gt;. Pokud bych si tedy měl vybrat, z těch tří
typů dabingu co znám (český,
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=pXNBWyDXjMs"&gt;polský&lt;/a&gt; a žádný) sáhnu
spíš po &lt;strong&gt;žádném&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Laponsko</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/laponsko.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-18T08:18:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/laponsko.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Co je Laponsko? Opět si pomůžu univerzální babkou vševědkou – pošlu
vás na &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Laponsko"&gt;Wikipedii&lt;/a&gt; a pokud
umíte anglicky, jděte raději na
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sápmi_(area)"&gt;anglickou&lt;/a&gt;. Je potřeba,
abyste si uvědomili, že Laponsko (Sápmi) je
&lt;strong&gt;území na severu Skandinávie, jež nebere ohled na území států a rozkládá se od Norska přes Švédsko a Finsko až do Ruska&lt;/strong&gt;.
Jeho hlavním městem je &lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt; a má i svou vlajku. V Laponsku
žijí Laponci – &lt;strong&gt;Sámové&lt;/strong&gt;, hovořící svými &lt;strong&gt;vlastními jazyky&lt;/strong&gt;.
Těch je devět, jsou příbuzné Finštině, ale možná bližší Maďarštině.
Finové jim nerozumí. Sápmi má dokonce
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sápmi_national_football_team"&gt;svůj fotbalový tým&lt;/a&gt;.
Nejvíce Sámů žije v Norsku a původ v tomto etniku má např.
i &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sami_people"&gt;Renee Zellweger&lt;/a&gt;.
&lt;strong&gt;Sámové v pestrých krojích, příroda, sobi, polární záře. To je Laponsko.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Laponsko“ se ale také nazývá region severního Finska. Je
nejsevernější, největší (100 000 km^2^, pro představu – celá ČR má
80 000) a nejřídčeji osídlený. Největšími městy jsou hlavní město
&lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt;, které se nachází na polárním kruhu, &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt; se
sněhovým hradem a &lt;strong&gt;Tornio&lt;/strong&gt; na hranicích se Švédskem, kde se vaří
zlato Laponska, pivo &lt;em&gt;Lapin Kulta&lt;/em&gt;. Jediná dvě další města jsou
&lt;strong&gt;Sodankylä a Kemijärvi&lt;/strong&gt;. Takže si představte zemi větší než ČR,
kde je jen pět měst a největší z nich má počet obyvatel jako
Karviná ;) . No a do této země jsem se vydal s osmi dalšími lidmi
na třídenní výlet. Zajet si jen tak do celkem komerčního Rovaniemi
ale prý není to pravé Laponsko, tak jsme se rozhodli jet
&lt;a href="http://maps.google.com/maps?f=q&amp;amp;source=s_q&amp;amp;hl=cs&amp;amp;geocode=&amp;amp;q=Inari,+Finsko&amp;amp;sll=68.903097,27.026367&amp;amp;sspn=4.1971,18.874512&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;ll=68.982046,27.026367&amp;amp;spn=1.994404,9.437256&amp;amp;t=h&amp;amp;z=7&amp;amp;iwloc=A"&gt;daleko na sever, k Inari&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Den první, Kemi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V devíti lidech jsme pronajali auto a cestu jsme začali během
úterního dopoledne. Posádka byla složena z řidiče Narcisa, jeho
bratra, dvou kamarádů, Carmen, Rocío, Marty, Karoliny a mě. Jelikož
kompletně galicijská posádka neměla problém domluvit se
s Portugalkou Martou, byli jsme na výletě s Karolinou z Polska sami
dva anglicky hovořící. Oba jsme španělsky &lt;strong&gt;vesměs rozuměli&lt;/strong&gt;, ale
hlavně pro mě to bylo dost obtížné, protože mluvili velmi rychle a
někdy i dialektem. Nechytal jsem se. Úchylné „ušišlané
portugalštině“ Marty jsem nerozuměl už vůbec. Zprvu to tedy byla
sranda, ale časem se mi to
&lt;strong&gt;dost zprotivilo a docela mi ta španělština lezla krkem&lt;/strong&gt;. Na
druhou stranu musím říct, že tendence s námi mluvit anglicky byly,
ale protože Diegové (Narcisův bratr a jeden z kamarádů) anglicky
neuměli, nešlo to. Bylo lepší, aby dva lidi rozuměli trochu, než
aby jiní dva nerozuměli nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/95/" /&gt;
První zastávka byla v &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt;. Celá posádka se vydala do sněžného
hradu, kde já už jsem byl. Odpojil jsem se a
&lt;strong&gt;prošel jsem si město&lt;/strong&gt;. Není nic extra, ve Finsku se mu prý říká
nejškaredší město. Mě nijak extra škaredé zrovna nepřišlo, ale to
asi proto, že jsem viděl už leccos :) . V Lidlu jsem nakoupil
nějaké dobroty a procházel jsem se na mraze tak dlouho, než moje
hispánská &lt;em&gt;crew&lt;/em&gt; dorazila zpět k autu. Pak už jsme jeli jen stále
dál a dál na sever. Rovaniemi s polárním kruhem jsme projeli jakoby
nic a hurá do nekonečných horizontů pravého obrovského Laponska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/96/" /&gt;
Kdo mluvil španělsky a komu jsem velmi dobře rozuměl, byla
&lt;strong&gt;navigace v autě&lt;/strong&gt;. Když jsme byli uprostřed noci daleko na sever
za Inari, v místě, kde před námi byla nekonečná silnice daleko do
tmy, za námi stejně tak a vlevo i vpravo byl hustý jehličnatý les,
řekla „Zahněte doprava a jste na místě“. Nicméně nakonec jsme nějak
dojeli, hodná paní z penzionku nás donavigovala telefonem a vše
dopadlo dobře :) . Po tak dlouhé cestě (i se zastávkou v Kemi asi
12 hodin) jsme byli unavení, tak jsme se jen vybalili a moc už toho
nepodnikali. S kluky a Karolinou jsme ale nakonec přece jen šli
ještě ven. Koukali jsme na &lt;strong&gt;hvězdy&lt;/strong&gt;, užívali si &lt;strong&gt;ticho&lt;/strong&gt;,
&lt;strong&gt;blbnuli v nekonečném sněhu&lt;/strong&gt; a rozjímali nad úžasnou
&lt;strong&gt;přírodou&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Den druhý, Kaamanen (Jokitörmä)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já mám tenhle obrázek prostě rád:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/97/" /&gt;
Asi jej nemusím moc popisovat. Naše destinace se nachází daleko za
polárním kruhem. Když vidíte podle dopravních cedulí, že jste
300–400 km daleko od míst jako Nordkapp nebo Murmansk, je to
zvláštní pocit. Kaamanen je
&lt;strong&gt;severněji než celý Island, část Grónska, severněji než prakticky celá Kanada a Aljaška&lt;/strong&gt;.
A když se tak na tu Skandinávii dívám, říkám si… nebýt toho
&lt;strong&gt;Golfského proudu&lt;/strong&gt;, nevím nevím…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/98/" /&gt;
&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/99/" /&gt;
&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/101/" /&gt;
Kolem poledne jsme se se zapůjčeným náčiním vydali
&lt;strong&gt;lovit ryby na řeku&lt;/strong&gt;. Vyvrtali jsme do zamrzlé řeky několik děr,
ale nebylo to pořád ono, tak jsme šli dál a dál, až jsme se dostali
na obrovské zamrzlé jezero – &lt;strong&gt;Vastusjärvi&lt;/strong&gt;. Tam se Carmen v jedné
z děr podařilo jednu rybku chytit :) . Užívali jsme si pěkného
počasí, fotili, dýchali čerstvý zmrzlý vzduch. S Alexem a Narcisem
jsem se vydal napříč jezerem k jednomu z blízkých kopečků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/100/" /&gt;
Brzy jsme se vzdálili tak, že jsme nebyli na dohled. Na kopečku byl
hodně &lt;strong&gt;hluboký sníh&lt;/strong&gt;, tak jsme si v něm zablbnuli a pak se
vrátili zpět na jezero. Ještě chvíli jsme tam dělali kraviny a
potom už jsme se opravdu začali pomalu vracet. Zatímco jsme se
klouzali po nezasněžených kouscích ledového krunýře jezerní
hladiny, zhoršilo se počasí a velmi snížila viditelnost. Podle
vlastních stop jsme došli zpět k ústí řeky a pak až do kempu. Po
cestě jsme dokonce našli jednu &lt;strong&gt;venkovní saunu&lt;/strong&gt;, ale bohužel
nepatřila k našemu penzionu, tak jsme ji nemohli použít. Vrátili
jsme se akorát v pět hodin, kdy měli přivést &lt;strong&gt;sněžný skútr&lt;/strong&gt; na
vyzkoušení. Pro všech devět lidí to vyšlo dohromady na 50 €, což
byla krásná cena, zajezdili jsme si chvilku na střídačku všichni a
pak už jsme se pakovali domů, na večeři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/102/" /&gt;
V noci jsme ještě vykoukli ven, jestli neuvidíme &lt;strong&gt;polární záři&lt;/strong&gt;.
Viděli jsme (potvrzeno místními), ale jen velmi slabou, spíš takový
„opar“. Ono na ty velké a barevné musí mít člověk opravdu super
štěstí… Den jsme zakončili u ohýnku v &lt;strong&gt;kota&lt;/strong&gt;, laponském týpí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/103/" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Den třetí, Rovaniemi (Santa Claus)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme se rychle posbírali a hurá zpátky. Teda hurá moc ne,
v Laponsku bylo krásně a zpátky se nám nechtělo. Ale udržovali jsme
si veselou náladu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/104/" /&gt;
„Na kafe“ jsme se zastavili na pumpě v Sodankylä, ale jediná
opravdová zastávka nás čekala až v Rovaniemi, ve
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Santa_Claus_Village"&gt;vesničce Santa Clause&lt;/a&gt;.
Ať už &lt;em&gt;Santa Claus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Joulupukki&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;Papá Noel&lt;/em&gt;, prostě se jedná
o toho
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Father_Christmas"&gt;chlapíka, co nosí dárky dětem na vánoce v kultuře západní Evropy&lt;/a&gt;.
Kromě Finska i docela hodně dalších evropských zemí věří, že Santa
Claus bydlí na polárním kruhu (v Americe spíš věří tomu, že bydlí
na severním pólu). Já nevěřím ani v samotného Santa Clause, páč mám
Ježíška, takže mě to moc netankovalo.
&lt;strong&gt;Vesnička mi přišla dost komerční a velmi drahá&lt;/strong&gt; a že bych z ní
byl přeúžasně nadšen se říct asi nedalo. Nejvíce se mi líbila pošta
Santa Clause. Tato reálná pobočka Finské pošty načančaná do
vánočního hávu se zdála nejméně „umělohmotná“. Dokonce měla dvě
schránky – &lt;em&gt;today&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;Christmas&lt;/em&gt;. Pokud hodíte poštu do druhé,
&lt;strong&gt;přijde až před příštími Vánoci&lt;/strong&gt;. Taky můžete napsat dopis
Santovi a poslat ho právě na tuto poštu. Mají tam přihrádky se
spoustou dopisů z různých zemí, které jim chodí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/105/" /&gt;
Na Santově vesničce se mi nejvíce líbil pocit toho, že jsem
&lt;strong&gt;na polárním kruhu&lt;/strong&gt;. Užíval jsem si to mnohem více než přítomnost
umělohmotných sněhuláků a tlusťocha v červených hadrech. Až zavřeli
i ten poslední obchod se suvenýry a slunce téměř zapadlo, nezbylo
než nasednout zpět do auta a rozjet to směr Otokylä. Čekalo nás do
Oulu ještě &lt;strong&gt;nějakých pár set kilometrů&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lapland The Movie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kromě spousty fotek jsem si přivezl i nějaká ta videa. Pospojoval
jsem je ve vysoce oceňovaném &lt;strong&gt;patnáctiminutovém filmu&lt;/strong&gt; o několika
epizodách. Na &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;YouTube&lt;/a&gt; ale
nelze nahrávat delší jak desetiminutová videa, takže jsem jej
nakonec stejně
&lt;a href="http://www.youtube.com/view_play_list?p=D60FA75FFB9220F0"&gt;nahrál po jednotlivých dílech&lt;/a&gt;.
Přeji příjemnou zábavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Video jsem udělal v programu
&lt;a href="http://www.virtualdub.org/"&gt;VirtualDub&lt;/a&gt;, který je &lt;strong&gt;zdarma&lt;/strong&gt;, ale
pro běžného smrtelníka poměrně „geekovským“, zdlouhavým a náročným
způsobem. Pokud chcete udělat podobný „film“, studujte IT a naučte
se s VirtualDubem, nebo si &lt;strong&gt;kupte&lt;/strong&gt; něco lepšího (pochybuju, že
lepší programy na úpravu videa jsou zdarma).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Odkazy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.snowcastle.net/en/"&gt;LumiLinna&lt;/a&gt;, nějvětší sněhový
    hrad na světě, &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.jokitorma.net/en/"&gt;Jokitörmä&lt;/a&gt;, kemp s penzionem,
    kde jsme bydleli v &lt;strong&gt;Kameenen&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.santaclausvillage.info/eng/village.htm"&gt;Santa's Village&lt;/a&gt;,
    vesnička Santa Clause, &lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Užitečné odkazy, mapy a tipy pro Erasmus v Oulu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/uzitecne-odkazy-mapy-a-tipy-pro-erasmus-v-oulu.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-16T12:54:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/uzitecne-odkazy-mapy-a-tipy-pro-erasmus-v-oulu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pár užitečných věcí na Internetu, které by se mohly hodit.
&lt;strong&gt;Většina stránek je i v angličtině&lt;/strong&gt;, naučte se hledat
&lt;em&gt;in English&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;English&lt;/em&gt; a někdy máte dokonce štěstí i na britskou
vlaječku. Pokud něco takového nenajdete ani v hlavičce, patičce, a
ani v těle webu (to pořadí není náhodné), použijte
&lt;a href="http://translate.google.com/"&gt;Google Translator&lt;/a&gt;. Umí překládat
&lt;a href="http://translate.google.com/translate?prev=hp&amp;amp;hl=cs&amp;amp;js=n&amp;amp;u=http://www.mspuijo.fi/index.php?page_id=2362&amp;amp;sl=fi&amp;amp;tl=en"&gt;celé weby&lt;/a&gt;
a to &lt;strong&gt;docela kvalitně&lt;/strong&gt; (ano, věty jsou kostrbaté, ale důležité
jsou informace).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Škola a život v Oulu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.studyinoulu.fi/"&gt;Study in Oulu&lt;/a&gt; je moc pěkný, nový
    a informacemi napráskaný web… Je společný pro obě univerzity v Oulu
    a snaží se přilákat zahraniční studenty.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;před odjezdem si přečtěte
    &lt;a href="http://www.oamk.fi/english/nettutor/"&gt;NetTutor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na webu OAMK jsou
    &lt;a href="http://www.oamk.fi/english/exchange_opportunities/ects/practical_information/general_practical_information/"&gt;základní praktické informace&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.oamk.fi/english/exchange_opportunities/student_exchange/incoming_students/accommodation_services/"&gt;o ubytování&lt;/a&gt;
    se dočtete rovněž na webu OAMK… pokud si nepojedete po vlastní ose
    a pokud budete bydlet přímo v Oulu (ne v Raahe nebo jinde), máte
    asi 100% šanci, že se dostanete na
    &lt;a href="http://www.youtube.com/results?search_type=&amp;amp;search_query=otokylä+or+otokuja&amp;amp;aq=f"&gt;Otokylä&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.oulu.ouka.fi/"&gt;web města Oulu&lt;/a&gt; (moc jsem nepoužil)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.students.oamk.fi/~t5sato00/international/"&gt;dormitory manager&lt;/a&gt;
    na Otokylä&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Cestování&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.vr.fi/"&gt;Vlaky&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.matkahuolto.fi/"&gt;Autobusy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://kartat.eniro.fi/"&gt;mapa Finska&lt;/a&gt; (nikdy jsem nepoužil)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://kartta.ouka.fi/"&gt;mapa Oulu&lt;/a&gt; (velmi užitečná, co se týče
    Oulu, asi jsem nikdy nepoužil jinou)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Google Maps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalo by se říct, že Google Maps jsou vám ve Finsku
&lt;strong&gt;jednoduše k ničemu&lt;/strong&gt;. Satelitní podklady jsou rozmazané a končí
velmi vysoko, takže jsou téměř &lt;strong&gt;nepoužitelné&lt;/strong&gt; pro jakékoliv
detailnější záběry a plánování. „Terénní“ mapy jsem na Google Maps
nikdy nepochopil, takže je ani komentovat nebudu – jsou k ničemu
jako podle mě kdekoliv jinde na světě. Jediné trochu použitelné
jsou klasické mapy s ulicemi, ale i ty jsou často dost nepřesné. Je
lepší se na ně nespoléhat a použít třeba
&lt;a href="http://kartta.ouka.fi/"&gt;normální mapu Oulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to smutné, ale je to tak. Bohužel,
&lt;strong&gt;Google Maps (a s nimi samozřejmě i Google Earth), které jsou dnes standardem na Internetu pro zobrazování polohy, ve Finsku tvrdě selhávají&lt;/strong&gt;.
Musím je použít při mapování alb
v &lt;a href="http://picasaweb.google.com/"&gt;Picasa&lt;/a&gt; nebo při ukládání
panoramat do &lt;a href="http://www.panoramio.com/"&gt;Panoramio&lt;/a&gt; a často musím
prostě tipovat, odhadovat a pracovat s rozmazanou a velmi hrubou
mapou. Google Maps slouží dobře jen při
&lt;a href="http://maps.google.com/maps?f=d&amp;amp;source=s_d&amp;amp;saddr=Oulu,+Finsko&amp;amp;daddr=Kuopio,+Finsko+to:Lappeenranta,+Finsko+to:Helsinky,+Finsko+to:Tampere,+Finsko+to:Turku,+Finsko+to:Stockholm,+Švédsko+to:Malmö,+Švédsko+to:Kodaň,+Dánsko+to:Praha,+Czech+Republic&amp;amp;hl=cs&amp;amp;geocode=&amp;amp;mra=ls&amp;amp;sll=63.95291,26.589905&amp;amp;sspn=2.5576,9.437256&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;ll=57.279043,24.433594&amp;amp;spn=25.452085,75.498047&amp;amp;t=p&amp;amp;z=4"&gt;plánování velkých cest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Výlet na Hailuoto</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/vylet-na-hailuoto.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-14T12:21:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/vylet-na-hailuoto.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je duben a já jsem o svých výletech psal naposledy před hodně
dlouhou dobou. Pokusím se to
&lt;strong&gt;dohnat a začít zase psát o tom, co se děje právě teď&lt;/strong&gt;. První
z výletů, které jsem na blog už nějak nezaznamenal, byl den na
&lt;strong&gt;ostrově Hailuoto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hailuoto je poměrně hodně velký ostrov v Botnickém zálivu. Nachází
se u Finské pevniny, &lt;strong&gt;přímo naproti Oulu&lt;/strong&gt; a většinou jde rozeznat
i z mapy celé Evropy. Normálně se na něj musíte dopravit pomocí
kyvadlové trajektové dopravy, ale teď v zimě, kdy je moře zamrzlé,
&lt;strong&gt;funguje mezi pevninou a ostrovem úplně normální silnice&lt;/strong&gt;. Ta se
denně měří a pokud by tloušťka ledu klesla pod 40 cm, zavřeli by
ji. Nicméně to ani nyní v dubnu moc nehrozí. Trajekty jezdí
celoročně, protože např. autobusy po silnici přes led jezdit moc
nesmí, jsou těžké.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výlet byl &lt;strong&gt;pořádán zdejší evangelickou církví&lt;/strong&gt;, takže z ostrova
jsme viděli hlavně kostel. Což ani moc nevadí, jelikož na ostrově
prakticky nic jiného není (prostě nějaké normální vesnice :) ).
V kostele jsme se najedli a pak jsme šli ven, hrát různé hry a
soutěže, například fotbal v hlubokém sněhu nebo závody na
odkopávacích sáňkách. Bylo to super odpoledne sněhových radovánek
:) . Potom nám dopřáli jednu bohoslužbu/mši/…? (nevyznám se v tom,
viděl jsem něco takového poprvé v životě a přišlo mi to docela
srandovní) a potom už jsme jeli domů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/106/" /&gt;
Během závěru v kostele se venku strhla sněhová bouře, naopak po
cestě tam a celé odpoledne krásně svítilo sluníčko. Poprvé v životě
jsem &lt;strong&gt;stál na zamrzlém moři&lt;/strong&gt;, viděl jsem
&lt;strong&gt;silnici přes zamrzlé moře&lt;/strong&gt;, vezl se &lt;strong&gt;trajektem&lt;/strong&gt;… Já ani u toho
moře předtím moc nebyl, takže pro mě bylo nové celé to
&lt;strong&gt;cestování lodí&lt;/strong&gt;, pocit, že jsem na &lt;strong&gt;ostrově&lt;/strong&gt; apod. Poprvé
v životě jsem nebyl v kostele jako turista a poprvé jsem viděl
nějaký &lt;strong&gt;křesťanský obřad&lt;/strong&gt;. Připadal jsem si zvláštně a očima
křesťanskou kulturou nepoznamenaného člověka mi to přišlo asi
stejné jako záběry National Geographic ze života afrických kmenů
nebo tibetských mnichů. Samozřejmě nic proti, mě věřící a víra
nevadí – jen to pozoruju jako &lt;strong&gt;divák&lt;/strong&gt;. Já určitě taky musím
někomu připadat zvláštní, když se oddávám
&lt;a href="http://www.hc-kometa.cz/"&gt;tomu svému náboženství&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/107/" /&gt;
Finské &lt;strong&gt;moderní kostely&lt;/strong&gt; jsou, co jsem si tak všiml, dost
&lt;strong&gt;spjaté s přírodou&lt;/strong&gt;. Mají velké prosklené části apod. Nevím proč,
ale ta zdejší protestantská víra mi přijde mnohonásobně
&lt;strong&gt;sympatičtější než katolická&lt;/strong&gt;. Bavil jsem se s Finy a ptal se je,
jak přistupují ke své víře, jestli chodí do kostela, co pro ně
jejich víra znamená apod. a pokud bych si měl představit, že věřím
v Boha, asi by mi přišel přirozenější tento jejich způsob. Přijde
mi to jako opravdu něco, co je
&lt;strong&gt;mezi člověkem a nebem, mezi člověkem a Bohem, mezi člověkem a přírodou&lt;/strong&gt;.
Katolická větev na mě naopak působí se svou papežskou církví,
majestátností, mocenstvím, příkazy a zákazy jako hnutí, jež se
vydalo nějakým zvláštním, restriktivním, zvráceným směrem.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category><category term="zážitky"></category></entry></feed>