<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/fail.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><entry><title>Quo vadis, Google?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/quo-vadis-google.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/quo-vadis-google.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci.
Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a
jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na
podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu. Pokud vás rozčilují štěky bez pádných argumentů, běžte si raději &lt;a href="http://www.kytara.cz/basne/"&gt;číst pěknou poezii&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Code:&lt;/strong&gt; Zrušili vyhledávání v OpenSource. Google Project
    Hosting je zastaralý chudák, všichni odešli na GitHub nebo
    BitBucket.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mapy:&lt;/strong&gt; Mají stále nějaké novinky, ale StreetView se v Brně
    asi nedočkám (možná za pět let, autíčko stále potkáváme), ruční
    měření je nepoužitelné. Nejčastěji teď sahám po Mapy.cz, ruční
    měření je tam perfektní a ptačí pohled měli první.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube:&lt;/strong&gt; Upřímně, pro člověka, který chce nahrávat seriózní
    videa na internet, je mnohem lepší volbou Vimeo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google+:&lt;/strong&gt; Nepotkal jsem službu, kam by to Google narval tak,
    že bych si řekl „jé, tady je to fakt užitečné!“ Asi proto, že to
    užitečné opravdu není. Nemůžu říct, že Twitter a Facebook jsou
    alternativami ke Google+, protože dodnes nevím, k čemu mám Google+
    používat. A k tomu nepotřebuji hledat alternativu. Všude s tím
    akorát otravují. Google+ je v Google službách asi jako stovka
    billboardů u dálnice D1. Jsou k ničemu, rozptylují, hlásí se stále
    o slovo… ale vy jste tam sakra abyste řídili auto a někam se
    dostali!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Merchants:&lt;/strong&gt; Heuréka je nejlepší. Ani Zboží.cz na ni nemá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Picasa:&lt;/strong&gt; Program začal být nepoužitelný už dávno. Web
    zmršili zavedením jakési podivné pseudosociální homepage, následně
    ho nechali zastarat a teď to schválně nepřeklápí do nového, aby
    lidi sami odešli na Google+, protože jsou tam fotky moderněji
    udělané. Až to překlopí, obávám se, že Picasa už existovat nebude a
    zbude pouze Google+. Osobně už dlouho zamýšlím odchod na Flickr,
    ale čekám, co bude s krachujícím Yahoo, které ho vlastní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Android:&lt;/strong&gt; Koupil jsem si místo Androida obyčejnou Nokii
    C2–01.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/"&gt;Důvodem nebyl Google&lt;/a&gt;,
    ale že by byl Android dotažený OS, to se říct rozhodně nedá. Spíš
    je prostě „levný“. Klávesa „zpět“ je nevyzpytatelná a vždy udělá
    přesně opak toho, než chci. UI aplikací nejednotné. Zařízení nemusí
    splňovat žádné standardy, takže drtivá většina Androidů jsou
    nekvalitní plasťáky s výdrží čtvrt dne a obskurním displejem. Nové
    verze systému výrobci telefonů schválně blokují. Teda uživatelé si
    to myslí, ale on by to ten jejich telefon už stejně neutáhl,
    zastará za pár měsíců… A mohl bych pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chrome:&lt;/strong&gt; Líbila se mi na něm vždy rychlost, ale nikdy jsem
    si na něj nezvykl. Je na mě až příliš jednoduchý, UI jeho rozšíření
    je psychedelické a připomíná skvosty z Android Marketu. Při
    instalaci aby člověk jen tiše doufal, že autor rozšíření neměl
    oblíbené barvy fialovou a hnědou, protože jestli měl, bude UI
    fialovo-hnědo-modré. Proč modré, to nevím. U mě nikdy Chrome
    nepřekonal Firefox, asi jsem konzerva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/167/300x" /&gt;
No a ještě jednou musím napsat, jak mě štve, že mi Google všude
tlačí nějaké nesmysly, o kterých si on myslí, že jsou dobré.
Google+. Nebo Play na liště. Proboha proč? Dříve to nedělal.
Propagoval užitečnou novou fičuru, ale nevnucoval se stále s něčím,
ještě k tomu tak otravně. Klesá u mě s touhle politikou na úroveň
telemarketingových firem, jež mi denně volají, jestli něco nechci,
a já to nikdy nechci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nebyl na Google odkázaný, ale nehodlám zase hledat
alternativy za každou cenu. Gmail je pořád skvělý, ač i jej už dost
zanesli balastem. Většina služeb Google stále stojí za to.
Například i ty Mapy jsou výborné, akorát pro mě jsou na denodenní
používání v Brně lepší ty od Seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některé aplikace si však vyloženě říkají o konkurenci. Buď tam
Google vyklízí pole (Google Code), nebo je jeho aplikace mizerná,
zastaralá. Myslím, že kdyby například přišla nová služba kvalit
GitHubu, která by konkurovala Google Readeru s Feedburnerem, měla
výborné UI a dokázala např. v dnešní záplavě informací filtrovat
jen to důležité, tak Google Reader zemře. Už se na to těším. Google
svými aplikacemi změnil web k nepoznání, ale už tak nějak
zfotrovatěl, chybí mu inovace, dravost, spousta agend mu usnula a
za nějaký čas zkostnatěla.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Hloupé chytré telefony</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony.html" rel="alternate"></link><updated>2011-07-21T11:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/149/150x" /&gt;Po čase používání
telefonů s Androidem jsem dospěl k několika poznatkům. Jedním
z nich je, že pokud máte &lt;strong&gt;starý stroj&lt;/strong&gt;, brzy na něm skoro ani
nezavoláte nebo nepošlete SMS, jelikož nestíhá. Druhým je fakt, že
ať už budete mít jakkoliv lepší, čerstvější a nabouchanější model,
nic vás nezachrání od stálého &lt;strong&gt;nabíjení šťávy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hrdina v důchodu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vlastním HTC Hero, což je snad druhý telefon s Androidem, který byl
na světě. Už je to od jeho vydání pár let, ale přesto na něm běží
bez neoficiálních úprav Android 2.2 a zvládá vše, co současné
telefony. Až tedy na to, že s pětiminutovým zpožděním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S mobily jsme se dostali do stejné situace, jako kdysi s počítači.
Dříve jste pořídili PC a do půl roka bylo staré. Dnes takový
problém není – pokud zrovna nepaříte nejžhavější novinky herního
trhu, vystačíte si s výkonem v dnešní době velmi průměrným.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj Hero teď vypadá jako 386 v dobách, kdy se všechny programy
dělají už pro Pentium. Místo v telefonu dochází s updatem každé
druhé aplikace, mobil se šíleně zpomaluje a i když vypnu vše co
není potřeba a odinstaluji vše co nutně nepotřebuji, čekám po
ťapnutí na ikonu nebo na nějaký ovládací prvek klidně i minuty,
poštěstí-li se mi. Nejtragičtější momenty nastávají při používání
prapůvodních funkcí mobilu, jako např. volání. Když ťapnete na
hlavu kamaráda s úmyslem volat a následně to vzdáte po třech
minutách pozorování zasekaného telefonu, je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jasně, můžu si koupit nový telefon. Jenže to se mi vůbec nelíbí, já
si kupuju telefony jen když mě okradou, když je ztratím, nebo když
mi po třech, čtyřech letech doslouží. Hero mám ani ne rok a
o investici do telefonu vůbec neuvažuji. Jasně, můžu strávit celý
den hraním si s neoficiálními systémy jako CyanogenMod, vše si
přizpůsobit a vymačkat z toho železa ještě co půjde. Ale to se mi
prostě nechce… :/&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Baterie, &lt;em&gt;fail&lt;/em&gt; dnešní doby&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/150/" /&gt;Ať mi nikdo neříká, že
kdyby se hodně zainvestovalo do výzkumu a vývoje baterií, nepřišel
by brzy někdo s úžasnými nápady, jak narvat do dnešní malé baterky
mnohonásobně víc energie, než je tam dnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže lidem výdrž evidentně nevadí, rádi ji vyměňují za ťapací
displeje a propojení s fejsbůkem. Takže jde vývoj jinudy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výdrž mého telefonu, ostatně jako i jakéhokoliv novějšího, je
tristní.
&lt;a href="https://market.android.com/details?id=com.latedroid.juicedefender"&gt;JuiceDefender&lt;/a&gt;
nepomáhá, nebo jen zdánlivě. Obyčejně je problém za plného provozu
přežít s nabitým telefonem i jednodenní otočku v Praze z Brna.
Člověk si přečte pár věcí v autobuse, koukne na Twitter, v Praze
koukne na mapy, checkne se na Foursquare, přijdou mu dvě SMS a
telefon je mrtvý. O výletech do přírody vůbec nemluvím, tam Android
můžete zahodit hned. Všechny outdoor aplikace jsou vám k ničemu,
zvláště pokud potřebují GPS, které žere baterku několikrát
rychleji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doma mám navíc Hero permanentně v nabíječce, protože nemám rád
okamžiky, kdy vezmu telefon ze stolu a venku zjistím, že mám
posledních 5 % baterky. Zase je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Řešení?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Co s tím? Koupit nový telefon? Poradíte nějaký dobrý? Nároky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nezprasený Android (nepředělaný od HTC apod.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rychlá odezva, dostatek místa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejlépe HW klávesnice, ale asi bych to nějak přežil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;displej normální, ne nějaký vyloženě miniaturní (Xperia)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozumná konstrukce (spadne na zem a přežije)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusí to být nejnovější model (s bazarem mám dobré
    zkušenosti)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co s baterkou? Koupit zásobu baterek do kapes? Nebo druhý telefon?
Poradíte?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;výdrž týden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;synchronizace kontaktů s Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;umí volat a psát SMS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čím nezničitelnější konstrukce, tím lepší&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A co dohromady, to by nešlo? Zase chci něco co neexistuje, že? :)&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Ano, v zimě sněží</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/ano-v-zime-snezi.html" rel="alternate"></link><updated>2010-12-01T21:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/ano-v-zime-snezi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kdysi jsem napsal
&lt;a href="http://blog.javorek.net/ceske-pojeti-zimy-je-jen-mentalni-retardace-moderni-doby/"&gt;článek, který byl společensky odsouzen&lt;/a&gt;,
tak to teď zkusím pojmout jinak :D Zahrnu do toho nějaká nová
pozorování. Asi tušíte, o co jde. Sníh, sníh, všude sníh. Od oběda
nám tu v Brně sněží a přestalo teprv před chvílí. Centrum města je
úplně bílé, vše ostatní musí být bílé dvakrát tolik (i když na Cejl
bych si v tomto nevsadil). Doprava, hlavně ta hromadná, údajně
stojí. V Praze to není lepší, podle všeho je rozdíl jen v tom, že
místo šalin jim po městě stojí nepojízdné tramvaje. Očividně si
šaliny a tramvaje v odolnosti vůči sněhu moc nezadají.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Internet je plný sněhu. Twitter, Facebook, zpravodajství. Televizi
nemám, místo ní koukám z okna a musím říct, taky je plné sněhu,
takže ta televize to bude mít asi podobně. Už jen čekám, až se můj
kamarád Radek vrátí z Prahy do Ostravy a na
&lt;a href="http://www.google.com/images?client=ubuntu&amp;amp;channel=fs&amp;amp;q=radek+wiglasz&amp;amp;oe=utf-8&amp;amp;um=1&amp;amp;ie=UTF-8&amp;amp;source=og&amp;amp;sa=N&amp;amp;hl=cs&amp;amp;tab=wi&amp;amp;biw=1600&amp;amp;bih=710"&gt;této stránce&lt;/a&gt;
přibudou obrázky, kde drží mikrofon a za ním zuří beskydská
kalamita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nu, je to jasné. I když už mi víc jak týden někdo pořád říká
(noviny sem nečet, rádio neposlouchal, televizi neviděl, takže to
mám fakt jen z doslechu), že má přijít hafo sněhu, tak silničáři a
dopravní podniky se zjevně řídili pro změnu
&lt;a href="http://blog.javorek.net/ztracejte-cas-meteorologii/"&gt;jiným mým článkem o meteorologii&lt;/a&gt;
a počkali si, jestli teda fakt napadne nebo ne a kolik. Mno a lidi
je teď chválí za to, jak se nemůžou dostat z jednoho konce města na
druhý :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mě třeba štve, že když sněží, tak se blbě jezdí na kole, protože
mám brejle plný sněhu a nic nevidím. Ale jinak mě to moc nevadí,
asi spíš naopak. Na zimu se teď (nebylo to tak vždy) těším stejně
jako se těším na léto nebo na jaro. (Na podzim se většinou moc
netěším, protože nese spoustu starostí a počasí je buď hnusné, nebo
vcelku pěkné, ale já si ho nestíhám užít.) Na české zimě mě taky
štve, že bývá (bývala?) teplá. Teploty kolem nuly zajišťují
pravidelný přísun náledí, sněhosraček a bacilů. Jak tak ale sleduju
nynější české zimy, vracíme se spíš do doby pana Lady, kdy byla
spousta sněhu a děti stavěly sněhuláky v rukavicích. Prima :) Jo a
ještě mě štve, jak bývá přes zimu dost málo slunečných dní, ale to
bych chtěl už asi fakt moc. Nejsme ve Finsku, sluneční brýle si
nechám na léto B) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá se říci, že lidem u nás zima nevadí. Lidi ji mají rádi,
&lt;a href="http://picasaweb.google.com/jan.javorek/ZimaVBrne"&gt;a to i ve městě&lt;/a&gt;.
Těší se na koulovačku, na lyžování, na medovinku na náměstí, na
stavění
&lt;a href="http://www.facebook.com/photo.php?pid=3080483&amp;amp;id=721972706"&gt;sněhuláků&lt;/a&gt;
a na iglů. Lidem spíš vadí, že se naše infrastruktura neumí zimě
přizpůsobit. A je to tak. Jasný, je tu spousta lidí, kteří budou
kňourat, že je zima nebo že je sníh, ale tak to je jejich problém,
že jsou to retardi a neuměj se oblíct nebo přizpůsobit. Většina to
podle mě zvládá v pohodě. Problém sněhu v ČR vidím hlavně v tom, že
u nás se s ním snaží pořád nějak bojovat systém. Místo aby se
řidiči, dopravní podniky a silničáři sžili s přírodou, tak se snaží
sníh ignorovat. Když je ho potom 20 centimetrů a už ho ignorovat
nelze, a tak je z toho hned ve zprávách pohroma :) . Ou jé. Jo,
u Muzea teda stačí na pohromu ty čtyři cenťáky, ale to víme ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve Finsku bylo krásně vidět, že sníh není něco, co by mělo chodcům,
cyklistům, řidičům, dopravním podnikům, no nedejbože silničářům
vadit :) . Jde vidět, že když s tím člověk umí počítat, je všechno
naprosto v pohodě. Nechci s tím Finskem furt prudit, ale kruci,
když si vzpomenu, že ať už nasněžilo kolik chtělo a kdy chtělo,
vždycky byly prohrábnuté silnice a posypané, tak se mi docela
stýská. Každý den (tuším) v šest ráno silničáři projeli celé město
včetně chodníků, aby mohli lidi na kolech a v autech do práce a do
školy. Tohle nám tu trochu chybí. A já se bojím, že než si ČR
všimne, že už zase máme sněhuplné zimy a bylo by záhodno si na to
zvyknout a podchytit to, tak nám zase přijde oteplování :D&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Zážitky z WebExpo 2010</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/zazitky-z-webexpo-2010.html" rel="alternate"></link><updated>2010-09-26T13:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/zazitky-z-webexpo-2010.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/127/150x" /&gt;Účastnil jsem se už
dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná.
Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za
lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad
účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to
bude stát za to. Jak jsem si to nakonec užil? Nelitoval jsem
účasti? Užil. Nelitoval. Ale taky jsem trochu nadával :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme vytvořili konferenční dvojku
s &lt;a href="http://twitter.com/markoph"&gt;Dominikem&lt;/a&gt;, ale musím říct, že se
nám často rozšiřovala o kolem pobíhající kamarády – nejvíc asi
&lt;a href="http://twitter.com/milancermak/"&gt;Milan Čermák&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://twitter.com/jankorbel/"&gt;jan Korbel&lt;/a&gt; (sic :D),
&lt;a href="http://twitter.com/daeltar/"&gt;Lukáš Konarovský&lt;/a&gt;, Tomáš Porazil.
Těmto, organizačnímu týmu WebExpa a dalším bych chtěl určitě
poděkovat za moc fajn víkend ve víru přednášek.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pátek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Karel Minařík: CouchDB — Databáze pro web
  ~ Karmi umí přednášet a na každé WebExpo si vybere téma, které
    zrovna hýbe webovým světem, ale u nás ještě moc přijaté není. Loni
    to byl Git, letos CouchDB. Seznámil publikum s novinkou, obhájil ji
    před současnými technologiemi a pak se zakousl do detailů. Osobně
    by mi u jeho přednášek stačila nějaká verze bez těch detailů,
    protože mi jde spíš o to poznat novou věc. Jako vždy pak Karmi
    naráží na „zaprděné technologie“ a vymezuje se vůči nim, ať už je
    to SVN nebo letos relační databáze. Je to takový folklór :) .
    Člověk si z toho musí umět vybrat to své.
Eva-Lotta Lamm: Visual Note Taking / Sketchnotes
  ~ Tuto přednášku jsem kvůli Karmimu zmeškal, ale prý byla
    výborná. Poznamenávám si, že ji chci někdy někde vidět.
Štěpán Bechynský, Vít Karas: Proč parsovat, když máme ATOM a JSON
  ~ To byla hodně divná přednáška. Polovina z ukazovaných věcí
    nefungovala, přednášející byli rozpačití a celkově mi chyběla
    nějaká koncepce. Hoši sice řekli nějaký úvod, ale nerozvinuli ho a
    nenavázali plynule popisem řešení problému a pak ukázkou, naopak
    hned začali na plátně spouštět (nefunkční) kusy něčeho, co vůbec
    nepředstavili (nebo jsem spal?). No jo, Microsoft ;)
Lukáš Plíhal: Kreativec je kdekdo
  ~ Stihl jsem konec přednášky. Měla spíš asi inspirovat nebo
    vyvolat kreativní éterično, což se možná povedlo, určitě byli ti
    lidé, které představoval, k zamyšlení. Lukáš ukazoval, že
    kreativita nemusí být nutně originalita a že ta naopak někdy
    i stojí v cestě. Škoda, že už od chvíle co jsem přednášku viděl
    v programu jsem si chtěl vyškrábat oči, abych nemusel koukat na ten
    češtinářský patvar „kreativec“.
Lukáš Veverka, Petr Skala: Kreativní×Efektivní
  ~ Borci s perfektními referencemi ukazovali na svých projektech
    jak se nenechat strhnout a odbýt svou práci, ale jak naopak ze sebe
    vydat maximum i v případě, že to je neefektivní nebo dokonce
    prodělečné, ale kreativní a výsledek stojí za to. Na Twitteru se
    objevily názory, že ti dva mají dost naivní pohled na business
    apod. No, řekněme, že se prostě jen nehoní za penězi, ale chtějí
    odvést tu nejlepší práci. Dělají to proto, že je naplňuje pocit
    z perfektně odvedené kvalitní práce a ne z peněz. Pak to asi musí
    na obchodníky působit naivně… Rozhodně si zasloužili můj obdiv :)
Derick Rethans: Debugging with Xdebug
  ~ Pěkná přednáška. My v ČR jsme opravdu trochu zhýčkaní tou
    Laděnkou z Nette, ale popis nástroje xdebug a jeho možností byl
    rozhodně dobře provedený a přínosný. Přednášející byl živý a celkem
    zábavný. Určitě nelituji, že jsem šel zrovna sem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filip Šubr: Vývoj v PHP řízený testy
  ~ …čeho naopak lituji, je skutečnost, že jsem v PHP room setrval
    i na další přednášku. Místo abych seděl v SIC a koukal na celebritu
    WebExpa PPK jak vypráví o touch events v JavaScriptu, věnoval jsem
    svůj čas naprosto nepovedené a zmatené přednášce o vývoji řízeném
    testy. Nepamatuji si z ní nic kromě toho, že přednášející nedokázal
    napsat kus rozumného kódu v PHP, natož ho pak otestovat. Měl jsem
    ztratit trpělivost a odejít za PPK :(
Tomáš Prášek, Yeo Myoung Cha: Get Wired or Fired: Building Culture with Tools You Can't Touch
  ~ Na chodbě mě odchytil stánek z Jihomoravského inovačního
    centra, kde jsem si příjemně popovídal a dověděl se spoustu
    zajímavých věcí a možností pro svůj případný budoucí business.
    Zdrželo mě to ale dost, takže jsem z této přednášky svých
    chlebodárců stihl jen konec. Nebylo moc času, ale i to stačilo,
    abych alespoň pozdravil Tomáše s Dawnou, s nimiž už přes rok
    Eventival vyvíjím.
Michal Špaček: Proč ne ORM
  ~ Na WebExpo jsou určitě lidi, u nichž skoro neuvažujete nad tím,
    jestli na jejich přednášku jít nebo ne, protože víte, že umí
    přednášet a říkají přínosné věci. Michal Špaček je pro mě už od
    minulých let v této skupině lidí a nezklamal ani letos. V přednášce
    vysvětlil, proč nepoužívají ve Skype ORM, naznačil jeho nevýhody a
    jak je řeší uloženými procedurami v SQL. Pro MySQL to moc řešení
    není, ale určitě je to přístup k zamyšlení. Přednáška byla vtipná a
    hodně dobře podaná.
David Grudl: Nette Framework 1.0: příští VELKÁ věc
  ~ David shrnul novinky v přicházející verzi Nette, kterou nakonec
    očísloval dvojkou a ne jedničkou. Bylo tam dost zajímavých postřehů
    a přestože jsem dost technik už znal, nemyslím si, že bych neměl co
    poslouchat. O změnách ve formulářích aj. částech frameworku jsem
    nevěděl, jelikož nemám čas denně sledovat Nette fórum a řešit tam
    vše co se kolem Nette šustne. Věřím, že nadšenci z komunity neměli
    z přednášky nic, ale přiznejme si, že přednáška nebyla pro ně a
    stěžovat na Twitteru si nemuseli. Snad jim to David natřel alespoň
    tím, jak na konci jedním znakem „zajaxovatěl“ celou aplikaci.
Digit 53.
  ~ Live číslo Digitu Petra Máry a Jana Březiny s hostem Davidem
    Grudlem bylo moc fajn. Pěkná vsuvka mezi novinkami a vědomostmi
    nabitými přednáškami, publikum se rozhodně mnohokrát pobavilo a
    pokud někomu vadilo, že Davidova přednáška byla víc sdělovací než
    zábavná, snad si spravil chuť zde.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sobota&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jiří Sekera: Vzory: dobrý sluha, ale špatný pán
  ~ Jak jsem někdy nevěděl kam dřív skočit, sobotní dopoledne pro
    mě začalo hodně „volně“. Nakonec jsem zakotvil na přednášce Jiřího
    Sekery o tom, jak vznikají často používané vzory na základě úplných
    nesmyslů a pak se přenášejí dál a dál historií a že máme nad každým
    prvkem přemýšlet, abychom z minulosti zbytečně nedědili ty
    nesmysly. Těžko hodnotit, hezky se to poslouchalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lukáš Zaplatílek: Kašlete na uživatele
  ~ Tato přednáška se taky hezky poslouchala, ale už si z ní moc
    nepamatuji. Vím, že když dáme ke špatně na ulici konzumovatelnému
    cizokrajnému ovoci za 1 € lžičku a rozpůlíme ho, člověk si klidně
    půlku koupí za 2 € jen proto, že se mu lépe jí. V podobném duchu se
    asi nesl i zbytek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Fridrich: Čo ma naučili epické zlyhania na Centrum.cz
  ~ Jak jsem ráno pospával na designérských přednáškách, tady jsem
    si zase nemohl vybrat mezi Node.js a Rikim. No, nemohl vybrat…
    Věděl jsem, že na Rikiho chci jít, takže Node.js ostrouhalo, ale
    kolize mě štvala :) . „Fczbkk“ vyprávěl o chybách, které jako tým
    dělali v Centrum.cz při navrhování homepage a o tom, jak se z nich
    lze poučit. Byla to moc fajn přednáška, vtipná, záživná, přínosná.
    Určitě jedna z těch, proč jet na WebExpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel Tůma: mojeID – Jednotné přihlašování na webové služby
  ~ CZ.NIC spouští vlastní OpenID systém MojeID a pěkně vysvětlil,
    o jaké funkce původní OpenID rozšiřují a jaké mají s tímto systémem
    plány. Rozhodně zajímavá a rozumě podaná přednáška a docela
    i věřím, že až to borci spustí, že bude za chvíli po celém českém
    internetu podpora pro tyto účty běžná.
Adam Javůrek, Tomáš Bella: Platba za online zpravodajství a služby
  ~ Adam nastínil historii financování novinářské branže a
    vysvětlil, proč se tento systém v současné době nachází v krizi.
    Osobnost slovenského internetu Tomáš Bella měl slovo druhou
    polovinu přednášky a nastínil, jaké řešení v Next Big vymysleli.
    Musím říct, že mi to přišlo jako skvělý nápad a celé jejich řešení
    mi dávalo dokonalý smysl. Jestli to bylo přednáškou nebo tím, že to
    opravdu smysl dává, to nevím, nicméně já na žádné díry nepřišel. Je
    to tak nějak geniální východisko.
Jan Sládek, Ondřej Válka: Webdesignérův průvodce webem, který tu už máme. Více než méně.
  ~ Nejhorší rozhodování na letošním WebExpu. Chtěl jsem vidět
    tyhle dva, chtěl jsem jít na Symfony přímo z úst Fabiena a zajímal
    mě Vít Vrba s přednáškou o WebNode, kterou i následně na Twitteru
    zhodnotili hodně dobře. Honza Sládek a Ondřej Válka vybojovali
    začátek přednáškového bloku. Měli asi nejhezčí slajdy co jsem letos
    viděl a z oparu budoucnosti k nám promlouvali o navrhování
    frontendu pro mobilní zařízení, kterých je stále více a více. Moc
    fajn a rozhodně přínosné. Časopis &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt;
    mě rozhodně zaujal a přemýšlím o předplatném… :)
Fabien Potencier: Symfony2
  ~ Z oparu budoucnosti frontendu jsem přeběhl na zbytek oparu
    budoucnosti frameworku Symfony. První co mě prásklo do uší při
    vstupu do SIC byl Fabienův francouzský přízvuk, ale později jsem si
    zvykl. Navíc, čert vem přízvuk, angličtinu měl jinak dobrou a
    člověk se musel následně skoro stydět za neobratně pokládané dotazy
    v Czenglish na konci přednášky. Fabien shrnul, možná trochu
    nezáživně, novinky v kompletně přepsaném Symfony2 a dost mi to
    popravdě někdy připomínalo Nette :D . Rozhodně mě těšilo, že
    framework jde tímhle směrem a že se v tom pak už snad bude dát
    i programovat se špetkou radosti.
Startup Show 2010
  ~ Ze SIC jsem odešel do Auly a pak jsem si uvědomil, že jsem tam
    chtěl zůstat na diskusi o frameworcích. V Aule bylo Startup Show,
    tak jsem nakonec zůstal, ale následně jsem litoval. Show mě celkem
    nudila, pro zmíněné startupy jsem tak nějak nebyl úplně cílovka a
    představa diskuse o frameworcích mě lákala víc. Zase jsem však
    neměl dost odhodlání se zvednout a na Show jsem zůstal do konce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ryan Singer: Designing from start to finish
  ~ Údajně bylo lepší jít na přednášku Tomáše Hajzlera, takže tu
    chci taky někdy vidět. Ale já byl s davem na největší celebritě
    tohoto ročníku, Ryana Singera z 37signals. Ten nám prakticky
    ukázal, jak se dá nadesignovat aplikace podle konceptu Getting
    Real, což bylo rozhodně přínosné, protože když si to člověk jen
    přečte v knížce, nechce se mu ani moc věřit, že to může fungovat.
    No může! :) A parádně. Fascinující byla i rychlost psaní Ryana a
    jeho obratnost s PC. Jo a lidi, on taky používá Vim. My jsme s těmi
    GEdity, Textmate a PSPady fakt slečinky ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zhodnocení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/129/" /&gt;Já musím říct, že
WebExpo má spoustu chyb. Ze začátku jsem byl tak naštvaný, že jsem
si je vyloženě zapisoval. V minulých letech je šlo snadno
tolerovat, ale letos, když se udělalo kolem konference opravdu
velké hype a cena stoupla na několikanásobek, bylo očekávání asi
trochu jiné. Nejde ani tolik o přednášky, jejichž kvalita je prostě
proměnlivá a záleží hodně na tom co si člověk vybere a co očekává,
ale o organizaci. Já bych dokonce za sebe naopak řekl, že přednášky
byly letos fakt skvělé a i přes ty horší je můj celkový dojem
SPOKOJENOST. Taky mě těšila přítomnost zahraničních hostů a
zvučných jmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se organizace týče, největší bolestí byly věci, na které si lidé
stěžovali každý rok a letos tu byly zase. To tak nějak zamrzí a
člověk posmutní víc, než kdyby to bylo něco nového. Do těchto věcí
patří věčné problémy se zvukem a obrazem. Ano, může se něco stát
v průběhu konference, ale proč je proboha Karmiho přednáška, první
na celém WebExpu, zpožděna kvůli ladění mikrofonů? To nemohli
organizátoři vstát o 20 minut dříve a předpřipravit to? Ach jo.
Poměrně tragické byly také řady lidí čekající u registrací nebo na
rauty a obědy, docházející pivo, jídlo, náplně do tiskáren a jiné
zdroje všeho druhu. Obědy jsou kapitola sama pro sebe, věřím že
konferenční jídlo by mohlo vypadat o něco lépe a šlo by jej
servírovat s trochu jinou úrovní. Lidé si stěžovali dokonce na
studené řízky apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/128/" /&gt;Z nových problémů:
Dostal jsem desky WebExpo bez jediného rozumného důvodu. Nenašel
jsem v nich ani plánek areálu (já osobně oželím, jiní asi ne), ani
program. Absence programu byla největší tragédie, chtěl jsem si na
něm kroužkovat přednášky a rozhodovat se. Program neměl rozumnou
mobilní verzi, takže ani přes Android nešel prohlédnout tak, aby se
člověk dobře orientoval a třeba si přečetl něco z detailů
k přednášce. Musel jsem si vše vypisovat vedle na papír a popravdě
jsem v tom měl celkem zmatek. Rozhodně velké (ne-li největší)
selhání, alespoň pro mě. Desky se spamem navíc zcela ztratily
smysl, tak jak jsem je dostal, mohl jsem je okamžitě vyhodit. Ani
pitomou samolepku jsme v nich nedostali. (Tím nechci říct, že jsme
nedostali pěkné věci – třeba zápisník, tričko, kniha pro prvních X,
to vše je skvělé… jen kritizuji smysl desek :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faux pas byl i pokus o získání Foursquare Superswarm badge.
Nainstaloval jsem si Foursquare, protože jsem si říkal, že nebudu
kazit srandu a pomůžu. Navíc Gowalla jsem hrál a kdo ví, možná mě
na rozdíl od ní bude tohle bavit víc. Získání badge se povedlo,
jenže jen díky nějakým fake účtům a byla z toho hrozná aféra.
Budiž, aspoň to něco vypovídá o lidech v srdci Evropy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže… Jenže tohle všechno člověk tak nějak zapomene. WebExpo není
o selháních v organizaci. WebExpo je o přednáškách, vědomostech a
hlavně lidech. Warm-up párty byla nezapomenutelná, sobotní večer
rovněž (raut jsme zaplacený neměli, užili jsme si spoustu srandy
mimo něj a nakonec jsme se na něm stejně objevili :D ). Networking,
poznávání nových lidí, setkávání se s virtuálními lidmi v jejich
živé podobě, nové kontakty, nová tykání, nová přátelství, nové
zážitky, nové nápady. O tom to je. Tohle si nenastreamujete, tohle
z knížek nevyčtete. Člověk prostě odjíždí v noci do Brna tím žlutým
autobusem, kouká do tmy, poslouchá melancholické album od Parov
Stelar a hlava mu může prasknout z té ohromné chuti napsat okamžitě
deset startupů v HTML5, CSS3, s CouchDB a v Nette2, samozřejmě
nadesignovaných přímo z kódu, tak jak to dělaj v 37signals. Jenom
ten Vim fakt nevím… fakt nevím jak se naučit ;)&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Neupravujte menu, shodíte systém... ehm</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/neupravujte-menu-shodite-system-ehm.html" rel="alternate"></link><updated>2010-09-12T10:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/neupravujte-menu-shodite-system-ehm.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jelikož mě
&lt;a href="http://blog.javorek.net/kdyz-je-na-disku-malo-mista/"&gt;předchozí geekovina&lt;/a&gt;
od té doby co jsem ji napsal asi tak 10× znova zachránila, padám
sem honem napsat další.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevěřili byste, kam se můžete v GNOME dostat pouhou editací menu.
Přestože mám GNOME a Linux rád, nebudu zastírat, že tohle je
naprostá idiocie systému. Od začátku: Zdálo se mi, že nemám menu
pro aplikace až tolik hezké a že bych mohl pár položek přejmenovat
a nějaké vyházet. To jsem udělal a následně mi zkolaboval systém a
při spuštění se nenačtaly okraje okýnek. Nedařilo se mi za boha
najít příčinu, restartoval jsem několikrát celý okenní manažer,
Metacity, přeinstalovával co se dalo. Bez reakce. Jediné co
pomáhalo bylo dát Metacity do programů po spuštění, ale to bylo
dost blbé řešení, něco jako kdybych díru na autě zalepil izolepou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebudu vás napínat, po ztracené hodině času jsem
&lt;a href="http://ubuntuforums.org/showpost.php?p=7610738&amp;amp;postcount=4"&gt;našel na fórech problém&lt;/a&gt;
který jasně říká, že když se v menu odstraní ty špatné věci, tak se
přesně tohle stane. Smazal jsem nějaká lokální nastavení v &lt;code&gt;~&lt;/code&gt; a
najednou se to rozjelo… Uff… WTF?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se tím menu vrátilo do zcela prehistorického stavu a spolu
s ním se &lt;em&gt;vyčistilo&lt;/em&gt; i menu od Wine, tady je příkaz, kterým lze win
aplikace do menu vrátit:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;export WINEPREFIX=~/.wine; find $WINEPREFIX/drive_c/ -name "*.lnk" -exec wine winemenubuilder '{}' \;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem ho &lt;a href="http://forum.winehq.org/viewtopic.php?t=3769"&gt;tady&lt;/a&gt;.
To se nehodí jen v těchto krizových případech, ale kdykoliv se vám
povede přes editor menu to Wine menu rozkopat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr: Mezi Windows a Linuxem žádný rozdíl není. Co vás nenasere
v jednom, nasere vás v druhém. Prašť jak uhoď. Ale Linux je
zadarmo, líp se v něm programuje a má hezčí okýnka :D&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Můj přítel T-Mobile</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile.html" rel="alternate"></link><updated>2010-06-15T08:58:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Když už přišla druhá faktura od T-Mobile, mého milovaného
operátora, v hodnotě 1000 Kč, řekl jsem si, že to asi nebyl nějaký
nárazový úlet způsobený změnou telefonu. Že to není úplně košer a
že bych to měl řešit.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bavím se&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kouk sem na útraty a je to jasné. Dvě hlavní položky jsou
&lt;strong&gt;internet a volání&lt;/strong&gt;. Mám tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt;, což znamená, že
máte celkem rozumné ceny a navíc si můžete vybrat pět lidí
z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;, kterým voláte levněji a posíláte jim SMS
zadarmo. Ačkoliv má ve spektru tarifů od T-Mobile tento ceny volání
proklatě nízko u pasu, stále je to tak nějak drahé. Tzn. pokud
budete volat, zaplatíte prostě majlant. Na volání si prostě musíte
dávat bacha a počítat každou pitomou minutu, ať už máte tarif
jakýkoliv. Co je (krom jiného) ale zvláštní na tomto tarifu? No,
když si to člověk propočítá, tak i kdyby neměl žádných svých
úžasných 5, kam by furt psal, tak ho vyjde levněji než ten původní
&lt;em&gt;BavSe bez Mých 5&lt;/em&gt;. A druhá věc – těch &lt;em&gt;Mých 5&lt;/em&gt; si lze nastavit na
lidi z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;. Toto spojení si zapamatujte, už ho nikdy
neuslyšíte. T-Mobile má veškeré tarify, zvýhodnění a akce jen a
pouze na čísla do vlastní sítě, takže pokud máte kamarády ve více
sítích, zaplatíte majlant ať chcete nebo ne. Ale to se přece
nestává, všichni jsme u T-Mobile, že?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Internetový rozmatlák&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuže, jak to pořešit? Koukněme se na internet. Pokud máte z reklam
a technických článků pocit, že internet v mobilu je věc tak
samozřejmá jako sníh v zimě, tak… máte pravdu. Stejně jako ten sníh
takovou samozřejmost čekejte možná tak ve Skandinávii :D Český
&lt;em&gt;rozmatlák&lt;/em&gt; v podání T-Mobile vypadá takto:
&lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetove-tarify"&gt;tarify&lt;/a&gt;
a
&lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetova-zvyhodneni"&gt;zvýhodnění&lt;/a&gt;.
Nebo tedy lépe řečeno znevýhodnění. Zaplatíte-li si &lt;em&gt;Surf+&lt;/em&gt;,
utratíte kilo za internet, který vám kvůli FUP za pár dní spadne na
nervydrásající rychlost a na konci účtovacího období zjistíte, že
jste platili polovinu přenosů, protože to nebyl web či e-mail. Kdo
kdy viděl filtrování trafficu podle typu komunikace? No nakonec
jsem si zaplatil &lt;em&gt;Surf&amp;amp;Mail+&lt;/em&gt; za 2 kila a s FUP 100 MB a tajně
doufám, že to zahrnuje trochu víc protokolů…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Voláš? Zaplatíš!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No a teď to proklaté volání. Jak ušetřit a volat? Koukněme se na
nabídku tarifů. &lt;em&gt;Pro mladé&lt;/em&gt; mám a není to ideální, tak jdeme dál.
&lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt; by snad šlo, &lt;em&gt;Rodinu&lt;/em&gt; nemám a mafii jsem ještě nezaložil,
na VIP tarify nemám. &lt;em&gt;Kreditní tarify&lt;/em&gt; jsou totéž co &lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt;, ale
bez těch několika lidí, které máte zdarma :)) . Tak se podívejme na
ty &lt;em&gt;Přátele&lt;/em&gt;. Nesmíme se nechat &lt;em&gt;ojebat&lt;/em&gt;(*) hvězdičkami, ty hezčí
sumy co vidíme v ceníku totiž platí jen první tři měsíce v případě,
že při registraci tarifu uvidíte přeletět netopýra přesně ve 02:01
skrz kotouč měsíce v úplňku a budete mít na sobě růžové ponožky
s Laponským vzorkem. Když tedy koukneme na ty černě napsané paušály
a spočítáme útratu, zjistíme, že je to bouda tak jako tak a
utratíme pořád dost peněz, ale že by to snad i s těmi pěti kamarády
zdarma šlo. Jenže ti kamarádi musí být co? Ze sítě T-Mobile! Takže
pokud máte ty blízké lidi i odjinud, pravděpodobně vám to
neřeší nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co třeba nějaké tarifní zvýhodnění na volání? No prošel jsem
všechna a kromě těch co už stáhli z nabídky neexistuje žádný bez
podmínky „jen v rámci sítě T-Mobile“. Teď napíšu něco, co bude
diskriminovat manažerky společnosti T-Mobile, ale milí lidičkové
z růžového operátora, za tohle bych vám nejraději uřezal koule.
Nakonec jsem si nechal tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt; a zkusil zvýhodnění
&lt;em&gt;Volání 50+&lt;/em&gt;, což mi dává 50 minut na volání navíc za hříšných
143 Kč měsíčně. Budu doufat, že na T-Mobile volám dost a že to
aspoň trochu pomůže, holt i s několika výpisy útrat zpět se budoucí
vývoj mého užívání telefonu odhaduje špatně a musí se
experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé mě to má zase vyjít na nějakých 500 Kč měsíčně s tím, že to
určitě přeteče a pokud budu mít štěstí, zaplatím příští měsíc snad
jen kolem 700 Kč a ne mnohem více, protože v těch výdajích a
reálných nákladech se u T-Mobile prostě vyznat nedá. Na cenách pod
a kolem 500 Kč jsem ještě nedávno byl, jenže pak jsem začal víc
volat a používat internet a buch buch, najednou sponzoruju svého
operátora nemilými částkami. Internet je tak nějak můj specifický
požadavek a T-Mobile na něj nemá rozumné tarify, ale s tím voláním
se smířit prostě nechci. Telefon je na volání a já nechci počítat
každou minutu…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vodafone?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi řekla, že není konkurence, tak se třeba ty
internetové tarify moc nemění. Tak se na to koukněme. Tarif na míru
od Vodafone: 125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS
(1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně a
&lt;em&gt;bez smlouvy&lt;/em&gt;. Bohužel mi slečna v T-Mobile také řekla, že u nich
mám smlouvu do listopadu a ta nelze zrušit dříve, i kdybych ji
chtěl hned vyplatit. Nebo tedy lze, ale složitě a nesmím pak přejít
k jinému operátorovi :) . A konec smlouvy si musím pohlídat, jinak
se mi o rok sama prodlouží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi také řekla, že jsem u nich nepřetržitě 9 let.
No jo. A co z toho mám? Myslím, že kulatiny slavit nebudeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*) … terminus technicus&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Nové Ubuntu Lucid Lynx mě nenadchlo</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/nove-ubuntu-lucid-lynx-me-nenadchlo.html" rel="alternate"></link><updated>2010-05-11T16:56:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/nove-ubuntu-lucid-lynx-me-nenadchlo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Moje dojmy z nového systému jsou rozporuplné, protože změny jsou
takové nějaké rozpačité a poloviční.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Upgrade proběhl v pořádku, ale úvodní obrazovka při spuštění je
pomalu v ASCII a prolítávají na ni výpisy spouštěných komponent. To
asi autoři nezamýšleli. Fialová barva je mi ukradená, stejně ji
vidím jen při spuštění a na ikonkách. Naběhnutí systému je asi
rychlejší, ale koho to dnes trápí :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Panel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Změny na hlavním panelu se mi nelíbí. Messaging menu je k ničemu,
pokud mám co nejvyšší tendenci nenechat se otravovat žádnými
notifikacemi (maily, IM, …). Odebrat nejde. Chápu, že nová
oznamovací oblast má za úkol oddělit systémové prvky od aplikací,
ale to se právě vůbec nepovedlo. Nezahrnuje wi-fi (to zůstalo
v notifikacích) a nově je navíc v notifikacích indikátor
klávesnice, který býval jako applet. Totální zmatek. Gwibber vypadá
celkem fajn, ale nepochopil jsem, kam se spouští nebo schovává,
takže nadále používám TwitterFox (aka Echofon) ve Firefoxu. Popisek
v messaging menu „Broadcast“ mi přijde jako totální WTF. Globální
změny statusu jsou hezká teorie, ale nulová praxe. Zřejmě bylo
záměrem udělat jedno okýnko, kam napíšu status a pošlu do celého
světa (Twitter, Facebook) a kde si nastavím stav a pošlu do všech
aplikací (online, offline). No to jednak dělat nechci a jednak to
nefunguje pro všechny (Skype?). Designově mi přijde nová verze
Ubuntu dost rozpolceně. Polovina věcí je předesignovaných, polovina
ne, někde design dost kulhá. Ovládací prvky na liště se jednou po
zmáčknutí tváří jako tlačítko, jednou mají hezký černý podklad…
Tuším jsem někde četl o tom, že bude i nový panel na datum a čas,
který se mi vůbec nelíbil, ale buď to neprošlo, nebo mi záhadou
zůstal starý GNOMEácký, za což jsem fakt rád. Také oceňuji, že si
systém už konečně pamatuje nastavení klávesnice i po restartu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quo vadis, GNOME?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tu horní oblast by mělo řešit přímo GNOME a né Afričani
z Canonical. Co jsem ale koukal na GNOME 3, tak to je v nějaké
mimozemské dimenzi od oka nepraktického shellu a nějaké automatické
celosystémové knihovny zeitgeist (kterou budu zřejmě jako všechny
jiné knihovny nenávidět), místo toho, aby řešilo aktuální
problémy.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nautilus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Od nového Nautilu jsem čekal hodně, měl být konečně dvoupanelový.
Jenže to by nebyl Nautilus, aby si nevymyslel nesmyslné klávesové
zkratky a nikde je neumožnil změnit. I když ještě větší bolest než
nemožnost ty zkratky změnit je jejich naprostá absence. V Nautilu
s klávesnicí totiž neuděláte vůbec nic. Místo aby vyřešili tohle a
zakomponovali Nautilus Elementary, tak se bijí v prsa možností
rozdělit okno na dvě, což ale bez klávesnice nemá žádný význam.
Záložky jsou navíc podivně přes celou délku aplikace – no čert to
vem, ale hezké to není.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ovládací prvky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;U okýnek se přesunuly ovládací prvky vlevo. Nevím, jestli je to
další věc odkoukaná od Macu, každopádně v současné chvíli to fakt
nemá žádný význam. Je mi to docela jedno kde budou (věřím, že si
zvyknu), ale tak nějak nechápu, proč to bylo provedeno. Četl jsem
něco o prostoru pro jakési rozšířené kontextové ovládací prvky
napravo, ale ty nikde nejsou, takže ten přesun vyznívá do prázdna a
je to co? Je to WTF.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Programy, které mě těší&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No aspoň se budu těšit na nové verze Docky. To mi dost usnadnilo
práci s aplikacemi a jen je škoda, že je takové nedodělané a má
spoustu chyb. Takový Dock bych si dokázal v GNOME 3 představit.
Musí se uznat, že jak nemám moc rád Apple, některé nápady mají
dobré (teď nemyslím ty od Xeroxu ;D). Mac bych na kompu nechtěl (ne
z přesvědčení, ale ze špatné zkušenosti), ale nějaké pěkné distro
které od něho kopíruje nápady by se mi asi líbilo. Taky jsem
narazil na Swiftfox, což je odnož Firefoxu kompilovaná přímo pro
určité procesory. Jede rychleji, takže
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Red_Panda"&gt;panda&lt;/a&gt; musela z domů a
nahradila ji konečně tedy
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Swift_fox"&gt;liška&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr? Aspoň nebudu trávit tolik času u PC. Hmmmh. Howgh. Jdu ven.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="linux"></category><category term="názory"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Chcete-li se jednou živit webdesignem, nechoďte dělat inženýra na VUT FIT</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit.html" rel="alternate"></link><updated>2010-04-07T16:37:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vyvrcholení mého rozhořčení. Zatímco
v &lt;strong&gt;bakalářském studiu na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz"&gt;FIT VUT&lt;/a&gt; jsem spatřoval určitý smysl a bavilo mě&lt;/strong&gt;,
magisterské mě nijak neuspokojuje. Kdysi jsem rozepsal článek,
který měl být oslavou této školy, protože se mi na ní fakt líbilo.
Můj vztah ke škole je však již zcela chladný a mé studijní zapálení
minimální. Mám za to, že si za to může sama a zkusím krátce
nastínit proč.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;VUT FIT má magisterské obory na prd&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejprve můj
&lt;a href="https://twitter.com/littlemaple/status/11262501696"&gt;tweet o bilanci předmětů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na fakultě se letos otevřela
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/msc/program-l.php?id=6"&gt;spousta nových oborů&lt;/a&gt;.
K webdesignu se blíží obor Informační systémy, ale jeho
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/msc/stplan-l.php?id=91"&gt;stavba&lt;/a&gt; je
tristní. IS samotných se týkají Pokročilé databázové systémy,
Management projektů, Analýza a návrh informačních systémů,
Bezpečnost informačních systémů, Pokročilé informační systémy.
5 předmětů z 15 povinných. Co je proboha ten zbytek?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předměty, které byste si nikdy v životě nezapsali, jsou povinné.
Předměty, které byste si zapsali jako volitelné, kdyby vás
zajímaly, jsou povinně volitelné. A konečně ty, jež máte volitelné,
byste měli nejraději jako pilíře vašeho oboru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předměty v oborech jsou povětšinou „společné“ a tudíž se vašeho
oboru vlastně ani přímo netýkají, jen fakulta rozhoda, že by bylo
dobré, abyste o těchto tématech něco věděli. Fakulta, ne vy ve své
druhé životní dekádě, kdy byste už mohli vědět, v čem se chcete
vzdělávat. Kamarádi studují inteligentní systémy, grafiku,
marketing, bioinformatiku. Potkáváme se ale stále na těch samých
předmětech! Specializace minimální.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;VUT FIT nemá předměty o webdesignu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Klikněte &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/course-l.php"&gt;sem&lt;/a&gt; a
počítejte předměty zabývající se nebo se nějak otírající o tvorbu
webu. Bude vám pravděpodobně stačit jedna ruka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co nepoznáte z názvů předmětů je navíc to, že většina kurzů o webu
se motá kolem týchž témat. Že opakuje donekonečna středoškolské
znalosti HTML a přidává k nim teoretické pozadí (SGML, DOM, XML,
…). Jako revoluční technologie jsou ve skriptech většinou označeny
věci typu XHTML, někdy opravdu překvapí a zmíní se o AJAXu. To, že
web dnes přerostl v tak obrovské téma, že by nestačilo 15 předmětů
na kvalitní výuku jeho technologií, se na škole nijak neodráží.
Tato věta je ale trochu nefér, jelikož na to bychom zřejmě
potřebovali Fakultu WD, kde by byl děkanem Martin Malý, fakultním
časopisem by byl Zdroják.cz a nové trendy by přednášel Martin
Hassman. Mě by asi stačilo, kdyby FIT nezabalil problematiku WD,
ještě k tomu zcela neaktuální, do jednoho či dvou předmětů.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;VUT FIT nepořádá žádné přednášky o webdesignu a o jeho existenci v podstatě neuslyšíte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moje tweety budou asi hovořit za vše:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://twitter.com/littlemaple/statuses/11758034097"&gt;Seminář o webdesignu na FI MUNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://twitter.com/littlemaple/statuses/11327777859"&gt;Přednášky na FI MUNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bohužel je to všechno z FI MUNI, ale dění na pražských školách
tolik nesleduji a přijde mi to jako „fail“ i z toho důvodu, že mezi
FITem a FI je tady v Brně určitá rivalita. Zatímco na bakalářském
studiu, jak jsem naznačil v úvodu, FIT zřejmě vyhrává (a pěkně to
&lt;a href="http://oldblog.martinjanda.com/ostatni/mu-fi-vs-vut-fit/"&gt;popisuje Martin Janda&lt;/a&gt;),
magisterské je pro člověka jako já jednoznačně průšvih.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Závěr?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Studuji školu, kterou jsem si vysnil, zjišťuji však, že
přinejmenším pro magisterské studium jsem si měl asi vysnít jinou.
Můžete namítat, že FIT se holt zabývá jinými věcmi (a na špičkové
úrovni, třeba &lt;a href="http://speech.fit.vutbr.cz/"&gt;zpracování hlasu&lt;/a&gt;) a že
když budu něco chtít vědět o Aristotelovi a půjdu na veterinu, taky
nebudu spokojený. Jenže WD je dnes podle mého neskromného a
subjektivního pohledu nejprogresivnější a nejexponovanější oblast
IT. FIT se mu jako IT škola nemůže vyhýbat. Zaspal. A mě to štve.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Mlčet, to jsem já nedokázal</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal.html" rel="alternate"></link><updated>2010-02-19T16:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Moje oblíbená pasáž z filmu
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/10083-rok-dabla/"&gt;Rok ďábla&lt;/a&gt;. Rád ji
cituji, ale vždycky si ji musím někde najít, tak si ji napíšu sem,
ať je pro příště po ruce :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co je těžký?“&lt;br /&gt;
„Těžké je mlčet… to jsem já nedokázal.“&lt;br /&gt;
„Proč má člověk mlčet?“&lt;br /&gt;
„Aby slyšel melodie lidí kolem sebe.“&lt;br /&gt;
„Zpívají melodie?“&lt;br /&gt;
„Ne, spíš… když chodíš mezi lidma, tak slyšíš jejich melodie. To
z lidí stoupá jako… jako aroma. Když budeš mlčet, tak uslyšíš svoji
vlastní melodii.“&lt;br /&gt;
„Mlčet?“&lt;br /&gt;
„No..mlčet.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Někdy bych si přál umět mlčet :)&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="očima"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Sprcha</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/sprcha.html" rel="alternate"></link><updated>2010-01-31T11:56:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/sprcha.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Věnováno třem dobrým lidem, ale zvláště těm dvěma holkám.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Horká voda, mrazivý čas&lt;br /&gt;
dole mizí černočernou dírou&lt;br /&gt;
jistota v nás tenká jak vlas&lt;br /&gt;
ztrácí se v páře s poslední vírou&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V páře plnící poslední místa&lt;br /&gt;
a ta houstne a dech se chce zastavit&lt;br /&gt;
s každým pokusem otevřít ústa&lt;br /&gt;
s každým zoufalým pokusem promluvit&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kapky lepí čelo na zeď chladnou&lt;br /&gt;
spojují vlhké vlasy&lt;br /&gt;
potom jen tak bez emocí spadnou&lt;br /&gt;
tak začíná konec asi&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyhasl plamen a zbyl jen dým&lt;br /&gt;
kouř vzpomínek, úcty a lítosti&lt;br /&gt;
jak ale smířit, srovnat se s tím&lt;br /&gt;
že vpravím jed do milé bytosti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sahám do nicoty zastavit proud&lt;br /&gt;
nářku, myšlenek, vody a potu&lt;br /&gt;
vytrpět nezbytný poslední soud&lt;br /&gt;
a řezán tichem vnímat prázdnotu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kapky unikly jak víčka vadnou&lt;br /&gt;
spojují vlhké řasy&lt;br /&gt;
potom jen tak bez emocí spadnou&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a tak začal konec asi&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="rýmovaně"></category></entry></feed>