<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/fi%20mu.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě
práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí,
&lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj
vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě
odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity
marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své
vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;,
nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal
jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili,
že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde
neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Historie mého trápení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem
v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být
    spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu
    2010 &lt;a href="http://blog.javorek.net/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;.
    Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo
    být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha
    je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení
    prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou
    školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na
    práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa
    studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo
    studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi
    rychle šíří a
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;.
    Stávám se rebelem a definitivně
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/"&gt;odcházím&lt;/a&gt;.
    Jako odkaz příštím generacím píšu
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011
    opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou
    dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že
    v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/alma-mater/"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice
    splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti,
    jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších
    technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na
    otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se
    proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale
    neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a
    tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem
    blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a
    &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší.
    &lt;a href="https://twitter.com/littlemaple/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že
    &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;,
    dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic
    nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil,
    nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt;
    hlavní hrdina říkal, že ta
    &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt;
    a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké
    jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického
    nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr,
    konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní
    rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského
    studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak
    okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel
    nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu
    příbuzných oborech, nejspíše
    &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to
    širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej
    člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt
    stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je
    &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání,
    &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;,
    vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem
    šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou
    &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt;
    Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože
    &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných
    znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně
    &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená
    vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je
    dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu
    pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a
    povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život
    místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít
poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života,
tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně
tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro
hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to
ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku
2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle
něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval,
&lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do
depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval
i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere
až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci
a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo
neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého
(byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji
&lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat
mi přijde zajímavých a rád bych si o nich
&lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si
z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané
zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve
středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Čeho nelituji&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas
    geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či
    personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI
    většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské
studium. Jak jsem už tady na blogu
&lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/#toc-zaver"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;,
&lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;.
Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc.
Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít
raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem
to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani
nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale
nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví,
jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž
názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl
bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde
bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co si myslí jiní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení
následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte,
nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto
svého handicapu, např.
&lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt;
nebo sledováním
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; –
    &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt;
    Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však
    z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu,
    celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych
    dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem
    na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako
    designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co
    kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; –
    Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné
    polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po
    tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že
    mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak
    plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák
    vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí
    &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko
    se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když
    se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím
    díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní
    technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení
    ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych
    postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou
    střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův
    článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak
    je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců
    výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Druhý díl.
    &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt;
    A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou
    existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat
    slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní
    škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim
    výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích.
Můj je totiž spíš
&lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;.
Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně
názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic
zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil
takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Alma mater</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/alma-mater.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-25T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/alma-mater.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Někdy se zamýšlím nad tím, komu bych fandil na
&lt;a href="http://hokejovysouboj.cz/"&gt;vysokoškolském hokeji&lt;/a&gt;. Jestli VUT nebo
MU. Která z univerzit mi více přirostla k srdci? Která je pro mě
větším domovem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/158/" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Srovnání?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zřejmě nikdy nenapíšu velké srovnání mezi
&lt;a href="https://www.fit.vutbr.cz"&gt;FIT&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;.
Proč? Nabízí se napsat, že proto, že &lt;strong&gt;FI mě ničím neštve&lt;/strong&gt; a
nevyburcuje ve mě tím pádem asi nikdy dostatek potřebných emocí.
Jenže to je jen jedna strana mince – úplnou pravdou je, že FI mě
ani &lt;strong&gt;nedokáže natolik nadchnout&lt;/strong&gt;, abych měl potřebu ji za něco
vyloženě pochválit. Možná jsem už jen dlouhými studii otupělý a
spíš čekám, až dostanu diplom a ze škol konečně vypadnu, možná tak
nemám dost motivace k radikálním názorům. Ale možná je to prostě
tak a FI je pro mě neslaná, nemastná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/157/200x" /&gt;
FI MU není nijak špatná. Někdy překvapí, jak se ke mě hezky chovají
a jak mají kde co dobře zařízené, jindy si pod vousy zamumlám, že
to a tamto bylo na FITu řešené lépe. &lt;strong&gt;Rozdíl mezi FI a FITem&lt;/strong&gt; je
hlavně v následujícím:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;na FI z vás nesdírají kůži, místo projektů čekejte spíše
    cvičení s povinnou docházkou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chovají se k vám jako k člověku a ne jako k nesvéprávné ovci&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učí spoustu teoretického balastu (a když píšu spoustu, myslím
    opravdu přehršel)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle masových předmětů je tam přímo pyramidální množství
    malých kurzů o deseti, dvaceti lidech, kde jsou vyučovány různé
    zajímavé obskurnosti (určitě si vyberete tu svou)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;můžete si zapsat předmět z jiné fakulty (jaderné elektrárny,
    kultura Skandinávie, finština pro nefinštináře, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusíte umět programovat, abyste školu úspěšně zakončili&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;menzy jsou tragická bída&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Plus několik drobností, které bych spíše přiřadil rozdílu mezi
&lt;em&gt;univerzitou&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;polytechnikou&lt;/em&gt;. Kdo chce, má dostatečný prostor ke
své realizaci a může dělat klidně tolik projektů, kolik dělal na
FITu, jenže kdo to dělá? Poprvé za své VŠ studium jsem zažil klidný
listopad nebo prosinec. Byl tak klidný, že jsem si v něm raději už
napsal jednu zkoušku, abych nezlenivěl. Ano,
&lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/#toc-zaver"&gt;chtěl jsem na FI větší flexibilitu a volnost&lt;/a&gt;,
abych z toho stresu na FITu neskončil ve třiceti s únavovým
syndromem, ale popravdě, mám z toho válení šunek (čti
&lt;em&gt;chození do práce bez akademických povinností&lt;/em&gt;) skoro pocit viny.
Jasně, úkol splněn – jsem klidnější, vyrovnanější, spokojenější a
studuji dál kvalitní vysokou školu. Takže jen pro pořádek, změna
školy mi stále dává 100% smysl a &lt;strong&gt;rozhodně toho nelituji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;V exilu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jen spíš někdy té FI šeptám, „Holka, ty máš na víc.“ Ta fakulta má
obrovský potenciál, ale chybí tam takové to… jak to… prestiž? ;-)
Ne, spíš možná &lt;strong&gt;důslednost&lt;/strong&gt;. Prostě o něco málo větší drill. Na
FITu ten drill zase přebývá. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejlepší by asi bylo &lt;strong&gt;reformovat FIT&lt;/strong&gt;. Ubrat z toho jejich tempa
a z té šikany, posadit to na rozumnou laťku, ale neztrácet směr a
základní zásady. Vím, není to možné, ale představa je to pěkná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/156/200x" /&gt;
Připadám si jako v exilu. Myslím nakonec, že &lt;strong&gt;srdce&lt;/strong&gt; mi zůstalo
na Božetěchove, ale chodím na Botanickou, jelikož je to tam o dost
snesitelnější. Vnitřně
&lt;strong&gt;jsem prostě &lt;em&gt;fiťák&lt;/em&gt;, přístupem, vším, FIT mě vychoval&lt;/strong&gt;. Jenže
špatný režim je špatný režim a já nejsem z těch, kteří by svůj
život obětovali obracení světa k lepšímu. Vím, je to snazší, odejít
a dívat se na to zvenčí, než bojovat zevnitř a snažit se o změny.
Jenže škola není rodný stát a já nejsem zapálený akademický
revolucionář. Já jsem pragmatik a požitkář ;-) . Nakonec, mít
&lt;em&gt;z obou něco&lt;/em&gt; vůbec nemusí být k zahození, protože se pak člověk
umí na věci podívat z více perspektiv (viz Peter Chan na konci
&lt;a href="http://www.super.cz/7395-thajske-pc-air-obsluhuji-transsexualni-chlapci.html"&gt;tohoto článku&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;</summary><category term="fi mu"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Malý tahák k přechodu z FIT na FI</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-03T20:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem přes Vánoce napsal na studijní oddělení obou fakult a
čekal, co mi odepíšou. Na webu FI bylo, že jediný pracovní den SO
bude 29. 12. a bylo milé, že mi e-mail přišel přesně 29. 12. ráno.
A odpověděli mi hezky na vše, i když jsem se ptal asi na 6 věcí
najednou. Z FITu mi odpověděli dnes, což je taky fajn, dneska je
první pracovní den po prázdninách. A propos, kdo na fakultním webu
FIT najde stránku o SO, zaslouží plyšového bludišťáka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož neodcházím ze své alma mater sám, uvádím seznam informací,
které jsem v odpovědích na své otázky obdržel. Nebudu to raději
nějak výrazně citovat, nebo mi zase &lt;em&gt;někdo-z-vedení-školy&lt;/em&gt; řekne,
že (uváděním obecných faktů) vynáším na veřejnost soukromou
korespondenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby bylo jasno, studoval jsem na FIT 3 roky bakalářského studia a
poté 1,5 roku magisterského, informační systémy. To jsem si předem
prodloužil o rok, takže mě jakoby čeká ještě minimálně 1,5 roku
dalšího studia na FIT. Rozhodl jsem se však nyní s tímto studiem
skončit a přejít na letní semestr na FI, tam si naházet předměty do
1,5 roku studia a odstudovat tak vše ještě v čase, který mám na
studium zdarma :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;FIT&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pokud chci ukončit studium na FIT, musím si podat písemnou
    žádost a bude mi ukončeno ke dni podání žádosti. Jestliže chci
    nejprve udělat zkoušky za zimní semestr, žádost bych měl podat
    až potom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Škola mě údajně nevyhodí, pokud ani podruhé neudělám povinně
    volitelný (nebo úplně nepovinný) předmět. Vyhazovat by mě měla jen
    na povinných předmětech, které se vám nepodaří zopakovat (to se
    tedy v tomto semestru týká jen TINu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby se mi nepovedlo některou zkoušku udělat a hrozilo by mi
    ukončení pro nesplnění požadavků studijního programu, dostanu
    &lt;em&gt;Rozhodnutí o ukončení&lt;/em&gt;. Taková věc přijde poštou, v tomto případě
    asi až někdy v únoru. Jakmile jej převezmu, běží měsíční lhůta, kdy
    se proti němu mohu odvolat (podat žádost o přezkoumání). Tím lze
    prodloužit dobu, kdy jsem studentem, nejméně někdy do března. To se
    hodí vědět kvůli eventuální platbě dalšího studia (platil bych cca
    o 2 měsíce dřív, než kdybych studium sám ukončil na konci ledna).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby vás, stejně jako mě, napadlo školu jen přerušit, pak to
    samozřejmě jde, ale jen na polovinu standardní doby studia. Tedy na
    rok v tomto případě. Studium nelze přerušit v době, kdy vás chce
    škola normálně vyhodit kvůli neudělaným předmětům, takže to můžete
    udělat jen pokud zkoušky za zimní semestr dokončíte úspěšně. Po
    dobu přerušení ztrácíte status studenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;FI&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jestliže podáváte přihlášku na FI,
    &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/admission/master/index.xhtml.cs"&gt;můžete to udělat hned&lt;/a&gt;
    a nastupovat byste měli normálně už do letního semestru. Přihlášku
    podávejte do 15. 1. 2011. Samotné podání je záležitost pár minut.
    Pokud máte už vybraný obor, stačí vyplnit elektronicky přes IS pár
    formulářů a požadované čtyři stovky můžete dokonce v mžiku zaplatit
    po internetu kartou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podmínkou k přijetí ke studiu je bakalářský titul. Ten doložím
    tak, že při zápisu do prvního semestru přinesu notářsky ověřenou
    kopii diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jak rychle budu studovat (…rok? …1,5 roku? …dva roky? …osm
    let?) nemusím nikde explicitně deklarovat, je to zcela a jen na mě,
    jak se mi to v průběhu studia podaří naklikat do ISu a odstudovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud se mi nepovede nahustit studium do 1,5 roku, čeká mě
    minimálně jeden semestr, který budu muset zaplatit. Semestr studia
    na FI stojí (v tuto chvíli, tedy pro akademický rok 2010/2011)
    přesně 24.000,– Kč. K tomu dodám, že to je prý jedna z největších
    pálek za semestr v ČR. Tuším, že na FITu se za semestr platí kolem
    9.000,– Kč a pak se to stupňuje. Tyto dvě věty ale ověřené nemám,
    jsou z doslechu. Neměl jsem důvod se tím zabývat, zajímal mě jen
    semestr na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na ubytovací stipendium nebudu už mít nárok. Ubytovací
    stipendium může nárokovat jen student, který je zapsán ve svém
    prvním magisterském studijním programu na vysoké škole v ČR.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Přijímací řízení na FI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(doplněno 27. 1. 2011)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem podal přihlášku, dlouho svítilo v ISu, že je vše
v pořádku, akorát nejsem přijat. A dlouho se neobjevovaly žádné
informace, byl jsem nervózní a nebyl jsem v tom sám. Nedávno mi
konečně přišel alespoň nějaký e-mail a podle něj:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;31. 1. až 4. 2. se bude rozhodovat, jestli mě přijmou (asi na
    základě nějakého orákula…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. 2. až 11. 2. by mi mělo přijít vyrozumění.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14. 2. v 9:00 ráno je zápis, nezapomenout notářsky ověřenou
    kopii bakalářského diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No, hodně štěstí přeju! Do zkouškového i pro případný přestup :)&lt;/p&gt;</summary><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry></feed>