<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/finsko.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><entry><title>Hyvää päivää!</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/hyvaa-paivaa.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/hyvaa-paivaa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Narazil jsem v archivech na jednu pěknou věc, o kterou je škoda se
nepodělit. Je to díl z cyklu dokumentů „ach jak jsem byl kdysi
geniální a dnes už z toho umím velké kulové“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abych mohl úspěšně absolvovat předmět &lt;em&gt;kurz finštiny pro přežití&lt;/em&gt;,
musel jsem na konci semestru napsat esej ve finštině s předem daným
minimálním počtem slov. Jak to dopadlo si můžete přečíst :) . Dnes
už tomu sotva rozumím.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finnish essay&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hyvää päivää! Puhutteko te englantia? Ei? Hyvää… Nimeni on Jan
Javorek, mutta monta ystävä puhuvat minua Honza. Olen Tšekkista.
Olen kaksikymmentäyksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on kännykkänumeroni +358 466 592 093 (suomesta) ja
+420 732 967 830 (tšekkista). Minulla on musta Nokia 3110 Classic.
Nokia on suomesta! Ja minulla email on
&lt;a href="mailto:honza@jav..ek.net"&gt;honza@jav..ek.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on hyvää perhe. Minulla on äiti Jana, isä Jaromír, sisko
Iva ja veli Martin. Minun veli hänellä on vaimo Iva ja yksi poika
Lukáš. Minulla on isoäiti Helena ja isoisä Jan. Helena ja Jan ovat
minun äitiin äiti ja isä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minä pidän Suomi. Minä pidän Suomalaiset, sauna, Lappi, Oulanka,
mämmi, Vappu, Finnish Survival Course ja Inkeri Leiber. Pidän
luistella, lukea, pelata sählia tai syödä jäätelöä. Asun Oulussa
puoli vuotta ja rakastan ajaa pyörällä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lähden kotiin 17. toukokuuta. Olen surullinen. Suomi on kaunis.
Kiitos, minun aika Suomessa on hauskaa! Kiitos paljon.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="nerýmovaně"></category><category term="oulu"></category><category term="seriózně"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Kolo nebo MHD?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd.html" rel="alternate"></link><updated>2010-11-05T22:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady
se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou
&lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech
typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem
na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu.
Pokud vám nějaké roční kupóny do konce roku zbyly, můžete je
použít, ale do té doby si musíte koupit měsíční nebo prostě nějaké
jiné. Ten ztracený prostě propadá, ačkoliv mají v počítači, že
zaplaceno máte. Připomíná mi to
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/8221-volny-pad/"&gt;jeden film&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď několik strohých faktů. &lt;strong&gt;Zaprvé&lt;/strong&gt;, o prázdninách je brněnské
MHD na nic. Fakt. Nikam se nedostanete včas, na zastávkách čekáte
desítky minut, přestupy nefungují… Jak ve městě nejsou studenti a
i běžní lidi se rozutečou na dovolené, MHD umře. &lt;strong&gt;Zadruhé&lt;/strong&gt;,
z Finska jsem byl zvyklý jezdit na kole. Hodně. Všude. Kamkoliv
jsem potřeboval. &lt;strong&gt;Zatřetí&lt;/strong&gt;, Brno není Finsko. Je kopcovité a nemá
skoro žádné cyklostezky. Proto jsem v Brně na kole moc nejezdil a
pokud, tak spíš jen trochu, právě v létě. &lt;strong&gt;Začtvrté&lt;/strong&gt;, v mém
současném bydlišti je kočárkárna, kam dávám kolo, velmi snadno
přístupná. Člověk jen sleze schody, odemkne dveře, vytáhne stroj a
do pár vtřerin už si to může frčet kam chce. Paráda. No a
&lt;strong&gt;zapáté&lt;/strong&gt;, nouze pomáhá překonávat zábrany a především lámat
výmluvy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak se stalo, &lt;strong&gt;že jsem vyměnil MHD za kolo&lt;/strong&gt;. Na DPMB jsem byl
naštvaný a nové kupóny jsem si pořizovat odmítl. Jezdit na kole mě
bavilo a brzy jsem si zvykl na městský provoz. Co se navíc nestalo,
před volbami se v Brně objevila
&lt;strong&gt;spousta nových pruhů pro cyklisty&lt;/strong&gt; a stezek, takže se pohyb po
mnoha místech stal ještě jednodušším. Naučil jsem se čekat na
semaforech a řešit jednoduché křižovatky (nemám řidičák).
&lt;strong&gt;Výhody?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole se provětrám, užiju si počasí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sportuji skoro každý den, byť bídně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole nečekám, prostě jedu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole
    &lt;strong&gt;jsem v drtivé většině případů na místě rychleji, než pomocí MHD&lt;/strong&gt;.
    Je to tím, že nečekám, nepřestupuju, nemám zastávky a jedu trasou,
    jaká je nejkratší. Můj spoj je naprosto přímý a přestože po městě
    nejezdím obvzlášť rychle (zkuste si to někdy rozespalí po ránu :)
    ), vychází mi to lépe než tramvaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neslintají na mě důchodci, nemusím poslouchat kecy
    spolucestujících, smrdí mi pod nos jen výfuky, nikdo do mě
    nešťouchá, nikdo mě neprudí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mám svobodu.&lt;/strong&gt; Dostanu se velmi rychle tam kam chci a kdy
    chci. Když nestíhám, prostě do toho šlápnu. Když nespěchám, projedu
    se. Nevážu se. Užívám si.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V noci nemusím čekat na žádné rozjezdy apod., pokud jsem mimo
    centrum, kde bydlím. Samozřejmě mám na kole světla atd., bez toho
    by to nešlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;nevýhody&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole moc věcí neodstěhuju.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepřečtu si nic cestou. Neposlechnu si hudbu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musím se hýbat, i když se mi někdy nechce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Můžu se zašpinit, ale popravdě, stává se mi to velmi málokdy
    (mám blatníky). Doporučuju pásek na nohu, která je blíž řetězu,
    nebudou se vám pak kalhoty plést do kola.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Musím parkovat.&lt;/strong&gt; Musím kolo zamykat. Mohou mi jej ukrást
    (jezdím na starém Netvorovi, takže to se asi nestane) nebo okrást
    věci, které se na kole nachází.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Někdy se zpotím. Nejezdím rychle, takže běžně ne, ale některé
    kopce se „na pohodu“ vyjet nedají. Většinou mi však v cestě žádné
    takové nestojí. Je to spolu s cyklostezkama hlavní rozdíl oproti
    placatému Finsku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nevím, jak to bude vypadat &lt;strong&gt;v zimě&lt;/strong&gt;. Česká je ledová (tzn.
    kolem nuly, jsou náledí, námrazy, apod.) a jezdit se asi nebude moc
    dobře. Ježdění na normálním sněhu vím, že je v pohodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;U mě &lt;strong&gt;kolo zatím rozhodně vyhrává&lt;/strong&gt;. Někdy se tou šalinou svezu
(už mi platí ten poslední kupón), ale v drtivé většině případů
vyjedu na kole. Už jsem si na to celkem zvykl a mám to fakt rád.
Člověka to i &lt;strong&gt;pěkně nastartuje do nového dne&lt;/strong&gt;, když se ráno
projede na sluníčku a vítr mu fouká do vlasů :) . Myslím, že stejně
jako to jde ve Finsku, Švédsku, Dánsku, Nizozemsku a kdo ví kde
ještě, šlo by to i u nás. Jen by se toho lidi nesměli bát, nesměli
by být takoví lenoši a města by jim mohla jít trochu víc na ruku.
Ale co, mě je to vlastně fuk. Já jsem rád, že si můžu dělat co chci
a že mě v cyklodopravě teď nic podstatného nebrání. Článek jsem
napsal, abych se podělil o nadšení a poskytl srovnání, jaké se mi
nabízí.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="finsko"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Zimní halucinace</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/zimni-halucinace.html" rel="alternate"></link><updated>2010-01-25T11:45:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/zimni-halucinace.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ruka zebe!&lt;br /&gt;
Vločky z nebe!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cože?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koukněte na moulu&lt;br /&gt;
sní zase o Oulu.&lt;/p&gt;</summary><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/o-cem-uz-nenapisu.html" rel="alternate"></link><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/o-cem-uz-nenapisu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog.
Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí,
tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě
už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi
18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu
nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů,
ale už je to prostě daleko. To podstatné je na
&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a
&lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát
nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že
pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych
napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe.
Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy.
Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku
Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a
všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není
aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně
&lt;a href="http://blog.javorek.net/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;.
Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je
&lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows,
jaké jsou
&lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto,
jak si do střev Windows nainstalovat
&lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když
se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba
i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době
&lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna –
&lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň
twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě
taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá
opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco
delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve
byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou
o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou
i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa.
A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě
zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si
dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se
za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých
&lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Triviální změna</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/trivialni-zmena.html" rel="alternate"></link><updated>2009-08-17T16:47:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/trivialni-zmena.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Řekněme, že ve finských městech je život na pohled systematičtější,
lepší, hodnotnější a pěknější. Jenže v nich skoro nikdo nežije.
Nedostaneme v nich pořádné čepované české pivo, není v nich v létě
teplo a nežijí v nich naši kamarádi, musel bych si najít nové.
Spousta naučených věcí mi nebude fungovat, protože se tam mluví
finsky. Spousta věcí funguje jinak, třeba pošta. Na první pohled
lépe, ale prostě jinak. Spousta věcí nejde vůbec udělat. Třeba
stavět hrady z písku. Technicky to třeba nějak jde, ale není to
holt ono (a ano, v českých městech si zase nepostavím hrady z ledu,
ale požadavek byl na ty z písku). Je dost dobře možné, že existuje
pár procent Čechů, kterým takový život vyhovuje natolik, že jsou
ochotni podstoupit trápení se změnou a ve Finsku začít bydlet. Nebo
jim to vyhovuje tak moc, že tu změnu ani nepocítí. Prostě jim to
fakt sedne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostatním mohou být finská města sympatická, ale jsou srdcem tak
nějak středoevropští a vyhovuje jim to. Dokážou laškovat
s myšlenkou bydlet ve Finsku, ale uvědomují si kromě lákavých kladů
i všechny ty zápory, které by to pro ně znamenalo. Nemají chuť,
nemají koule, prostě jim nestojí za to podstupovat změnu, když
vidí, že by nebyla tak hladká a snadná, jako třeba pro jiné. Jsou
si vědomi toho, že v našich městech se krade a že po nich běhají
sprejeři, ale dokážou se s tím smířit. Mají tu své kamarády a mohou
využívat postupů naučených od narození (pošty, obchody, …), všichni
jim rozumí a oni mohou řešit opravdové problémy místo těch, jež by
přišly, kdyby změnili prostředí. Prostě, jednoduše řečeno, ačkoliv
se jim představa finského města zamlouvá, jsou více Češi než Fini a
proto zůstávají v ČR. Je to logické. Někdo je středoevropan, někdo
je seveřan, někdo holduje spíš zmatku středomoří. Obecně je to tak,
že když se narodíme v ČR, líbí se nám tu. Najde se, jak už jsem
psal, těch pár procent konvertitů, ale i těm je jasné, že těžko
přesvědčí všechny ostatní lidi v ČR, že „jinde je to lepší“. Vědí,
že je to lepší spíš proto, že oni jsou jiní a více jim to sedne. Ti
ostatní si do jiných krajin zajedou spíš jen na dovolenou nebo
maximálně na pár měsíců.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím si, že pokud zaměníme slovo Česká republika za Windows a
slovo Finsko za Linux, bude to fungovat dost podobně. Jen s tím
rozdílem, že konvertité nemohou či nechtějí pochopit, že někdo je
prostě víc Čech než Fin (i když se mu Finsko líbí) a stěhovat se
nehodlá. Změna operačního systému prostě není tak triviální, jak to
oni vidí. Vidí to nábožensky, idealogicky, fanaticky. Ach jo.&lt;/p&gt;</summary><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="názory"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Raahe</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/raahe.html" rel="alternate"></link><updated>2009-07-13T02:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/raahe.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Raahe je přístavní město, v podstatě 70 km od Oulu. OAMK v něm má
vzdálenou „fakultu“ informatiky a kdybych já chtěl studovat nějaké
opravdu informatické předměty, &lt;strong&gt;pravděpodobně bych skončil tam&lt;/strong&gt;.
V Raahe je pěkný univerzitní &lt;strong&gt;kampus&lt;/strong&gt; s historickými domy,
v nichž bydlí studenti a celý areál i město působí celkem rodinnou
a přátelskou atmosférou. V kampusu je i poměrně velká, dřevem (!)
vyhřívaná sauna. Lidi, kteří v Raahe jsou, si ale často stěžují, že
jsou &lt;strong&gt;odříznutí&lt;/strong&gt; od světa, od života, od dění například v Oulu.
Ono je to přeci jen malé finské město a zase až tak moc se toho
v něm neděje. Navíc předpokládám, že atmosféra, jakou jsme si
vybudovali na Otokylä, je tam spíše snem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Raahe jsme měli dva kamarády, Slováky Peťu a Viktora. Znali jsme
je už od Welcome day. Já jsem se s nimi stihl potom setkat
prakticky dvakrát – při floorbalovém klání, které se v Raahe
konalo, a při malém výletu do Raahe s Aničkou a Filipem těsně před
odjezdem z Finska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Floorball v našem podání byla vůbec dosti zábavná akce. V Raahe se
konal turnaj a my že prý pokud poskládáme tým, tak nás tam dovezou
autobusem z Oulu a můžeme hrát. Poskládali jsme dva, byl jsem
členem toho „hlavního“. Až na místě jsem se ale dověděl, že chlapi
to berou &lt;strong&gt;spíš jako srandu&lt;/strong&gt;, protože &lt;strong&gt;nikdy floorball nehráli&lt;/strong&gt;.
Martin Schratz sice hraje hokej, ale ono je to přece jen něco
trochu jiného… No, ale hlavně že jsme se bavili :) . Nazvali jsme
se &lt;strong&gt;The Birds&lt;/strong&gt; podle
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=fruHQhNe-UM"&gt;téhle písničky&lt;/a&gt;, Jano
nám dělal hlučného maskota (dělal to dobrovolně!) a Finové nás
pěkně vyklepli. Myslím, že se nám snad ani gól nepodařilo dát. Oni
to holt hrajou trochu víc profi a navíc se střídali a byli méně
unavení.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek/FloorballRaahe"&gt;Floorball v Raahe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek/MalyVyletikDoRaahe"&gt;Výletík do Raahe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Televize</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-televize.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-24T13:36:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-televize.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hlavní finská vysílací společnost je &lt;a href="http://yle.fi/"&gt;YLE&lt;/a&gt;
(&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Yle"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;). Je to národní
televize a je údajně koncipována velmi
&lt;strong&gt;podobně jako britská BBC&lt;/strong&gt;. Provozuje jak rádio, tak televizi.
Televizi nesleduji a finské rádio neposlouchám, takže asi přicházím
o dost ze zdejší kultury, ale pár postřehů jsem posbíral, protože
jsem občas televizi zahlédl a to nejen když hrál Kärpät nebo když
bylo MS v lyžování v Liberci a z televizí na benzínkách uprostřed
Laponska byla slyšet čeština. Hlavním a asi jediným postřehem,
který stojí za zmínku je, že
&lt;strong&gt;pořady v televizi jsou v původním znění s titulky&lt;/strong&gt;. Nikdy jsem
tu neviděl nic s dabingem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Titulky jsou
&lt;strong&gt;tak velké, aby je přečetla kdejaká babka, ale dostatečně malé na to, aby nepřekážely&lt;/strong&gt;.
Přijde mi to jako skvělý nápad. Jako cizinec mohu poslouchat
angličtinu, ale i jako Fin bych si pochvaloval, že ji mohu denně
poslouchat a že mám možnost vidět například opravdový původní výkon
herců. S Finy jsem se o tom bavil a jsou rozhodně rádi, že to tak
je. Mika mi dokonce řekl, že
&lt;strong&gt;možná i díky tomu umí ve Finsku dokonce i ta poslední stařenka alespoň pár anglických slov&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak nevím. Nechci snižovat kvality
&lt;strong&gt;českého dabingu, který je na světové úrovni&lt;/strong&gt;, ale má to něco do
sebe. Vše má své klady a zápory, některé filmy
(&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Louis_de_Funès"&gt;Louis de Funès&lt;/a&gt;?)
nebo seriály (Simpsonovi?) si moc v původním znění představit
neumím, ale přiznejme si, že to jsou spíše výjimky a že
&lt;strong&gt;je to o zvyku&lt;/strong&gt;. Já osobně zásadně preferuji původní znění,
protože slyším hlasy herců, mohu chytat angličtinu, nejsem odkázán
jen na český, často zvláštní překlad a někdy mohu zachytit i vtipy,
jež ani do češtiny přeložit moc nejde. A nejde jen o angličtinu,
rád si v původním znění prohlédnu i francouzský nebo finský film.
Je to &lt;strong&gt;o prožitku&lt;/strong&gt;. Pokud bych si tedy měl vybrat, z těch tří
typů dabingu co znám (český,
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=pXNBWyDXjMs"&gt;polský&lt;/a&gt; a žádný) sáhnu
spíš po &lt;strong&gt;žádném&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Sob a los</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/sob-a-los.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-22T14:39:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/sob-a-los.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aby bylo jasno… Po Finsku (a
&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/krimi.asp?c=A090408_113128_krimi_cen"&gt;nejen po Finsku&lt;/a&gt;)
se pohybují nejméně tři zvířátka, která vypadají relativně podobně
a lidé si je mohou plést. Tím prvním je &lt;strong&gt;jelen (EN: &lt;em&gt;deer&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;.
Všichni víme, co je jelen a jak vypadá, takže toho vynechám. V těch
dalších &lt;strong&gt;jsem měl nejdřív zmatek i já&lt;/strong&gt;, takže…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sob (EN: &lt;em&gt;reindeer&lt;/em&gt;; v Sev. Americe jelen karibu, EN: &lt;em&gt;caribou&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sob je postavou jako jelen, ale výškou možná i &lt;strong&gt;menší&lt;/strong&gt;. Má jiné
paroží a &lt;strong&gt;je chlupatější a žije severněji&lt;/strong&gt;. Sobů je plná
Skandinávie, ve Finsku jsou &lt;strong&gt;polodomestikovaní&lt;/strong&gt; a najdete je
všude. Pokud vidíte nějaké zvíře z auta nebo pokud si koupíte
v obchodě se suvenýry plyšáka s parohy, je to rozhodně sob. Popis
z Wikipedie přidávám spíš tak formálně, ale ta stránka na
Severských listech určitě stojí za přečtení.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Sob_polární"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.severskelisty.cz/priroda/sob.htm"&gt;Severské listy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;značka
    &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/timo_w2s/2484478448/"&gt;pozor na soby&lt;/a&gt;
    :) … jak píšu o odstavec níže, finská dopravní značka upozorňující
    na zvířata křižující silnici má obrázek losa, takže tato cedule je
    celkem vzácná&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/113/" /&gt;
Obrázek je
&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/mprinke/1159416091/"&gt;odsud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Los (EN: &lt;em&gt;elk&lt;/em&gt;; v Sev. Americe EN: &lt;em&gt;moose&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los je &lt;strong&gt;ohromné zvíře&lt;/strong&gt;, mnohem větší než sob. Má
&lt;strong&gt;úplně jiné paroží&lt;/strong&gt;, takové rozložité a placaté. Nejčastěji se
s ním ve Finsku setkáte na
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Hirvieläimiä_155.svg"&gt;této dopravní značce&lt;/a&gt;.
Vidět ho prakticky nelze, jen &lt;strong&gt;velmi vzácně&lt;/strong&gt;, protože žije
divoce, v lesích. Filip prý zahlédl losa v NP Oulanka. Myslel jsem
si, že los žije spíše ještě severněji než sob, ale jak si tak o tom
čtu, tak se mi zdá, že je to naopak. Los je jak v Severní Americe,
tak v Evropě původním zvířetem i v mírném podnebném pásu a jak se
lze dočíst na české Wikipedii,
&lt;strong&gt;dnes opět přichází do ČR od severu&lt;/strong&gt;. A jak jsem odkazoval
v druhé větě článku, dokonce si je tu srážíme autama.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Los_evropský"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.severskelisty.cz/priroda/los.htm"&gt;Severské listy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/114/" /&gt;
Obrázek je
&lt;a href="http://www.hickerphoto.com/moose-stag-ontario-9461-pictures.htm"&gt;odsud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="finsko"></category></entry><entry><title>Finské jaro</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/finske-jaro.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-19T13:58:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/finske-jaro.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;„Viděla jsem jaro,“&lt;br /&gt;
svěřila se vločka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Na půl oka spalo,&lt;br /&gt;
a že prý ještě počká.“&lt;/p&gt;</summary><category term="finsko"></category><category term="rýmovaně"></category></entry><entry><title>Laponsko</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/laponsko.html" rel="alternate"></link><updated>2009-04-18T08:18:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/laponsko.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Co je Laponsko? Opět si pomůžu univerzální babkou vševědkou – pošlu
vás na &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Laponsko"&gt;Wikipedii&lt;/a&gt; a pokud
umíte anglicky, jděte raději na
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sápmi_(area)"&gt;anglickou&lt;/a&gt;. Je potřeba,
abyste si uvědomili, že Laponsko (Sápmi) je
&lt;strong&gt;území na severu Skandinávie, jež nebere ohled na území států a rozkládá se od Norska přes Švédsko a Finsko až do Ruska&lt;/strong&gt;.
Jeho hlavním městem je &lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt; a má i svou vlajku. V Laponsku
žijí Laponci – &lt;strong&gt;Sámové&lt;/strong&gt;, hovořící svými &lt;strong&gt;vlastními jazyky&lt;/strong&gt;.
Těch je devět, jsou příbuzné Finštině, ale možná bližší Maďarštině.
Finové jim nerozumí. Sápmi má dokonce
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sápmi_national_football_team"&gt;svůj fotbalový tým&lt;/a&gt;.
Nejvíce Sámů žije v Norsku a původ v tomto etniku má např.
i &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sami_people"&gt;Renee Zellweger&lt;/a&gt;.
&lt;strong&gt;Sámové v pestrých krojích, příroda, sobi, polární záře. To je Laponsko.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Laponsko“ se ale také nazývá region severního Finska. Je
nejsevernější, největší (100 000 km^2^, pro představu – celá ČR má
80 000) a nejřídčeji osídlený. Největšími městy jsou hlavní město
&lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt;, které se nachází na polárním kruhu, &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt; se
sněhovým hradem a &lt;strong&gt;Tornio&lt;/strong&gt; na hranicích se Švédskem, kde se vaří
zlato Laponska, pivo &lt;em&gt;Lapin Kulta&lt;/em&gt;. Jediná dvě další města jsou
&lt;strong&gt;Sodankylä a Kemijärvi&lt;/strong&gt;. Takže si představte zemi větší než ČR,
kde je jen pět měst a největší z nich má počet obyvatel jako
Karviná ;) . No a do této země jsem se vydal s osmi dalšími lidmi
na třídenní výlet. Zajet si jen tak do celkem komerčního Rovaniemi
ale prý není to pravé Laponsko, tak jsme se rozhodli jet
&lt;a href="http://maps.google.com/maps?f=q&amp;amp;source=s_q&amp;amp;hl=cs&amp;amp;geocode=&amp;amp;q=Inari,+Finsko&amp;amp;sll=68.903097,27.026367&amp;amp;sspn=4.1971,18.874512&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;ll=68.982046,27.026367&amp;amp;spn=1.994404,9.437256&amp;amp;t=h&amp;amp;z=7&amp;amp;iwloc=A"&gt;daleko na sever, k Inari&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Den první, Kemi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V devíti lidech jsme pronajali auto a cestu jsme začali během
úterního dopoledne. Posádka byla složena z řidiče Narcisa, jeho
bratra, dvou kamarádů, Carmen, Rocío, Marty, Karoliny a mě. Jelikož
kompletně galicijská posádka neměla problém domluvit se
s Portugalkou Martou, byli jsme na výletě s Karolinou z Polska sami
dva anglicky hovořící. Oba jsme španělsky &lt;strong&gt;vesměs rozuměli&lt;/strong&gt;, ale
hlavně pro mě to bylo dost obtížné, protože mluvili velmi rychle a
někdy i dialektem. Nechytal jsem se. Úchylné „ušišlané
portugalštině“ Marty jsem nerozuměl už vůbec. Zprvu to tedy byla
sranda, ale časem se mi to
&lt;strong&gt;dost zprotivilo a docela mi ta španělština lezla krkem&lt;/strong&gt;. Na
druhou stranu musím říct, že tendence s námi mluvit anglicky byly,
ale protože Diegové (Narcisův bratr a jeden z kamarádů) anglicky
neuměli, nešlo to. Bylo lepší, aby dva lidi rozuměli trochu, než
aby jiní dva nerozuměli nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/95/" /&gt;
První zastávka byla v &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt;. Celá posádka se vydala do sněžného
hradu, kde já už jsem byl. Odpojil jsem se a
&lt;strong&gt;prošel jsem si město&lt;/strong&gt;. Není nic extra, ve Finsku se mu prý říká
nejškaredší město. Mě nijak extra škaredé zrovna nepřišlo, ale to
asi proto, že jsem viděl už leccos :) . V Lidlu jsem nakoupil
nějaké dobroty a procházel jsem se na mraze tak dlouho, než moje
hispánská &lt;em&gt;crew&lt;/em&gt; dorazila zpět k autu. Pak už jsme jeli jen stále
dál a dál na sever. Rovaniemi s polárním kruhem jsme projeli jakoby
nic a hurá do nekonečných horizontů pravého obrovského Laponska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/96/" /&gt;
Kdo mluvil španělsky a komu jsem velmi dobře rozuměl, byla
&lt;strong&gt;navigace v autě&lt;/strong&gt;. Když jsme byli uprostřed noci daleko na sever
za Inari, v místě, kde před námi byla nekonečná silnice daleko do
tmy, za námi stejně tak a vlevo i vpravo byl hustý jehličnatý les,
řekla „Zahněte doprava a jste na místě“. Nicméně nakonec jsme nějak
dojeli, hodná paní z penzionku nás donavigovala telefonem a vše
dopadlo dobře :) . Po tak dlouhé cestě (i se zastávkou v Kemi asi
12 hodin) jsme byli unavení, tak jsme se jen vybalili a moc už toho
nepodnikali. S kluky a Karolinou jsme ale nakonec přece jen šli
ještě ven. Koukali jsme na &lt;strong&gt;hvězdy&lt;/strong&gt;, užívali si &lt;strong&gt;ticho&lt;/strong&gt;,
&lt;strong&gt;blbnuli v nekonečném sněhu&lt;/strong&gt; a rozjímali nad úžasnou
&lt;strong&gt;přírodou&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Den druhý, Kaamanen (Jokitörmä)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já mám tenhle obrázek prostě rád:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/97/" /&gt;
Asi jej nemusím moc popisovat. Naše destinace se nachází daleko za
polárním kruhem. Když vidíte podle dopravních cedulí, že jste
300–400 km daleko od míst jako Nordkapp nebo Murmansk, je to
zvláštní pocit. Kaamanen je
&lt;strong&gt;severněji než celý Island, část Grónska, severněji než prakticky celá Kanada a Aljaška&lt;/strong&gt;.
A když se tak na tu Skandinávii dívám, říkám si… nebýt toho
&lt;strong&gt;Golfského proudu&lt;/strong&gt;, nevím nevím…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/98/" /&gt;
&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/99/" /&gt;
&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/101/" /&gt;
Kolem poledne jsme se se zapůjčeným náčiním vydali
&lt;strong&gt;lovit ryby na řeku&lt;/strong&gt;. Vyvrtali jsme do zamrzlé řeky několik děr,
ale nebylo to pořád ono, tak jsme šli dál a dál, až jsme se dostali
na obrovské zamrzlé jezero – &lt;strong&gt;Vastusjärvi&lt;/strong&gt;. Tam se Carmen v jedné
z děr podařilo jednu rybku chytit :) . Užívali jsme si pěkného
počasí, fotili, dýchali čerstvý zmrzlý vzduch. S Alexem a Narcisem
jsem se vydal napříč jezerem k jednomu z blízkých kopečků.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/100/" /&gt;
Brzy jsme se vzdálili tak, že jsme nebyli na dohled. Na kopečku byl
hodně &lt;strong&gt;hluboký sníh&lt;/strong&gt;, tak jsme si v něm zablbnuli a pak se
vrátili zpět na jezero. Ještě chvíli jsme tam dělali kraviny a
potom už jsme se opravdu začali pomalu vracet. Zatímco jsme se
klouzali po nezasněžených kouscích ledového krunýře jezerní
hladiny, zhoršilo se počasí a velmi snížila viditelnost. Podle
vlastních stop jsme došli zpět k ústí řeky a pak až do kempu. Po
cestě jsme dokonce našli jednu &lt;strong&gt;venkovní saunu&lt;/strong&gt;, ale bohužel
nepatřila k našemu penzionu, tak jsme ji nemohli použít. Vrátili
jsme se akorát v pět hodin, kdy měli přivést &lt;strong&gt;sněžný skútr&lt;/strong&gt; na
vyzkoušení. Pro všech devět lidí to vyšlo dohromady na 50 €, což
byla krásná cena, zajezdili jsme si chvilku na střídačku všichni a
pak už jsme se pakovali domů, na večeři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/102/" /&gt;
V noci jsme ještě vykoukli ven, jestli neuvidíme &lt;strong&gt;polární záři&lt;/strong&gt;.
Viděli jsme (potvrzeno místními), ale jen velmi slabou, spíš takový
„opar“. Ono na ty velké a barevné musí mít člověk opravdu super
štěstí… Den jsme zakončili u ohýnku v &lt;strong&gt;kota&lt;/strong&gt;, laponském týpí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/103/" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Den třetí, Rovaniemi (Santa Claus)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme se rychle posbírali a hurá zpátky. Teda hurá moc ne,
v Laponsku bylo krásně a zpátky se nám nechtělo. Ale udržovali jsme
si veselou náladu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/104/" /&gt;
„Na kafe“ jsme se zastavili na pumpě v Sodankylä, ale jediná
opravdová zastávka nás čekala až v Rovaniemi, ve
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Santa_Claus_Village"&gt;vesničce Santa Clause&lt;/a&gt;.
Ať už &lt;em&gt;Santa Claus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Joulupukki&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;Papá Noel&lt;/em&gt;, prostě se jedná
o toho
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Father_Christmas"&gt;chlapíka, co nosí dárky dětem na vánoce v kultuře západní Evropy&lt;/a&gt;.
Kromě Finska i docela hodně dalších evropských zemí věří, že Santa
Claus bydlí na polárním kruhu (v Americe spíš věří tomu, že bydlí
na severním pólu). Já nevěřím ani v samotného Santa Clause, páč mám
Ježíška, takže mě to moc netankovalo.
&lt;strong&gt;Vesnička mi přišla dost komerční a velmi drahá&lt;/strong&gt; a že bych z ní
byl přeúžasně nadšen se říct asi nedalo. Nejvíce se mi líbila pošta
Santa Clause. Tato reálná pobočka Finské pošty načančaná do
vánočního hávu se zdála nejméně „umělohmotná“. Dokonce měla dvě
schránky – &lt;em&gt;today&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;Christmas&lt;/em&gt;. Pokud hodíte poštu do druhé,
&lt;strong&gt;přijde až před příštími Vánoci&lt;/strong&gt;. Taky můžete napsat dopis
Santovi a poslat ho právě na tuto poštu. Mají tam přihrádky se
spoustou dopisů z různých zemí, které jim chodí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/105/" /&gt;
Na Santově vesničce se mi nejvíce líbil pocit toho, že jsem
&lt;strong&gt;na polárním kruhu&lt;/strong&gt;. Užíval jsem si to mnohem více než přítomnost
umělohmotných sněhuláků a tlusťocha v červených hadrech. Až zavřeli
i ten poslední obchod se suvenýry a slunce téměř zapadlo, nezbylo
než nasednout zpět do auta a rozjet to směr Otokylä. Čekalo nás do
Oulu ještě &lt;strong&gt;nějakých pár set kilometrů&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lapland The Movie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kromě spousty fotek jsem si přivezl i nějaká ta videa. Pospojoval
jsem je ve vysoce oceňovaném &lt;strong&gt;patnáctiminutovém filmu&lt;/strong&gt; o několika
epizodách. Na &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;YouTube&lt;/a&gt; ale
nelze nahrávat delší jak desetiminutová videa, takže jsem jej
nakonec stejně
&lt;a href="http://www.youtube.com/view_play_list?p=D60FA75FFB9220F0"&gt;nahrál po jednotlivých dílech&lt;/a&gt;.
Přeji příjemnou zábavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Video jsem udělal v programu
&lt;a href="http://www.virtualdub.org/"&gt;VirtualDub&lt;/a&gt;, který je &lt;strong&gt;zdarma&lt;/strong&gt;, ale
pro běžného smrtelníka poměrně „geekovským“, zdlouhavým a náročným
způsobem. Pokud chcete udělat podobný „film“, studujte IT a naučte
se s VirtualDubem, nebo si &lt;strong&gt;kupte&lt;/strong&gt; něco lepšího (pochybuju, že
lepší programy na úpravu videa jsou zdarma).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Odkazy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.snowcastle.net/en/"&gt;LumiLinna&lt;/a&gt;, nějvětší sněhový
    hrad na světě, &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.jokitorma.net/en/"&gt;Jokitörmä&lt;/a&gt;, kemp s penzionem,
    kde jsme bydleli v &lt;strong&gt;Kameenen&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.santaclausvillage.info/eng/village.htm"&gt;Santa's Village&lt;/a&gt;,
    vesnička Santa Clause, &lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="zážitky"></category></entry></feed>