<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/ner%C3%BDmovan%C4%9B.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><entry><title>Hyvää päivää!</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/hyvaa-paivaa.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/hyvaa-paivaa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Narazil jsem v archivech na jednu pěknou věc, o kterou je škoda se
nepodělit. Je to díl z cyklu dokumentů „ach jak jsem byl kdysi
geniální a dnes už z toho umím velké kulové“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abych mohl úspěšně absolvovat předmět &lt;em&gt;kurz finštiny pro přežití&lt;/em&gt;,
musel jsem na konci semestru napsat esej ve finštině s předem daným
minimálním počtem slov. Jak to dopadlo si můžete přečíst :) . Dnes
už tomu sotva rozumím.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Finnish essay&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hyvää päivää! Puhutteko te englantia? Ei? Hyvää… Nimeni on Jan
Javorek, mutta monta ystävä puhuvat minua Honza. Olen Tšekkista.
Olen kaksikymmentäyksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on kännykkänumeroni +358 466 592 093 (suomesta) ja
+420 732 967 830 (tšekkista). Minulla on musta Nokia 3110 Classic.
Nokia on suomesta! Ja minulla email on
&lt;a href="mailto:honza@jav..ek.net"&gt;honza@jav..ek.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on hyvää perhe. Minulla on äiti Jana, isä Jaromír, sisko
Iva ja veli Martin. Minun veli hänellä on vaimo Iva ja yksi poika
Lukáš. Minulla on isoäiti Helena ja isoisä Jan. Helena ja Jan ovat
minun äitiin äiti ja isä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minä pidän Suomi. Minä pidän Suomalaiset, sauna, Lappi, Oulanka,
mämmi, Vappu, Finnish Survival Course ja Inkeri Leiber. Pidän
luistella, lukea, pelata sählia tai syödä jäätelöä. Asun Oulussa
puoli vuotta ja rakastan ajaa pyörällä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lähden kotiin 17. toukokuuta. Olen surullinen. Suomi on kaunis.
Kiitos, minun aika Suomessa on hauskaa! Kiitos paljon.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="nerýmovaně"></category><category term="oulu"></category><category term="seriózně"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Friendship</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/friendship.html" rel="alternate"></link><updated>2010-05-23T01:44:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/friendship.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pár zajímavých citátů o přátelství, které se mi líbí a teď
navíc hodí.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A friend can tell you things you don't want to tell yourself.&lt;br /&gt;
\~Frances Ward Weller&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A friend accepts us as we are yet helps us to be what we should.&lt;br /&gt;
\~author unknown&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Tis a great confidence in a friend to tell him your faults;
greater to tell him his.&lt;br /&gt;
\~Benjamin Franklin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="anglicky"></category><category term="ego"></category><category term="nerýmovaně"></category></entry><entry><title>Goethe Reloaded</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/goethe-reloaded.html" rel="alternate"></link><updated>2008-12-22T01:26:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/goethe-reloaded.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Někde žije starej kantor. Třeba z univerzity, profesor CSC SC
tralala inženýr architekt a nudí se, protože počítačové hry jsou na
něho moc nová věc, on těm počítačům moc nerozumí, v televizi běží
akorát Manuela a Esmeralda, možná tak Smotánka, takže zase prd…
Fotit přírodu ho nebaví. No ale že má doma přece jen ten počítač,
tak zjistil, že tam jsou nějaký růžový stránky, kromě těch
s e-mailem. Tam na tom Internetu jako. A jak to párkrát viděl, říká
si… Sakra, já ještě nejsu tak starej, když si vemu tuhle modrou
šálu a oholím se, sem docela ještě fešák, skoro jako Belmondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No líbí se mu holka odvedle. Nějaká středoškolačka. Dejme tomu, že
nechodí na gympl, ale třeba na nějakou obyčejnou střední, takže ji
inteligenti moc neberou a kašle na něho. On ji sice zdraví ve
výtahu, ale ona jenom obrací oči v sloup a snaží se zesílit ajPod,
aby si ho nemusela všímat. Tak jde náš pan profesor do agentury
„Ďábelská seznámení“ a tam si dohodne, že mu ji nějak
zprostředkují… No ale víte jak to je, učitelský platy vlastně
nejsou nic moc… Holt že tam ale dělá známej, dohodli se na tom, že
zaplatí „v naturáliích“. Bude na oplátku za agenturu roznášet
nějaký letáčky a chodit ke klientům domů podepisovat smlouvy, no
skoro horší práce než podomní prodavač čistidel na sporák nebo
pojišťovák. Ale když on ji tak chtěl… Takže si řekne: „Co už! Je to
sice na prd, ale za tu Gertu to stojí.“ Gerta ne, to je hrozný
jméno. Hilda… Hilda taky ne… Mohla by to být třeba Kristýna,
předloha ve Faustovi byla prej pobožná. V mém příběhu teda pobožná
nebude, protože to už prej dneska není moderní, ale má strašně ráda
Tokio Hotel a Simple Plan, to se dá přirovnat k náboženství. Mívala
ráda i Sámera Issu, ale to už není in. To bejvala mladá a hloupá,
že jo, na to se nesmíte tak koukat. Jo a starý filmy s Belmondem
nesleduje, takže pan profesor ji fakt nepřitahuje. To jen taková
malá odbočka…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No… Takže ta agentůra jde, odchytí si Týnu před školou a nabídne
jí, že pokud se vyspí s pseudobelmondem z jejího baráku, tak jí
dají co bude chtít. Ona že jako hulení nebo tak, ale to že prej ne,
v tom oni nejedou, oni jsou slušnej podnik. Tak se nakonec dohodli
na všech originálních CD Tokio Hotel a bylo to. Vyspali se, ale ona
holt prášky ještě nebrala a kondom byl jenom reklamní, dostala ho
někde na propagační akci Volksbank v přívěšku na klíče… Nebo snad
Jobs.cz? Teď už ani nevěděla… Každopádně to moc neustál. Ale
nevšimli si, no profesor pak roznášel letáčky, ona chodila do školy
a dál poslouchala Tokio Hotel v ajPodu. Ha! Tady má můj příběh
chybu. Na co jsou jí CD, když má ajPod? Ale ono je to asi jedno,
ženský jednají nelogicky a nedeterministicky, zvlášť když jde
o náboženskou lásku k Tokio Hotel. Nebo JŮTŮ. Nechám to tam. No,
zpět k příběhu. Copato se nám v něm nestalo…!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Najednou přinde na gyndu a řeknou jí tam, že bude mít malýho. Nebo
malou. To asi ještě nejde úplně zjistit. A Týna… „No kua, co já
budu dělat ve čtrnácti s fakanem? Ještě aby vypadal jako ten
profesor plesnivej, a byl stejně tak slizskej :-( &lt;em&gt;FŇUK&lt;/em&gt;“ No hrůza
hrůzoucí. Teď de dom, řeší se svou nejlepší kámoškou po esemeskách
(no, to raději ne), že je těhotná a kdesi a cosi. Enemže už je
pozdě na nějaký „den poté“, ono už je „týdny poté“, takže smůla.
Buď si belmonďátko nechá, nebo potrat. No a teď jak to řekne mámě,
žejo, no a ještě že už nemá otce, ten by ji určitě zabil na místě.
To že nemá otce je jasný, to si vymyslel Goethe, takže je to i v mé
interpretaci. A dává to smysl, protože Týna je EMO, je psychicky
labilní a to proto, že má komplex ze ztráty otce. &lt;em&gt;FŇUK&lt;/em&gt;. Ten
bohužel zahynul ožralej pod kombajnem, byl to alkoholik a
traktorista, ale jinak milej chlap. No prostě taky díky tomu ji šlo
lehce přemluvit na tohle, no chudák holka, ještě pár let a chytne
se taky alkoholu a ještě i drog, už to vidím. Ztracenej případ. Ale
zpět k pointě. Její kámoška to samozřejmě rozkecá úplně všude, páč
je to kráva, žejo, takže ve třídě je z ní najednou ku-va, no
přišerne! Aspoň že doma máma samo nic netuší… Holka začne nosit
místo trojek čtverky (to jako ve škole, ne podprsenka), bo je úplně
na prašky, začne se uplně kácet. Máti na ní pozna, že mladé přibylo
jebáků na ksichtě a že ta půlka hlavy co de vidět (druhá je pod
sčesanou afinou) je nějaká smutnější než obvykle, tak si ju veme
bokem a začne s ní řešit problémy a rýpat jí do svědomí. Tak se
mladá svěří… no mama ju málem zabije. Pak ju ale trefi šlak, odveze
ju ambulance a zůstane ve špitále (takže nemůže nabonzovat agentůru
ani profesora, je mimo vědomí… jo, takhle to dává smysl, můžem
pokračovat). Holka zůstane doma sama a je úplně totálně v ř-ti,
bojí se aby ju nevychmátla sociálka a nehodila do domova, bojí se
co s děckem… No horror. Profesor neni věčně doma, ale esemeskou jí
napsal, že o děcko se budou klidně starat, že je to vlastně hezký.
No fakt na provaz, ne. Jakože ona ho fakt nemusí, ne, takže stejně
žádná výhra v loterii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No průser prostě. Přestane už uplně chodit do školy, zůstane doma,
přečte nějaký články na netu o tom co dělat když je těhotná a co
nedělat (jako, hledala nejdřív něco v Bravo Girl! ale to svým
obsahem zcela selhalo – poprvé v jejím životě!), takže si jenom
začne píchat piko a začne chlastat rumy. Máma v nemocnici se moc
nelepší… Nakonec dojde k domácímu porodu, holka zhroucená,
vyfetovaná, rozplácnutá na zemi. Aby neměla bolesti, dala si
dvojitou dávku, takže ležela na zemi 4 dni a za tu dobu jí umře
dítě (já vím, velká inspirace Trainspottingem, ale co mám dělat,
tam to bylo hrozně emotivní, vrylo se mi to do hlavy). Když se
probere z kómatu a hledá další dávku, najde dítě a dostane
histerický záchvat a utrápí se k smrti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Smutný co? Je to tak. Ale Faust taky nekončí vesele. A verze od
Disneyho zatím není.&lt;/p&gt;</summary><category term="nerýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Částice</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/castice.html" rel="alternate"></link><updated>2008-03-23T02:15:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/castice.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nadechla se. Rozběhla se a zhluboka se znova nadechla. Přes tvář,
můžeme-li to tak nazvat, jí přeletěl úsměv. Ač běhala, dýchala nebo
se smála, byla zvláštní. Jenomže zvláštní byli všichni. Dýchala
vlastně? Měla tvář? Byl to úsměv? Ach… Neznáme je. Jsou zcela jiní
a my o nich nevíme nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pohltila životodárnou směsici plynů plnící atmosféru a těšila se.
Při nádechu se jí zvedla hruď a napnuly svaly. Malinko, ale přece.
Molekuly putovaly jejím tělem, látky se přeměňovaly, energie
přelévala. Hluboko v jejím nitru, tam, kde se nacházelo jádro
jejich života, fungoval orgán na bázi ochlazování a zahřívání
částic. Během nepostřehnutelného okamžiku se celý proces, díky
němuž byla živa, odehrál 700 000×. A v jednom jediném takovém cyklu
bylo třeba zahřát a ochladit všechny životodárné částice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Částice. Ano, všude kolem bylo potřeba nechat jiné prvky
vybuchovat, rotovat, přitahovat se, existovaly roje kamínků
zajišťujících ochranu před nemocemi, speciálními funkcemi vybavené
komety nebo mlhoviny významných látek. Nic ale nenahradilo ony
životodárné částice. Každá jedna taková částice byla mikroskopická
kulička, na níž vlastně vládl vlastní život. Celý ten systém na ní
zabezpečoval určitou funkci nebo odezvu vůči tělu. V pravidelných
cyklech pak musela být částice globálně zateplována nebo radikálně
zchlazena, aby se kontrolovaly životní podmínky a vše bylo stále
pod vlivem potřeb těla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedna taková částice byla Země. Žili na ní lidé a to, co pro tělo
bylo nepostřehnutelným zlomkem života, pro obyvatele Země byly
miliardy miliard let. Byli jen částicí v obrovském světě zcela jiné
biologie. Byli buňkou.&lt;/p&gt;</summary><category term="nerýmovaně"></category></entry></feed>