<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/net.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><entry><title>Quo vadis, Google?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/quo-vadis-google.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/quo-vadis-google.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci.
Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a
jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na
podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu. Pokud vás rozčilují štěky bez pádných argumentů, běžte si raději &lt;a href="http://www.kytara.cz/basne/"&gt;číst pěknou poezii&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Code:&lt;/strong&gt; Zrušili vyhledávání v OpenSource. Google Project
    Hosting je zastaralý chudák, všichni odešli na GitHub nebo
    BitBucket.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mapy:&lt;/strong&gt; Mají stále nějaké novinky, ale StreetView se v Brně
    asi nedočkám (možná za pět let, autíčko stále potkáváme), ruční
    měření je nepoužitelné. Nejčastěji teď sahám po Mapy.cz, ruční
    měření je tam perfektní a ptačí pohled měli první.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube:&lt;/strong&gt; Upřímně, pro člověka, který chce nahrávat seriózní
    videa na internet, je mnohem lepší volbou Vimeo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google+:&lt;/strong&gt; Nepotkal jsem službu, kam by to Google narval tak,
    že bych si řekl „jé, tady je to fakt užitečné!“ Asi proto, že to
    užitečné opravdu není. Nemůžu říct, že Twitter a Facebook jsou
    alternativami ke Google+, protože dodnes nevím, k čemu mám Google+
    používat. A k tomu nepotřebuji hledat alternativu. Všude s tím
    akorát otravují. Google+ je v Google službách asi jako stovka
    billboardů u dálnice D1. Jsou k ničemu, rozptylují, hlásí se stále
    o slovo… ale vy jste tam sakra abyste řídili auto a někam se
    dostali!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Merchants:&lt;/strong&gt; Heuréka je nejlepší. Ani Zboží.cz na ni nemá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Picasa:&lt;/strong&gt; Program začal být nepoužitelný už dávno. Web
    zmršili zavedením jakési podivné pseudosociální homepage, následně
    ho nechali zastarat a teď to schválně nepřeklápí do nového, aby
    lidi sami odešli na Google+, protože jsou tam fotky moderněji
    udělané. Až to překlopí, obávám se, že Picasa už existovat nebude a
    zbude pouze Google+. Osobně už dlouho zamýšlím odchod na Flickr,
    ale čekám, co bude s krachujícím Yahoo, které ho vlastní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Android:&lt;/strong&gt; Koupil jsem si místo Androida obyčejnou Nokii
    C2–01.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/"&gt;Důvodem nebyl Google&lt;/a&gt;,
    ale že by byl Android dotažený OS, to se říct rozhodně nedá. Spíš
    je prostě „levný“. Klávesa „zpět“ je nevyzpytatelná a vždy udělá
    přesně opak toho, než chci. UI aplikací nejednotné. Zařízení nemusí
    splňovat žádné standardy, takže drtivá většina Androidů jsou
    nekvalitní plasťáky s výdrží čtvrt dne a obskurním displejem. Nové
    verze systému výrobci telefonů schválně blokují. Teda uživatelé si
    to myslí, ale on by to ten jejich telefon už stejně neutáhl,
    zastará za pár měsíců… A mohl bych pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chrome:&lt;/strong&gt; Líbila se mi na něm vždy rychlost, ale nikdy jsem
    si na něj nezvykl. Je na mě až příliš jednoduchý, UI jeho rozšíření
    je psychedelické a připomíná skvosty z Android Marketu. Při
    instalaci aby člověk jen tiše doufal, že autor rozšíření neměl
    oblíbené barvy fialovou a hnědou, protože jestli měl, bude UI
    fialovo-hnědo-modré. Proč modré, to nevím. U mě nikdy Chrome
    nepřekonal Firefox, asi jsem konzerva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/167/300x" /&gt;
No a ještě jednou musím napsat, jak mě štve, že mi Google všude
tlačí nějaké nesmysly, o kterých si on myslí, že jsou dobré.
Google+. Nebo Play na liště. Proboha proč? Dříve to nedělal.
Propagoval užitečnou novou fičuru, ale nevnucoval se stále s něčím,
ještě k tomu tak otravně. Klesá u mě s touhle politikou na úroveň
telemarketingových firem, jež mi denně volají, jestli něco nechci,
a já to nikdy nechci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nebyl na Google odkázaný, ale nehodlám zase hledat
alternativy za každou cenu. Gmail je pořád skvělý, ač i jej už dost
zanesli balastem. Většina služeb Google stále stojí za to.
Například i ty Mapy jsou výborné, akorát pro mě jsou na denodenní
používání v Brně lepší ty od Seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některé aplikace si však vyloženě říkají o konkurenci. Buď tam
Google vyklízí pole (Google Code), nebo je jeho aplikace mizerná,
zastaralá. Myslím, že kdyby například přišla nová služba kvalit
GitHubu, která by konkurovala Google Readeru s Feedburnerem, měla
výborné UI a dokázala např. v dnešní záplavě informací filtrovat
jen to důležité, tak Google Reader zemře. Už se na to těším. Google
svými aplikacemi změnil web k nepoznání, ale už tak nějak
zfotrovatěl, chybí mu inovace, dravost, spousta agend mu usnula a
za nějaký čas zkostnatěla.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Kolik peněz byste byli ochotni zaplatit za to, že by neexistovala reklama?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama.html" rel="alternate"></link><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Stále
&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;,
jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda
placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat
blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou
myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah
&lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel jsem na to, že asi
„celkem dost“. Kdyby to byl papírový časopis, určitě bych si jej
předplatil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem si vzpomněl na
&lt;a href="http://jilm.cz/libi-se-ti-co-ctes-zadarmo-na-internetu-nelaj"&gt;Flattr&lt;/a&gt;,
což je podle mě výborný způsob jak poslat peníze přímo autorům
něčeho, co se mi líbí. Jen by se to mělo více rozšířit. Nemám
problém platit přímo autorům za něco, co se mi líbí, ale chci
vědět, že to jde jim. Nedávno jsem
&lt;a href="http://www.rozhlas.cz/jazz/novinky/_zprava/jazz-sampler-no-4-stahujte-zdarma-nujazz-a-jazzove-remixy--993070"&gt;stahoval nějakou jazzovou hudbu&lt;/a&gt;
a většina z toho šla
z &lt;a href="http://bandcamp.com/"&gt;webu, který posílal příspěvky přímo autorovi&lt;/a&gt;.
Myšlenka se mi tak líbila, že jsem každému přispěl a ještě si kvůli
tomu zřídil PayPal (což byla asi nejnepříjemnější věc, jakou jsem
v poslední době registroval).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec mě vlna asociací dovedla
k &lt;a href="http://blog.javorek.net/spam-vsude-kolem-nas/"&gt;mé dávné nenávisti k reklamě&lt;/a&gt;.
Je všude kolem nás, zahlcuje veřejný prostor, otravuje nás. Letáky
ve schránce, polepené tramvaje, billboardy, každý plot zalepený
nějakou firmou, telemarketingové telefony, …
&lt;strong&gt;Kolik peněz bych byl ochoten měsíčně zaplatit za to, že mi nezavolá jediný telemarketing, že neuvidím jediný billboard u silnice, že nedostanu do schránky jediný leták z Lidlu?&lt;/strong&gt;
Popravdě, sere mě všechno toto natolik, že bych byl ochoten platit
za tento pročištěný život poměrně hodně. Asi i tisíce, připočítal
bych to k nájmu, elektřině, plynu, vodě a internetu jako základní
životní výdaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co vy?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Druhé brněnské PyVo</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/druhe-brnenske-pyvo.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-14T17:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/druhe-brnenske-pyvo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/145/" /&gt;Kamarád
&lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Michal Švec&lt;/a&gt; se na Twitteru zmínil
o &lt;strong&gt;setkání programátorů&lt;/strong&gt; v Ruby a já se zeptal, jestli něco
takového není i pro Python. Prý nikde nic, tak že to mám
zorganizovat. A že prý nevadí, když tam o tom Pythonu budu vědět ze
všech nejméně :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a tak se stalo. Nejdříve jsem navázal spolupráci se
&lt;a href="http://on.fb.me/pyoneers"&gt;slovenskými Pyonýry&lt;/a&gt; pod taktovkou
&lt;a href="http://twitter.com/synopsi"&gt;Synopsiho&lt;/a&gt;, dohodlo se první setkání
jen tak v kroužku u piva a když šel vidět zájem a nadšení, začali
jsme s &lt;a href="https://twitter.com/michaljanik"&gt;Michalem Janíkem&lt;/a&gt;, jenž mi
nabídl pomoc při zařizování, plánovat něco většího.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A já jsem moc rád, že to včera proběhlo, že to byla zábava, že se
to líbilo a že jsme se něco nového přiučili a poznali nové lidi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předně bych chtěl poděkovat už zmiňovanému
&lt;a href="http://www.michaljanik.cz/"&gt;Michalovi&lt;/a&gt;, který mi pomohl
s organizací. Rozdělili jsme si úlohy asi tak, že on zajistil
infrastrukturu a já dělal propagaci a zajistil přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ty měli &lt;a href="https://twitter.com/jochocz"&gt;Petr Jocho Joachim&lt;/a&gt; a
&lt;a href="https://twitter.com/sputnikus"&gt;Martin Sputnikus Putniorz&lt;/a&gt;. Petr
nám řekl o tom,
&lt;strong&gt;jak na Djangu v Seznamu stavěli backend nového Super.cz&lt;/strong&gt;, Martin
se následně rozpovídal o &lt;strong&gt;cloudech pro Python, hlavně o ep.io&lt;/strong&gt;,
tzv. „pythoním Heroku“.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://docs.google.com/present/view?id=dd9dv3df_29fx5hp4db"&gt;Jocho: &lt;strong&gt;Django &amp;amp; Seznam.cz&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://prezi.com/sgokjfuweg5z/python-in-da-cloud/"&gt;Sputnikus: &lt;strong&gt;ep.io a další cloudy pro Python&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/146/" /&gt;
Následně jsme se zabrali do volné diskuse a do samotného pyva.
Povídat si bylo určitě o čem, jelikož se nás u stolu
&lt;strong&gt;sešlo přes 15 lidí&lt;/strong&gt; a mnozí měli docela zajímavé příběhy ať už
o Pythonu nebo jen tak ze života a studia. Měli jsme
&lt;a href="https://twitter.com/encukou"&gt;návštěvu z Finska&lt;/a&gt;, zahraniční kluky
mluvící jen lámanou češtinou, Seznamáky, studenty, nestudenty,
pracanty i experimentátory, webaře i newebaře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Díky všem za účast&lt;/strong&gt;, jsem moc rád, že jste přišli a uvidíme se
nejpozději na příštím PyVu! :) A pokud to nemáte daleko do
&lt;strong&gt;Bratislavy&lt;/strong&gt;, můžete zajít na
&lt;a href="https://www.facebook.com/event.php?eid=123649324382915"&gt;jejich PyVo s Rubyslavou&lt;/a&gt;
už tento čtvrtek.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.michaljanik.cz/pyvo-cerven"&gt;&lt;strong&gt;Fotky z akce&lt;/strong&gt; a zhodnocení od Michala&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pokud vám něco říká Python a rádi s námi někdy zajdete na &lt;a href="https://search.twitter.com/search?q=pyvo"&gt;#PyVo&lt;/a&gt;, sledujte &lt;a href="https://twitter.com/napyvo"&gt;@naPyvo&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="python"></category><category term="pyvo"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Zážitky z WebExpo 2010</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/zazitky-z-webexpo-2010.html" rel="alternate"></link><updated>2010-09-26T13:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/zazitky-z-webexpo-2010.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/127/150x" /&gt;Účastnil jsem se už
dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná.
Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za
lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad
účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to
bude stát za to. Jak jsem si to nakonec užil? Nelitoval jsem
účasti? Užil. Nelitoval. Ale taky jsem trochu nadával :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme vytvořili konferenční dvojku
s &lt;a href="http://twitter.com/markoph"&gt;Dominikem&lt;/a&gt;, ale musím říct, že se
nám často rozšiřovala o kolem pobíhající kamarády – nejvíc asi
&lt;a href="http://twitter.com/milancermak/"&gt;Milan Čermák&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://twitter.com/jankorbel/"&gt;jan Korbel&lt;/a&gt; (sic :D),
&lt;a href="http://twitter.com/daeltar/"&gt;Lukáš Konarovský&lt;/a&gt;, Tomáš Porazil.
Těmto, organizačnímu týmu WebExpa a dalším bych chtěl určitě
poděkovat za moc fajn víkend ve víru přednášek.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pátek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Karel Minařík: CouchDB — Databáze pro web
  ~ Karmi umí přednášet a na každé WebExpo si vybere téma, které
    zrovna hýbe webovým světem, ale u nás ještě moc přijaté není. Loni
    to byl Git, letos CouchDB. Seznámil publikum s novinkou, obhájil ji
    před současnými technologiemi a pak se zakousl do detailů. Osobně
    by mi u jeho přednášek stačila nějaká verze bez těch detailů,
    protože mi jde spíš o to poznat novou věc. Jako vždy pak Karmi
    naráží na „zaprděné technologie“ a vymezuje se vůči nim, ať už je
    to SVN nebo letos relační databáze. Je to takový folklór :) .
    Člověk si z toho musí umět vybrat to své.
Eva-Lotta Lamm: Visual Note Taking / Sketchnotes
  ~ Tuto přednášku jsem kvůli Karmimu zmeškal, ale prý byla
    výborná. Poznamenávám si, že ji chci někdy někde vidět.
Štěpán Bechynský, Vít Karas: Proč parsovat, když máme ATOM a JSON
  ~ To byla hodně divná přednáška. Polovina z ukazovaných věcí
    nefungovala, přednášející byli rozpačití a celkově mi chyběla
    nějaká koncepce. Hoši sice řekli nějaký úvod, ale nerozvinuli ho a
    nenavázali plynule popisem řešení problému a pak ukázkou, naopak
    hned začali na plátně spouštět (nefunkční) kusy něčeho, co vůbec
    nepředstavili (nebo jsem spal?). No jo, Microsoft ;)
Lukáš Plíhal: Kreativec je kdekdo
  ~ Stihl jsem konec přednášky. Měla spíš asi inspirovat nebo
    vyvolat kreativní éterično, což se možná povedlo, určitě byli ti
    lidé, které představoval, k zamyšlení. Lukáš ukazoval, že
    kreativita nemusí být nutně originalita a že ta naopak někdy
    i stojí v cestě. Škoda, že už od chvíle co jsem přednášku viděl
    v programu jsem si chtěl vyškrábat oči, abych nemusel koukat na ten
    češtinářský patvar „kreativec“.
Lukáš Veverka, Petr Skala: Kreativní×Efektivní
  ~ Borci s perfektními referencemi ukazovali na svých projektech
    jak se nenechat strhnout a odbýt svou práci, ale jak naopak ze sebe
    vydat maximum i v případě, že to je neefektivní nebo dokonce
    prodělečné, ale kreativní a výsledek stojí za to. Na Twitteru se
    objevily názory, že ti dva mají dost naivní pohled na business
    apod. No, řekněme, že se prostě jen nehoní za penězi, ale chtějí
    odvést tu nejlepší práci. Dělají to proto, že je naplňuje pocit
    z perfektně odvedené kvalitní práce a ne z peněz. Pak to asi musí
    na obchodníky působit naivně… Rozhodně si zasloužili můj obdiv :)
Derick Rethans: Debugging with Xdebug
  ~ Pěkná přednáška. My v ČR jsme opravdu trochu zhýčkaní tou
    Laděnkou z Nette, ale popis nástroje xdebug a jeho možností byl
    rozhodně dobře provedený a přínosný. Přednášející byl živý a celkem
    zábavný. Určitě nelituji, že jsem šel zrovna sem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filip Šubr: Vývoj v PHP řízený testy
  ~ …čeho naopak lituji, je skutečnost, že jsem v PHP room setrval
    i na další přednášku. Místo abych seděl v SIC a koukal na celebritu
    WebExpa PPK jak vypráví o touch events v JavaScriptu, věnoval jsem
    svůj čas naprosto nepovedené a zmatené přednášce o vývoji řízeném
    testy. Nepamatuji si z ní nic kromě toho, že přednášející nedokázal
    napsat kus rozumného kódu v PHP, natož ho pak otestovat. Měl jsem
    ztratit trpělivost a odejít za PPK :(
Tomáš Prášek, Yeo Myoung Cha: Get Wired or Fired: Building Culture with Tools You Can't Touch
  ~ Na chodbě mě odchytil stánek z Jihomoravského inovačního
    centra, kde jsem si příjemně popovídal a dověděl se spoustu
    zajímavých věcí a možností pro svůj případný budoucí business.
    Zdrželo mě to ale dost, takže jsem z této přednášky svých
    chlebodárců stihl jen konec. Nebylo moc času, ale i to stačilo,
    abych alespoň pozdravil Tomáše s Dawnou, s nimiž už přes rok
    Eventival vyvíjím.
Michal Špaček: Proč ne ORM
  ~ Na WebExpo jsou určitě lidi, u nichž skoro neuvažujete nad tím,
    jestli na jejich přednášku jít nebo ne, protože víte, že umí
    přednášet a říkají přínosné věci. Michal Špaček je pro mě už od
    minulých let v této skupině lidí a nezklamal ani letos. V přednášce
    vysvětlil, proč nepoužívají ve Skype ORM, naznačil jeho nevýhody a
    jak je řeší uloženými procedurami v SQL. Pro MySQL to moc řešení
    není, ale určitě je to přístup k zamyšlení. Přednáška byla vtipná a
    hodně dobře podaná.
David Grudl: Nette Framework 1.0: příští VELKÁ věc
  ~ David shrnul novinky v přicházející verzi Nette, kterou nakonec
    očísloval dvojkou a ne jedničkou. Bylo tam dost zajímavých postřehů
    a přestože jsem dost technik už znal, nemyslím si, že bych neměl co
    poslouchat. O změnách ve formulářích aj. částech frameworku jsem
    nevěděl, jelikož nemám čas denně sledovat Nette fórum a řešit tam
    vše co se kolem Nette šustne. Věřím, že nadšenci z komunity neměli
    z přednášky nic, ale přiznejme si, že přednáška nebyla pro ně a
    stěžovat na Twitteru si nemuseli. Snad jim to David natřel alespoň
    tím, jak na konci jedním znakem „zajaxovatěl“ celou aplikaci.
Digit 53.
  ~ Live číslo Digitu Petra Máry a Jana Březiny s hostem Davidem
    Grudlem bylo moc fajn. Pěkná vsuvka mezi novinkami a vědomostmi
    nabitými přednáškami, publikum se rozhodně mnohokrát pobavilo a
    pokud někomu vadilo, že Davidova přednáška byla víc sdělovací než
    zábavná, snad si spravil chuť zde.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sobota&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jiří Sekera: Vzory: dobrý sluha, ale špatný pán
  ~ Jak jsem někdy nevěděl kam dřív skočit, sobotní dopoledne pro
    mě začalo hodně „volně“. Nakonec jsem zakotvil na přednášce Jiřího
    Sekery o tom, jak vznikají často používané vzory na základě úplných
    nesmyslů a pak se přenášejí dál a dál historií a že máme nad každým
    prvkem přemýšlet, abychom z minulosti zbytečně nedědili ty
    nesmysly. Těžko hodnotit, hezky se to poslouchalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lukáš Zaplatílek: Kašlete na uživatele
  ~ Tato přednáška se taky hezky poslouchala, ale už si z ní moc
    nepamatuji. Vím, že když dáme ke špatně na ulici konzumovatelnému
    cizokrajnému ovoci za 1 € lžičku a rozpůlíme ho, člověk si klidně
    půlku koupí za 2 € jen proto, že se mu lépe jí. V podobném duchu se
    asi nesl i zbytek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Fridrich: Čo ma naučili epické zlyhania na Centrum.cz
  ~ Jak jsem ráno pospával na designérských přednáškách, tady jsem
    si zase nemohl vybrat mezi Node.js a Rikim. No, nemohl vybrat…
    Věděl jsem, že na Rikiho chci jít, takže Node.js ostrouhalo, ale
    kolize mě štvala :) . „Fczbkk“ vyprávěl o chybách, které jako tým
    dělali v Centrum.cz při navrhování homepage a o tom, jak se z nich
    lze poučit. Byla to moc fajn přednáška, vtipná, záživná, přínosná.
    Určitě jedna z těch, proč jet na WebExpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel Tůma: mojeID – Jednotné přihlašování na webové služby
  ~ CZ.NIC spouští vlastní OpenID systém MojeID a pěkně vysvětlil,
    o jaké funkce původní OpenID rozšiřují a jaké mají s tímto systémem
    plány. Rozhodně zajímavá a rozumě podaná přednáška a docela
    i věřím, že až to borci spustí, že bude za chvíli po celém českém
    internetu podpora pro tyto účty běžná.
Adam Javůrek, Tomáš Bella: Platba za online zpravodajství a služby
  ~ Adam nastínil historii financování novinářské branže a
    vysvětlil, proč se tento systém v současné době nachází v krizi.
    Osobnost slovenského internetu Tomáš Bella měl slovo druhou
    polovinu přednášky a nastínil, jaké řešení v Next Big vymysleli.
    Musím říct, že mi to přišlo jako skvělý nápad a celé jejich řešení
    mi dávalo dokonalý smysl. Jestli to bylo přednáškou nebo tím, že to
    opravdu smysl dává, to nevím, nicméně já na žádné díry nepřišel. Je
    to tak nějak geniální východisko.
Jan Sládek, Ondřej Válka: Webdesignérův průvodce webem, který tu už máme. Více než méně.
  ~ Nejhorší rozhodování na letošním WebExpu. Chtěl jsem vidět
    tyhle dva, chtěl jsem jít na Symfony přímo z úst Fabiena a zajímal
    mě Vít Vrba s přednáškou o WebNode, kterou i následně na Twitteru
    zhodnotili hodně dobře. Honza Sládek a Ondřej Válka vybojovali
    začátek přednáškového bloku. Měli asi nejhezčí slajdy co jsem letos
    viděl a z oparu budoucnosti k nám promlouvali o navrhování
    frontendu pro mobilní zařízení, kterých je stále více a více. Moc
    fajn a rozhodně přínosné. Časopis &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt;
    mě rozhodně zaujal a přemýšlím o předplatném… :)
Fabien Potencier: Symfony2
  ~ Z oparu budoucnosti frontendu jsem přeběhl na zbytek oparu
    budoucnosti frameworku Symfony. První co mě prásklo do uší při
    vstupu do SIC byl Fabienův francouzský přízvuk, ale později jsem si
    zvykl. Navíc, čert vem přízvuk, angličtinu měl jinak dobrou a
    člověk se musel následně skoro stydět za neobratně pokládané dotazy
    v Czenglish na konci přednášky. Fabien shrnul, možná trochu
    nezáživně, novinky v kompletně přepsaném Symfony2 a dost mi to
    popravdě někdy připomínalo Nette :D . Rozhodně mě těšilo, že
    framework jde tímhle směrem a že se v tom pak už snad bude dát
    i programovat se špetkou radosti.
Startup Show 2010
  ~ Ze SIC jsem odešel do Auly a pak jsem si uvědomil, že jsem tam
    chtěl zůstat na diskusi o frameworcích. V Aule bylo Startup Show,
    tak jsem nakonec zůstal, ale následně jsem litoval. Show mě celkem
    nudila, pro zmíněné startupy jsem tak nějak nebyl úplně cílovka a
    představa diskuse o frameworcích mě lákala víc. Zase jsem však
    neměl dost odhodlání se zvednout a na Show jsem zůstal do konce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ryan Singer: Designing from start to finish
  ~ Údajně bylo lepší jít na přednášku Tomáše Hajzlera, takže tu
    chci taky někdy vidět. Ale já byl s davem na největší celebritě
    tohoto ročníku, Ryana Singera z 37signals. Ten nám prakticky
    ukázal, jak se dá nadesignovat aplikace podle konceptu Getting
    Real, což bylo rozhodně přínosné, protože když si to člověk jen
    přečte v knížce, nechce se mu ani moc věřit, že to může fungovat.
    No může! :) A parádně. Fascinující byla i rychlost psaní Ryana a
    jeho obratnost s PC. Jo a lidi, on taky používá Vim. My jsme s těmi
    GEdity, Textmate a PSPady fakt slečinky ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zhodnocení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/129/" /&gt;Já musím říct, že
WebExpo má spoustu chyb. Ze začátku jsem byl tak naštvaný, že jsem
si je vyloženě zapisoval. V minulých letech je šlo snadno
tolerovat, ale letos, když se udělalo kolem konference opravdu
velké hype a cena stoupla na několikanásobek, bylo očekávání asi
trochu jiné. Nejde ani tolik o přednášky, jejichž kvalita je prostě
proměnlivá a záleží hodně na tom co si člověk vybere a co očekává,
ale o organizaci. Já bych dokonce za sebe naopak řekl, že přednášky
byly letos fakt skvělé a i přes ty horší je můj celkový dojem
SPOKOJENOST. Taky mě těšila přítomnost zahraničních hostů a
zvučných jmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se organizace týče, největší bolestí byly věci, na které si lidé
stěžovali každý rok a letos tu byly zase. To tak nějak zamrzí a
člověk posmutní víc, než kdyby to bylo něco nového. Do těchto věcí
patří věčné problémy se zvukem a obrazem. Ano, může se něco stát
v průběhu konference, ale proč je proboha Karmiho přednáška, první
na celém WebExpu, zpožděna kvůli ladění mikrofonů? To nemohli
organizátoři vstát o 20 minut dříve a předpřipravit to? Ach jo.
Poměrně tragické byly také řady lidí čekající u registrací nebo na
rauty a obědy, docházející pivo, jídlo, náplně do tiskáren a jiné
zdroje všeho druhu. Obědy jsou kapitola sama pro sebe, věřím že
konferenční jídlo by mohlo vypadat o něco lépe a šlo by jej
servírovat s trochu jinou úrovní. Lidé si stěžovali dokonce na
studené řízky apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/128/" /&gt;Z nových problémů:
Dostal jsem desky WebExpo bez jediného rozumného důvodu. Nenašel
jsem v nich ani plánek areálu (já osobně oželím, jiní asi ne), ani
program. Absence programu byla největší tragédie, chtěl jsem si na
něm kroužkovat přednášky a rozhodovat se. Program neměl rozumnou
mobilní verzi, takže ani přes Android nešel prohlédnout tak, aby se
člověk dobře orientoval a třeba si přečetl něco z detailů
k přednášce. Musel jsem si vše vypisovat vedle na papír a popravdě
jsem v tom měl celkem zmatek. Rozhodně velké (ne-li největší)
selhání, alespoň pro mě. Desky se spamem navíc zcela ztratily
smysl, tak jak jsem je dostal, mohl jsem je okamžitě vyhodit. Ani
pitomou samolepku jsme v nich nedostali. (Tím nechci říct, že jsme
nedostali pěkné věci – třeba zápisník, tričko, kniha pro prvních X,
to vše je skvělé… jen kritizuji smysl desek :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faux pas byl i pokus o získání Foursquare Superswarm badge.
Nainstaloval jsem si Foursquare, protože jsem si říkal, že nebudu
kazit srandu a pomůžu. Navíc Gowalla jsem hrál a kdo ví, možná mě
na rozdíl od ní bude tohle bavit víc. Získání badge se povedlo,
jenže jen díky nějakým fake účtům a byla z toho hrozná aféra.
Budiž, aspoň to něco vypovídá o lidech v srdci Evropy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže… Jenže tohle všechno člověk tak nějak zapomene. WebExpo není
o selháních v organizaci. WebExpo je o přednáškách, vědomostech a
hlavně lidech. Warm-up párty byla nezapomenutelná, sobotní večer
rovněž (raut jsme zaplacený neměli, užili jsme si spoustu srandy
mimo něj a nakonec jsme se na něm stejně objevili :D ). Networking,
poznávání nových lidí, setkávání se s virtuálními lidmi v jejich
živé podobě, nové kontakty, nová tykání, nová přátelství, nové
zážitky, nové nápady. O tom to je. Tohle si nenastreamujete, tohle
z knížek nevyčtete. Člověk prostě odjíždí v noci do Brna tím žlutým
autobusem, kouká do tmy, poslouchá melancholické album od Parov
Stelar a hlava mu může prasknout z té ohromné chuti napsat okamžitě
deset startupů v HTML5, CSS3, s CouchDB a v Nette2, samozřejmě
nadesignovaných přímo z kódu, tak jak to dělaj v 37signals. Jenom
ten Vim fakt nevím… fakt nevím jak se naučit ;)&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Facebook chat je konečně jabber!</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/facebook-chat-je-konecne-jabber.html" rel="alternate"></link><updated>2010-02-11T00:35:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/facebook-chat-je-konecne-jabber.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak je to tady :) . Facebook chat
&lt;a href="http://developers.facebook.com/news.php?blog=1&amp;amp;story=361"&gt;je konečně&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://blog.javorek.net/jabber/"&gt;jabber&lt;/a&gt;. Když jsem to
&lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8921331215"&gt;jako zprávičku viděl u JabbIMu&lt;/a&gt;,
nemohl jsem uvěřit. Zkusil jsem, a jede!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uživatelské jméno:&lt;/strong&gt; vaše jméno profilu (např. &lt;code&gt;honza.javorek&lt;/code&gt;)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Server:&lt;/strong&gt; chat.facebook.com&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Heslo:&lt;/strong&gt; vaše heslo na facebook (logicky)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé JID je tedy &lt;code&gt;honza.javorek@chat.facebook.com&lt;/code&gt;. S rozšířením
alternativních klientů a hlavně Google Talku jsem prakticky úplně
přestal používat ICQ – není téměř nikdo, koho bych neměl alespoň na
tom Google Talku. Tím, že se přidává i Facebook, se
&lt;a href="http://blog.javorek.net/instant-messaging-je-stale-v-praveku/"&gt;dostává IM z pravěku do nové éry&lt;/a&gt;
a můžu si už povídat úplně s každým za pomocí kvalitního a
bezproblémového protokolu. Hurá :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak &lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8922339713"&gt;píše JabbIM&lt;/a&gt;:
Díky kroku Facebooku se XMPP/Jabber stal s půl miliardou uživatelů
nejrozšířenějším IM na světě!&lt;/p&gt;</summary><category term="facebook"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>API k českým turistickým mapám</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/api-k-ceskym-turistickym-mapam.html" rel="alternate"></link><updated>2010-01-22T00:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/api-k-ceskym-turistickym-mapam.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Článek vyšel na serveru &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/api-k-ceskym-turistickym-mapam/"&gt;Zdrojak.cz&lt;/a&gt;. Volně vychází z &lt;a href="http://blog.javorek.net/bakalar/"&gt;mé bakalářské práce&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdá se, že český trh s mapovými službami je poměrně stabilizovaný a
nic převratného se, kromě zavádění Google Street View, neděje.
Pojďme se tedy společně podívat, co nám, webovým vývojářům,
současný stav nabízí a jaké máme vlastně možnosti, chceme-li psát
aplikace pro Českou republiku využívající turistické mapové
podklady.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Trocha historie neuškodí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V oblasti mapových technologií na internetu proběhl před několika
lety opravdový zlom. Vše začalo 8. 2. 2005, kdy Google
&lt;a href="http://googleblog.blogspot.com/2005/02/mapping-your-way.html"&gt;spustil&lt;/a&gt;
své revolučně zpracované interaktivní Google Maps. V řetězové
reakci si postupně i další provozovatelé online map začali
uvědomovat skrytý potenciál této služby (prodej regionální reklamy,
cílená reklama, partnerství s jízdními řády apod.) a začali také
investovat velké částky do její modernizace. Na českém internetu
vznikly časem dva velké a velmi kvalitní mapové servery, což je ve
světě celkem ojedinělý úkaz, přihlédneme-li k velikosti a významu
naší země.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě v roce jejich vydání představil Google (jako první) u svých
map aplikační rozhraní pro použití mapových podkladů i na jiných
webech. Vydání API se setkalo
s &lt;a href="http://maps.google.com/help/maps/casestudies/"&gt;obrovským ohlasem&lt;/a&gt;
a nadobro změnilo podobu webu. Po celém internetu se začaly
objevovat interaktivní mapy – od jednoduchých orientačních výřezů
po aplikace na mapách kompletně založené. Konkurence odpověděla
svými vlastními API.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ačkoliv od vydání prvních mapových API uplynulo pět let, tedy
&lt;em&gt;půlstoletí digitálního světa&lt;/em&gt;, o aktuálním stavu služeb se moc
nehovoří. Popišme si tedy specifika, výhody a nevýhody jednotlivých
mapových API tak, jak je známe dnes. Je nutné podotknout, že
samotných mapových serverů je mnohem více (např. Mapy iDNES.cz,
Yahoo Maps, Ask.com Maps &amp;amp; Directions, Multimap, NAVTEQ Map24, Bing
Maps, aj.), ale nepovažoval jsem jejich přínos za dostatečně
relevantní pro tento článek, jelikož poskytované datové podklady
nejsou dostatečné pro Českou republiku a API vůbec nenabízejí, nebo
má velmi omezené možnosti.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Proč zrovna turistické mapy?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Přiznejme si, že pokud chceme postavit aplikaci využívající mapy,
nejspíše bezmyšlenkovitě sáhneme po Google Maps. Mají
nejpropracovanější API s nejjistější budoucností, a Google je už
v České republice dostatečně aktivní na to, aby k němu i český
vývojář měl trochu důvěry. Aktuálnost mapových podkladů je napříč
spektrem poskytovatelů srovnatelná, a ty od Google jsou prostě
dobré a pro většinu aplikací dostačující. Už ani v oblasti
integrace map s místními službami nemají zdejší poskytovatelé moc
výrazný náskok. Na mapách od celosvětového giganta totiž dnes
najdeme i tu poslední tramvajovou zastávku nebo hospodu za rohem,
tedy věci, jež jsme ještě před pár lety mohli najít jen na službách
vyvíjených v ČR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chceme-li však programovat aplikaci zaměřenou na turistiku,
cyklistiku nebo jakýkoliv jiný sport a naším záměrem tedy bude mít
kvalitní turistické mapy, staneme na rozcestí. Brzy totiž zjistíme,
že nabídka Google Maps je v tomto směru poměrně tristní a domácí
hráči, kteří by z takové mezery mohli těžit, sice něco mají, ale to
něco není vůbec takové, jaké bychom si to představovali. Vzhledem
k možnému komerčnímu využití cílové skupiny uživatelů to je velká
škoda – Češi jsou národ sportovců a turistů a alternativy
k zahraničním projektům jako např.
&lt;a href="http://www.mapmyrun.com/"&gt;MapMyRun.com&lt;/a&gt; zde prostě chybí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Google Maps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Začněme průkopníkem v oblasti online map. Mapový server i API
samozřejmě nabízí již hodně dlouho, takže jeho služby jsou v mnoha
směrech nejvyzrálejší. API je neustále vyvíjeno a pracuje se na
jeho
&lt;a href="http://code.google.com/intl/cs/apis/maps/documentation/v3/"&gt;třetí verzi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/125/700x" /&gt;
Není dobré se však nechat unést jeho možnostmi. Je nutné zaměřit se
i na jiné rysy, důležité pro náš záměr. Mezi takové patří například
skutečnost, že do češtiny začala být služba lokalizována až
&lt;a href="http://www.lupa.cz/clanky/mapy-google-v-cestine-realita-nebo-zbozne-prani/"&gt;nedávno&lt;/a&gt;.
Dnes je již sice míra integrace map do českého prostředí na velmi
dobré úrovni, ale z hlediska mapových podkladů má jednu velkou, již
zmíněnou mezeru – turistická data. Google poskytuje mapy globálně a
proto se mu v nich velmi špatně odráží specifika jednotlivých zemí.
K dispozici jsou sice terénní mapy s vrstevnicemi, ale neexistuje
možnost zobrazit na nich české turistické trasy a cyklostezky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jinak jsou podklady kvalitní, i když někdy méně přesné, než
u lokálních mapových služeb. Google používá kombinaci několika
zdrojů geografických map, přičemž většinu českých podkladů získává
od dodavatele GEODIS Brno. Předností map je samozřejmě dostupnost
podkladů pro celý svět a lákavá je rovněž představa možného
budoucího napojení aplikace např. v podobě vrstvy na program
Google Earth.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mapy.cz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mapy.cz byly prvním ryze českým projektem v oblasti nových online
map a dodnes jsou lídrem lokálního trhu. Stejně jako za Google Maps
stojí i za těmito mapami silná společnost. Budoucnost serveru a
případný další vývoj API je celkem jistý. Seznam.cz se na rozdíl od
všech ostatních českých portálů profiloval po vzoru Google spíše do
společnosti, jež svou budoucnost spojuje s technologickým pokrokem,
než do mediálního vydavatelství jako například Centrum Holdings.
Odhadnutelné záměry potvrdili nedávným uveřejněním zprávy
o &lt;a href="http://mapy.cz.sblog.cz/2009/02/18/29"&gt;vývoji nového API&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Současný stav API je ale celkem nešťastný. Aplikační rozhraní
nabízí jen omezenou škálu funkcí, omezené mapové podklady oproti
službě Mapy.cz a samotná práce s funkcemi API působí na vývojáře
poněkud těžkopádně. Jeho licenční podmínky navíc nejsou tak volné
jako u ostatních API a požadují registraci klíče nikoliv na doménu,
ale přímo na unikátní URI, kde se má mapa nacházet. To jej pro
tvorbu složitější aplikace prakticky vyřazuje ze hry. V podmínkách
je také omezení na 1000 zobrazení denně a zákaz provozu map pro
komerční užití, což v rané fázi projektu není velkou překážkou, ale
pro budoucí rozvoj projektů ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/126/700x" /&gt;
Nové API čtvrté verze vyvíjí v Seznam.cz Ondřej Žára, autor
povedeného nástroje pro tvorbu databázových schémat,
&lt;a href="http://code.google.com/p/wwwsqldesigner"&gt;WWW SQL Designer&lt;/a&gt;.
Bohužel rozhraní je zatím stále dost nestabilní a podle autorových
slov
v &lt;a href="http://forum.lide.cz/forum.fcgi?akce=forum_data&amp;amp;forum_ID=86016&amp;amp;auth="&gt;diskusi&lt;/a&gt;
ani jemu stále ještě nejsou známy nové licenční podmínky. Ve výše
zmíněné diskusi postupně přibývají oznámení o nových funkcích,
takže se možná nového API jednou opravdu dočkáme. Kdy to však bude
a za jakých podmínek bude k dispozici, to zatím nikdo neví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mapy.cz jsou připraveny kombinací geografických dat od PLANstudio a
GEODIS Brno. Turistická mapa je nejkvalitnější podobnou mapou na
českém internetu – za její asi nejpodstatnější nevýhodu by se dala
chápat absence velkého měřítka (turistickou mapu lze, na rozdíl od
té na Amapy.cz, přiblížit jen do poměrně omezených podrobností).
Seznam.cz ji poskytuje na základě dat společnosti SHOCart, která je
známa svými papírovými turistickými a cyklistickými publikacemi. Je
škoda, že nepoužitelné API v tomto případě brání využít tak
kvalitní podklady.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Amapy.cz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Amapy.cz se na svět dostaly v roce 2006 pod hlavičkou portálu
Atlas.cz. Ihned po
&lt;a href="http://management.blog.lupa.cz/2006/11/05/spetka-koreni-ze-zakulisi-projektu-novych-atlasich-map/"&gt;představení&lt;/a&gt;
bylo jasné, že se s nimi musí na českém trhu počítat – zpracování
bylo profesionální a spolu s mapami přišlo i první, na funkce
bohaté, dobře dokumentované české mapové API. Vývoj však postupně
ustával a po tom, co byl Atlas.cz sjednocen s Centrum.cz pod
hlavičku Centrum Holdings, nelze již kolem API pozorovat vůbec
žádnou činnost ze strany provozovatele. Celou službu původně
zpracoval Daniel Steigerwald, který mé doměnky
&lt;a href="http://twitter.com/steida/statuses/2211073537"&gt;de facto potvrdil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/124/700x" /&gt;
API je však opravdu velmi dobře použitelné a mapové podklady
kvalitní, připravené ve spolupráci s firmou DPA. I přes API lze
dokonce zobrazovat vrstvy s turistickými a cyklistickými značkami a
už i zcela základní mapa disponuje vrstevnicemi. Aplikační rozhraní
nabízí funkce, jež nelze najít ani u Google Maps API a podporuje
několik souřadnicových systémů naráz, což je výhodné při spolupráci
s jinými službami (každá požaduje body v jiném formátu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Specifikem API je integrovaný JavaScriptový framework MooTools
1.11. Výhodou je, že po vložení API do stránky lze přímo využít
všech výhod frameworku a není nutné nějaký připojovat dodatečně.
Nevýhodou je nemožnost vlastního výběru frameworku a také ustrnutí
vývoje API, protože v důsledku toho nebyl průběžně framework
obnovován a zůstal v API ve verzi 1.11, ačkoliv nedávno byly
MooTools vydány již ve velmi odlišné verzi 1.2.4. Jiným zářným
příkladem zastarání budiž kompatibilita s Internet Explorerem
8. O tom nemá původní kód API nejmenší tušení, takže se jeho
funkčnost musí řešit přes
&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/tri-zobrazovaci-mody-internet-exploreru-8/"&gt;meta tag s &lt;em&gt;X-UA-Compatible&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Otevřený projekt OpenStreetMap&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;OpenStreetMap je otevřený projekt, který se snaží vytvořit volně
dostupná geografická data. Získává je integrací dat z různých
zdrojů a především individuálním sběrem dat pomocí GPS zařízení.
Mnoho institucí, organizací a dokonce i firem uvolnilo svá data pod
licencí kompatibilní s OpenStreetMap, aby tomuto projektu pomohli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kvalita mapových podkladů pro ČR však není zrovna nejlepší a pro
účely aplikace, která to se svým záměrem myslí vážně, se moc nehodí
ani forma jejich zobrazení. Mapy sice obsahují například polohu
sloupů elektrického vedení nebo přesné hranice lesů, jenže
vrstevnice nebo turistické značky a cyklostezky nepodporují.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OpenStreetMap je zajímavý počin a do budoucna možná perspektivní,
ale jeho nasazení v aplikaci se nedá příliš doporučit. Je uveden
pro úplnost jako zajímavý alternativní a otevřený zdroj
geografických dat, jenž by v budoucnosti mohl nabýt na relevanci.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vyhlídky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak je naznačeno v úvodních odstavcích, v oblasti turistických map
je to takové nešťastné. Google Maps nám nabízí možnosti, o jakých
jsme ani nesnili, ale v podkladech najdeme jen zeleně podbarvené
vrstevnice. Seznam.cz sice vyvíjí perspektivní API, ale kdy bude
vydáno a za jakých podmínek, to nevíme. To současné je pro reálný
projekt v podstatě nepoužitelné. Amapy.cz by svými funkcemi a
dobrými podklady měly situaci zachraňovat, ale když se na API
podíváme blíž, zjistíme, že z jeho dokumentace musíme sfouknout
prach a mezi zdánlivě nablýskanými ovládacími prvky mapy musíme
vymést pavučiny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Současné aplikace většinou používají Google Maps a spoléhají se, že
uživatelům bude stačit ortofotomapa. Území Česka a Slovenska má ale
&lt;a href="http://www.klubturistu.cz/turisticke-znaceni"&gt;jednu z nejdokonalejších a nejhustších sítí turistického značení&lt;/a&gt;
a tyto trasy jsou bez diskuse něčím, co nesmí na takto cílených
mapách chybět. Podobné značení má také Polsko, ale jinak je
takováto síť světově unikátní. Pokud chceme poskytovat možnost
zobrazení těchto tras, musíme tedy využít lokálního poskytovatele.
Jejich současná řešení však na seriózně míněný projekt
použít nelze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Světlo na konci tunelu můžeme spatřovat v API od Seznam.cz.
Nepovažuji za pravděpodobné, že by Google začal podporovat české
turistické značení a nemyslím si, že Centrum Holdings bude
investovat do nového mapového API. Dokud nebudou dostupné
plnohodnotné české turistické mapy, budou provozovatelé projektů
v bezvýchodné situaci a uživatelé svázáni možnostmi současných
Google Maps. Nevzniknou žádné české startupy a cílová skupina se
nepřestane přesouvat k celosvětovým službám, které sice nemají ani
to turistické značení, ani nehovoří česky, ale nabízí stejné mapy
(Google) a navrch existující komunitu, prověřené zázemí a
propracované funkce. Ujede nám zase vlak?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/api-k-ceskym-turistickym-mapam/nazory/"&gt;Diskuse k článku&lt;/a&gt; se nachází na serveru Zdrojak.cz.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="net"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="vut fit"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Gmail jako plnohodnotný poštovní klient (+ case study: VUT mail)</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail.html" rel="alternate"></link><updated>2010-01-08T02:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook
nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat
poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi
daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak
&lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a
přehledné webové rozhraní. Zkusím popsat jak na to a jako case
study si vezmu náš &lt;strong&gt;školní mail&lt;/strong&gt;. Omlouvám se, ale pojmy z Gmailu
budou v angličtině – nemám ponětí jak jsou přeloženy do češtiny a
nehodlám to zjišťovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadáním je využívat Gmail pro příjem, uskladnění a odesílání
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;této školní pošty&lt;/a&gt;.
Je potřeba, aby chodila na Gmail ze školního serveru, aby byla
přístupná offline a aby odesílala zprávy přes školní SMTP, protože
pokud tak činit nebude, kvůli tvrdé fakultní antispamové politice
pravděpodobně každý náš e-mail žadonící o bodík z předmětu navíc
skončí ve věčných lovištích a nikdo si jej nikdy nepřečte (to je
fakt potvrzený zaměstnanci fakulty).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Accounts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Základním stavebním kamenem pro náš úkol budou Accounts. Gmail
dovoluje zakládat nové Accounts, tedy hloupě přeloženo účty. Každý
takový účet představuje jednu e-mailovou adresu. Můžeme si vytvořit
účet pro náš e-mail na Seznamu, na Centru, Hotmailu apod. To ještě
není nic moc zvláštního – nastavíme si účet pro mail na Seznamu,
třeba &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;,
ověříme jej a Gmail nám dovolí odesílat e-maily, jež se tváří, jako
by byly odeslané z
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Zpravidla si
pak ještě na tom Seznamu nastavíme automatické přeposílání na
Gmail.
&lt;strong&gt;Takto můžeme spoustu e-mailových schránek sdružit pod jednu v Gmailu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;POP3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gmail ale dovoluje maily z takových účtů automaticky stahovat přes POP3&lt;/strong&gt;
jako jiný běžný klient. Tak můžeme napojit i účty, kde není
vytvoření přeposílacího pravidla možné, jednoduché, nebo úplně
žádoucí. V nastavení dokonce vidíme, kdy naposledy mail
kontroloval, kolik zpráv přijal a jestli se mu to vůbec povedlo.
Kliknutím na tlačítko můžeme zprávy přijmout i hned, pokud chceme
proces z nějakého důvodu urychlit. Přidání POP3 účtu je intuitivní.
Pro případ školního mailu nám ale POP3 moc nepomůže, protože
přístup je jen přes IMAP a ten Gmail neumí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Přeposílání&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ve většině e-mailů je možnost
&lt;strong&gt;přeposílat všechnu poštu někam jinam&lt;/strong&gt;, nebo se dá alespoň
nastavit takový filtr, který ovlivní všechny příchozí e-maily (ať
už je to třeba podmínkou „předmět neobsahuje slovo
&lt;em&gt;b\~v\~d\~ď\~g\~h\~z\~ž&lt;/em&gt;“, kterou projdou všechny) a pošle je
jinam. Školní mail ale nic takového nenabízí, ani ve svém
&lt;a href="https://email.fit.vutbr.cz/"&gt;webovém rozhraní&lt;/a&gt;. Co s tím? No
existuje trochu hackerské řešení: Přihlašte se na libovolný školní
server a do svého &lt;em&gt;home&lt;/em&gt; dejte soubor &lt;code&gt;.procmailrc&lt;/code&gt; s následujícím
obsahem:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;0
&lt;span class="o"&gt;*&lt;/span&gt; !^&lt;span class="n"&gt;FROM_MAILER&lt;/span&gt;
&lt;span class="sx"&gt;! lalok@gmail.com&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Tento kód zajistí, že všechna vaše pošta bude automaticky
přeposílána na váš Gmailový účet
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Reply-To&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ke každému Accountu si můžeme nastavit tzv. &lt;strong&gt;reply-to&lt;/strong&gt;, tedy
e-mail, na který má dojít odpověd k mailům odeslaným z adresy
tohoto Accountu. Bude většinou stejný, ale můžeme chtít takovým
způsobem naznačit přátelům, že starý e-mail už nepoužíváme.
Odešleme jim mail z
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ale když
dají odpovědět, jejich mail půjde automaticky na
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, pokud si to nastavíme.
Takové srandy jde nastavit i globálně pro celý mail
(&lt;em&gt;When receiving a message: Reply from the same address the message was sent to / Always reply from default address&lt;/em&gt;),
přičemž odchozí adresu si můžeme stejně kdykoliv explicitně vybrat
při psaní mailu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;SMTP&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Velmi důležitou možností je &lt;strong&gt;nastavení vlastního SMTP&lt;/strong&gt;. Bez něj
nám sice vše bude fungovat po teoretické stránce – maily ze školy
přijdou na náš Gmail, tam budeme mít nastavené, aby se tvářil jako
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:xlalok00@stud.fit.vutbr.cz"&gt;xlalok00@stud.fit.vutbr.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; a
on bude vesele pod touto adresou e-maily odesílat. Jenže problém je
v tom, že školní servery v praxi stejně
&lt;strong&gt;rozeznají, že zpráva není odeslána z VUT&lt;/strong&gt; a mohou ji
nekompromisně skartovat. Proto musíme e-maily posílat přes školní
server k tomu určený – Evu. Potřebné nastavení je
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;zde&lt;/a&gt;, ale kam ho
v Gmailu dát? Dříve to vůbec nešlo, nyní to ale Gmail už umí.
Nejsem si jistý, ale mám dojem, že tu funkci spustil bez jakékoliv
slávy. Prostě se tam jednoho dne objevila, já si jí za půl roku
všiml a jásal jsem. Tak tedy SMTP lze nastavit pro každý Account
zvlášť. Zeptá se vás &lt;em&gt;Send mail through your SMTP server?&lt;/em&gt; a dá na
výběr z posílání přes něj, nebo použití vlastního SMTP. Vyberte
vlastní a napište tam údaje pro Evu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Offline přístup&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já osobně &lt;strong&gt;offline přístup&lt;/strong&gt; nevyžaduji, ale Gmail jej podporuje a
zkoušel jsem, jde to. Pokud nutně potřebujete poštu i někde na
cestách, nainstalujte si &lt;a href="http://gears.google.com/"&gt;Google Gears&lt;/a&gt; a
v pravém horním rožku Gmailu si ikonkou nechte synchronizovat obsah
e-mailu s diskem. Zabere vám to nějaké místo (pokud máte v Gmailu
gigabajty pošty, tak gigabajty) a bude to chvíli trvat, ale
inkrementální změny jsou potom už plynulé.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gmail jako klient&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento článek neměl být ani tak o tom, že Gmail je lepší klient než
Outlook nebo Thunderbird. Měl představit některé jeho
&lt;strong&gt;méně známé funkce&lt;/strong&gt; a vypíchnout, že z Gmailu jde udělat
&lt;strong&gt;terminál&lt;/strong&gt; se stejnou základní funkčností jako zmíněné programy a
to včetně toho SMTP. Snažil jsem se to pojmout i jako
&lt;strong&gt;návod, jak integrovat školní poštu do Gmailu&lt;/strong&gt; a snad se to
povedlo srozumitelně. Pokud někomu nevyhovuje Gmail nebo vůbec
nějaká webová rozhraní, tak se tímhle vším samozřejmě vůbec
nezabývejte. Mě vyhovuje Gmail, takže chci mít všechno v něm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezapomeňte, že Gmail má nejvíce funkcí ve své &lt;strong&gt;US English&lt;/strong&gt;
jazykové verzi. Nové funkce se šíří do ostatních jazyků pomalu a to
až tehdy, kdy jsou zcela přeloženy. Je tedy možné, že v českém
Gmailu ani žádné SMTP není.&lt;/p&gt;</summary><category term="gmail"></category><category term="net"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Ikonky ke štítkům v Gmailu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu.html" rel="alternate"></link><updated>2009-12-12T00:25:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/wp-content/gmaillabels.png"&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/122/" /&gt;&lt;/a&gt;
Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;.
Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly
štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba
&lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem
měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl,
nešlo si nevšimnout, že ve vyhledávání Gmail místo speciálních
znaků zobrazoval různé mezery a pomlčky. Sice to fungovalo, ale
dobrý pocit jsem z toho neměl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gmail má však dnes již, empiricky ověřeno, v tomto směru podporu
pro UTF-8 plnou. Jednoho dne jsem dostal nápad úplně všechny štítky
doplnit &lt;em&gt;ikonkami&lt;/em&gt; tvořenými znaky z UTF-8. Pomohly mi hlavně
stránky jako
&lt;a href="http://www.jakpsatweb.cz/html/entity-vsechny.html"&gt;entity na JPW&lt;/a&gt;
(&lt;a href="http://blog.filosof.biz/"&gt;Filosofova&lt;/a&gt; dlouhodobě nejoblíbenější
stránka :D ) a
&lt;a href="http://thenextweb.com/2008/09/16/twitterkeys-enhance-your-twitter-conversations/"&gt;tento nástroj pro Twitter&lt;/a&gt;.
Výsledek vidíte na obrázku :) .&lt;/p&gt;</summary><category term="gmail"></category><category term="hračičkování"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/o-cem-uz-nenapisu.html" rel="alternate"></link><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/o-cem-uz-nenapisu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog.
Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí,
tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě
už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi
18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu
nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů,
ale už je to prostě daleko. To podstatné je na
&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a
&lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát
nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že
pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych
napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe.
Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy.
Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku
Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a
všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není
aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně
&lt;a href="http://blog.javorek.net/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;.
Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je
&lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows,
jaké jsou
&lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto,
jak si do střev Windows nainstalovat
&lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když
se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba
i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době
&lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna –
&lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň
twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě
taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá
opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco
delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve
byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou
o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou
i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa.
A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě
zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si
dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se
za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých
&lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Tip na filtry v Gmailu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/tip-na-filtry-v-gmailu.html" rel="alternate"></link><updated>2009-11-16T22:01:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/tip-na-filtry-v-gmailu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily
na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název
projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie
do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto
filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to, že
se jim přidá štítek a neskončí ve spamu, ale také to, že vám
&lt;strong&gt;oštítkované budou zůstávat jako přečtené konverzace v inboxu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Řešení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkoušel jsem udělat sofistikovaný dotaz do vyhledávání, kde jsem
využil operátoru is:chat a operátoru – pro negaci. Bohužel
u výsledků vyhledávání byla možnost „Filter messages like these“
zašedlá. Zkusil jsem to tedy jinak –
&lt;strong&gt;v nastavení filtru dát do „Doesn't have“ právě to „is:chat“&lt;/strong&gt;.
Gmail sice vyhodí nějaké upozornění, že tato možnost se neaplikuje
na příchozí maily, ale to nevadí, protože na ty chaty to funguje :)
. Hotovo.&lt;/p&gt;</summary><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry></feed>