<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/p%C3%AD%C5%A1u%20si.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-01-20T17:00:00+01:00</updated><entry><title>Už jsi s tím šaškováním kolem blogu trapný!</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-20T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ano, jsem. Je to osm měsíců, co jsem
&lt;a href="http://blog.javorek.net/blog-v-novem/"&gt;spustil blog v novém hávu a na novém systému&lt;/a&gt;.
Pak jsem si ho po chvilce omylem smazal. Před vánoci jsem jej
obnovil, píšu zde články, ale spokojený opět nejsem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zjišťuji několik věcí. Na svém blogu mám rád design a
&lt;a href="http://www.texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; s vlastními rozšířeními. Nenávidím na
něm skoro vše ostatní :-/ Je to zabugované a nechce se mi
to řešit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V odkazovaném příspěvku je jedno moudro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poučení: Honzo, už nikdy neredesignuj svůj blog :)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nicméně asi mě to vážně nemine. Potřebuji nějaké definitivní
řešení. Ještě jednodušší než toto, aby se na něm mohlo pokazit
ještě méně věcí. Myslím, že frontend blogu funguje dobře, není tam
moc co řešit. Ale na backendu je to utrpení. Za vším je sice vidět
dobrá původní myšlenka, ale tady se něco dělá přes ruku, tam je to
nedomyšlené, tam něco schází, tuhle se projeví nějaká opomenutá
chybka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/166/400x" /&gt;To je normální.
Napsal jsem ten blog za pár dní programovacího času (i když to
trvalo měsíce) a je to zcela nový software, který má zaručeně své
chyby. Jenže mě se ukrutně nechtějí opravovat. Chci psát články.
Chci je psát s Texy!, s těmi svými doplňky na snadné vložení
YouTube videa, obrázku, apod. Mám rád Texy! a jeho typografické
opravy aj. pěkné drobnosti, které umí. Nechci žádný WYSIWYG editor
(blogovací systémy) a nechci žádné splácané megalomanské řešení
(WordPress, Drupal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení? Pravděpodobně vytvořím něco extrémně jednoduchého, co
dokáže staticky psaný text článků kompilovat přes Texy! do
statického HTML. Nejlépe ještě aby to bylo pod
Gitem/&lt;a href="https://github.com/"&gt;GitHubem&lt;/a&gt; a využívalo všech jeho výhod.
Když to
&lt;a href="https://github.com/mitsuhiko/lucumr"&gt;může dělat Armin Ronacher&lt;/a&gt;,
můžu i já. Vyřešily by se tím i jakékoliv nároky na hosting, zálohy
databáze, …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdy to udělám, to nevím. Čeká mě jarní semestr plný práce, zkoušek,
psaní diplomky a učení na státnice. Takže pravděpodobně ten večer
před státnicemi ;-D&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Jak jsem ublížil svému deníčku</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/jak-jsem-ublizil-svemu-denicku.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-11T21:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/jak-jsem-ublizil-svemu-denicku.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Několik měsíců se na &lt;a href="http://blog.javorek.net"&gt;blog.javorek.net&lt;/a&gt;
nic nevyskytovalo, protože jsem si omylem smazal databázi a
nesehnal zálohu blogu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/151/" /&gt;
Na svůj (mimochodem výborný) &lt;a href="http://www.profitux.cz"&gt;hosting&lt;/a&gt; jsem
nahrával testovací aplikaci pro vývoj
&lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt;u a omylem jsem smazal data
z databáze, která náležela mému blogu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zálohu nemám a u hostera jsem ji neměl zaplacenou, ačkoliv stojí
pár korun měsíčně navíc. U poskytovatele měli nějakou zálohu, ale
shodou nešťastných náhod až z doby, kdy jsem spustil tento nový
blog – takže asi tak stejnou zálohu, jako jsem měl doma na
laptopu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://nooooooooooooooo.com/"&gt;Nedalo se nic dělat.&lt;/a&gt; Některé články
to schytaly a zmizely v propadlišti digitálních dějin, některé jsme
s kamarády povytahovali z Google Cache. Střípky jsem uschoval a
subdoménu odstavil. Nebyl čas ani chuť to řešit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vrátil jsem se k tomu až dnes. Je to taková malá vánoční radost.
Poskládal jsem ze záloh články, přepsal je zpět do
&lt;a href="http://texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; syntaxe, spravil komentáře, doladil
nějaké chyby… Nejvíce práce dal samozřejmě strašně dlouhý
&lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;, ale naštěstí
mi to usnadnila nějaká starší verze z dob, kdy byl ještě
rozepsaný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to je celé. Teď už si zase můžu na blogu stěžovat na celý svět a
nebudu to muset říkat jenom klukům v sauně ;)&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Blog v novém</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog-v-novem.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-08T12:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog-v-novem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;V lednu tohoto roku jsem si řekl, že by bylo dobré svůj blog
konečně nějak vyšperkovat. Už dlouho byl v základním vzhledu
&lt;a href="http://wordpress.com/"&gt;WordPressu&lt;/a&gt; a protože mě čekalo vydání
pobuřujícího článku, chtěl jsem něco reprezentativ­nějšího. Jak to
dopadlo? Napsal jsem si vlastní blog a článek vydám až nyní, za půl
roku od ohlášení. Poučení: Honzo, už nikdy neredesignuj svůj
blog :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem naznačil v úvodu, začalo to tím, že jsem zkoušel nějak
ohnout WordPress, aby mi vyhovoval. Jenže to byl takový bolehlav,
že jsem se rozhodl napsat si vlastní blog
v &lt;a href="http://nette.org/"&gt;Nette&lt;/a&gt;. Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WordPress má spoustu funkcí, ale ne ty, které potřebuji. Integrace
s &lt;a href="http://texy.info/"&gt;Texy!&lt;/a&gt; je v administraci minimální. Spojit
WordPress s nějakými dobovými vymoženostmi je naprostý porod.
Přidat jednu dvě blbé funkce je práce s nekvalitními pluginy na
celý den. A přitom co mi WordPress nabízí? &lt;em&gt;Out-of-box&lt;/em&gt;
administraci? Jo, to je hezký, jenže mi překážela a používal jsem
z ní 1 % funkcí. K čemu mi takový systém je? Navíc designovat
template pro WordPress pro mě byla vždy noční můra…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, ať už to bylo jak chtělo, rozhodl jsem se napsat si svůj blog
„za večer“ v Nette a WordPress zavrhnout. A opravdu, velkou část
blogu jsem měl za víkend. Jenže pak přišly termíny v práci, škola,
práce, škola… A blog stále nebyl hotový. V mezičasech jsem raději
jel na kolo ven, než abych zase seděl u počítače a hrál si
s blogem. Nárazově jsem vždy udělal větší kus, ale většinou práce
prostě stála.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže asi tak. Tento víkend jsem konečně dodělal poslední kousky, a
tak je blog zase zpět, v plné kráse. Po dlouhé pauze teď snad budou
články přibývat ve větší hustotě. Administrace blogu mi teď totiž
opravdu vyhovuje a nestrávím 30 minut jen vložením obrázku tak jak
chci já. A taky proto, že mi to psaní už chybělo :)&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Sliby se mají dodržovat i o Vánocích</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich.html" rel="alternate"></link><updated>2010-12-17T18:49:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Napsal jsem nedávno
&lt;a href="http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://blog.javorek.net/fit-nebo-fi/&amp;amp;ie=utf-8&amp;amp;oe=utf-8"&gt;článek&lt;/a&gt;
(Google cache), který mi měl pomoci při rozhodování, zda zůstat na
své fakultě, nebo odejít pryč. Brzy měl desítky komentářů, spousty
čtenářů a do týdne měl přes 1000 shlédnutí.
&lt;strong&gt;Píchl jsem při svém rozhodování do vosího hnízda.&lt;/strong&gt; Studenti na
FITu totiž nejsou spokojení s tím, jak se na fakultě mění atmosféra
a můj článek se zdál být určitou standartou, s níž by se dalo jít
do boje. Brzy se ke mě dostalo, že vedení kvůli článku kontaktovalo
studentskou unii a následně mi přišel e-mail od děkana fakulty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybych pamflet napsal seriózně, jako
&lt;strong&gt;rozumnou kritiku podloženou fakty&lt;/strong&gt;, tak by se standartou stát
mohl. Byl by psaný pro studenty, pro akademickou obec, třeba i pro
časopis nebo pro televizi. Šířil by se po sociálních sítích a
tajných i veřejných studentských fórech a pravděpodobně by otevřel
rozumnou diskusi na úrovni. Já jsem však napsal prsk nespokojeného
studentíka, jenž nebere ohledy a píše, co si myslí. Co si však
myslím, nemusí být zaručeně pravda, nebo alespoň fakty podložitelná
pravda. Mohu si o někom myslet, že je to idiot, ale do kritiky
fakulty to asi nepatří. Že je mi někdo nesympatický není bohužel
žádná objektivní vada, například pedagogická, za níž by šlo fakultu
plísnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek jsem psal především pro sebe.&lt;/strong&gt; Delší dobu jsem nevěděl,
jak vyřešit svou nespokojenost se studiem a cítil jsem se
rozpolcený. Vyústilo to v text, kde jsem popsal vlastní pocity. Ne
fakta, ale pocity. Většinou se rozhoduji na základě faktů, ale
v tomto případě jsem se rozhodoval pravděpodobně především
&lt;strong&gt;na základě dojmů&lt;/strong&gt;. Jestli je to správně? No, je. Fakta totiž
nestačí. Budu-li sedět v objektivně nejútulnějším rohu pokoje, ale
nebudu se tam cítit dobře, pak tam stejně nezůstanu. Článek tedy
nebyl bojem za studenty, ale bojem mých vlastních dojmů. Z toho
vyplynul jak jeho obsah, tak forma. Dospěl jsem jednoduše k tomu,
že chci pnutí svého rozhodování probrat s přáteli a tak jsem
i učinil, byť ne šeptáním po chodbách naší fakulty nebo u piva
v hospodě, nýbrž sepsáním článku na svůj osobní dlouholetý
zápisník, kde jsem známé požádal o názory a o zpětnou vazbu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/statfit09.htm"&gt;Imatrikulační i promoční slib FIT VUT hlásá&lt;/a&gt;,
že &lt;strong&gt;bych neměl poškozovat vážnost své univerzity a fakulty&lt;/strong&gt; a že
o ní budu mluvit jen v dobrém. Věřím, že i takto formulované sliby
poskytují prostor pro fakty podloženou kritiku, ale uznávám, že to
můj článek nebyl. Na základě toho mi možná hrozí
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/drfit2008.pdf"&gt;disciplinární komise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsem člověk, který by se příliš angažoval nebo &lt;em&gt;myslel na druhé&lt;/em&gt;.
Nejsem členem studentské unie, politické strany, ba dokonce ani
Amnesty International. Navíc mám názor, že
&lt;strong&gt;školu si mohu vybrat stejně jako mobilního operátora nebo banku&lt;/strong&gt;.
Pokud se mi na jedné nelíbí, přejdu ke druhé. Nebudu ji měnit
zevnitř – proč taky? Když bude opravdu špatná, odejde lidí více a
ona pozná sama, že něco není v pořádku. Zákon trhu a
&lt;strong&gt;svobodné volby&lt;/strong&gt;. Věřím, že se najde spousta šikovných lidí,
kteří dokážou investigativně sondovat FIT, zjišťovat a ověřovat
fakta, seriózní pamflet napsat a jít s ním fakultu měnit. Mě na
revoluce a &lt;em&gt;světlé zítřky pro naše děti&lt;/em&gt; v tomto případě neužije.
Nejde o mou rodnou zemi, ale jen o školu a tu si vybírám svobodně
a tržně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě uvidím, jak dopadne jednání s vedením fakulty, ale chtěl
jsem, &lt;strong&gt;abyste si mohli přečíst co se děje&lt;/strong&gt; a proč článek nyní
není dostupný. Rozhodně to není tak, že by ze strany fakulty
probíhala nějaká silná restrikce nebo cenzura a ani to není tak, že
bych zbaběle nějaké cenzuře podlehl.&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category><category term="píšu si"></category><category term="školam"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/o-cem-uz-nenapisu.html" rel="alternate"></link><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/o-cem-uz-nenapisu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog.
Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí,
tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě
už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi
18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu
nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů,
ale už je to prostě daleko. To podstatné je na
&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a
&lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát
nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že
pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych
napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe.
Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy.
Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku
Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a
všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není
aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně
&lt;a href="http://blog.javorek.net/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;.
Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je
&lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows,
jaké jsou
&lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto,
jak si do střev Windows nainstalovat
&lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když
se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba
i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době
&lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna –
&lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň
twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě
taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá
opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco
delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve
byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou
o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou
i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa.
A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě
zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si
dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se
za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých
&lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Odmlka</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/odmlka.html" rel="alternate"></link><updated>2009-07-13T23:26:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/odmlka.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Asi jste si všimli, že blog tak nějak umřel a nic na něm jistou
dobu nevycházelo. Bylo to proto, protože se mi nic psát nechtělo.
Zdálo se mi, že bych měl psát o věcech kolem Finska, jenže právě
proto, že se to jevilo jako povinnost mě to spíše demotivovalo a
přestal jsem vydávat články úplně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taky jsem na ně ani neměl moc čas. Čím více se blížil závěr Erasmu,
měl jsem spoustu jiné zábavy a také jsem se hodně věnoval přípravám
na svou krkolomnou, nicméně úžasnou zpáteční cestu přes půl Evropy.
Po příjezdu domů přišla spousta jiných věcí, které bylo zapotřebí
dělat, pak učení na přijímačky, bakalářka, … Až teď, i když stále
dělám bakalářku, mívám sem tam kousek času a hlavně začínám mít
i chuť.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktualizoval jsem tedy systém na nejnovější WordPress, který zrovna
vyšel a abych nemusel řešit žádné úpravy vzhledu, změnil jsem jej
na zcela základní. Dokonce ani není přeložený z angličtiny. Časem
si s tím zase nějak pohraju, ale jak jsem se snažil tady na blogu
vždy dodržovat, důležité je publikovat články, ne mít úžasný
vzhled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, s jakou frekvencí budu psát. Útlum na blogu je způsoben také
tím, že spousta menších postřehů se vleze do jedné věty a tu já
&lt;a href="http://twitter.com/littlemaple"&gt;napíšu na svůj Twitter&lt;/a&gt;. Rychlé a
snadné. Proto se zde budou objevovat asi už jen rozsáhlejší
postřehy a zamyšlení. Nevím, jestli je toto nová éra blogu (a pokud
je, správně by měla začít až 13. 8., to budou mít Lístky výročí),
ale chtěl bych si vzít dvě předsevzetí:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Postupně asi ve třech článcích, v nichž bude to nejdůležitější,
    dokončím finskou ságu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budu se snažit psát kratší a údernější články, aby se daly číst
    (i jinde než na záchodě).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste můj blogísek ještě neopustili, tak vám děkuji za přízeň
a těším se na vaše komentáře u nových článků.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Všechno nejlepší k narozeninám</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/vsechno-nejlepsi-k-narozeninam.html" rel="alternate"></link><updated>2008-08-14T02:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/vsechno-nejlepsi-k-narozeninam.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Včera měl můj blogísek rok. Za tu dobu na něm vyšlo přes
140 příspěvků a vy jste jej nepřestali číst :) . Jako narozeninový
dárek jsem Lístkům připravil nový vzhled a spousty jiných
překvapení…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co jsem udělal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;upgradoval jsem kompletně WordPress na novou verzi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;změnil jsem URL, čísla dnů a let mi v nich přišla zbytečná
    (stará URL se přesměrovávají)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gravatary… jsou v nativní podpoře nejnovějšího WP (Maple, pokud
    ti nepojede teď, není asi chyba na mé straně…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;štítky místo rubrik; přemýšlel jsem nad tím dlouho, ale takto
    mi to vyhovuje více, mám větší volnost v tom, jak článek zařadím
    (dodatečně jsem všechny napsané články zařadil :D )&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přidal jsem do pravého panelu nejnovější komentáře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;archiv jsem udělal na samostatné stránce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RSS je přístupněji hned v hlavičce webu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;komentáře nyní umožňují náhled&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obrázky by se (asi) měly otvírat v lightboxu…
    ale žádné takové tu teď nemám :D
    mám: &lt;a href="http://blog.javorek.net/kam-beham/"&gt;http://blog.javorek.net/kam-beham/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;funguje zvýrazňování syntaxe v úsecích kódu (pouze u nových
    článků)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;změnil jsem kompletně design&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co jsem udělat nestihl&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dodělám jindy, budete to muset přežít. I ten blog je jen zábava a
stačí, že výše uvedené mi zabralo prakticky celý jeden den.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;stránky Autor a O webu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;styly pro tisk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;prohlédnout si web bez stylů a opravit chyby, sémantiku apod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přidat více ikonek na místa, kde se hodí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otestovat web v jakémkoliv jiném prohlížeči než Mozilla Firefox
    3 (pozn.: až si tohle budu potom někdy číst, nesmím zapomenout
    nastavit třídě .entry min-height pro IE6)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dát někam přehledně všechny odkazy na RSS (blog, komentáře
    blogu, komentáře článku)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otestovat lightbox
    (&lt;a href="http://blog.javorek.net/kam-beham/"&gt;http://blog.javorek.net/kam-beham/&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uklidit v CSS, pokusit se to udělat jako extenzi stylu pro
    &lt;a href="http://www.javorek.net"&gt;www.javorek.net&lt;/a&gt;, předělat ten příšerný
    mišmaš mého CSS a tříd WP, no prostě… předělat to, ať se to dá
    použít i za měsíc, až nebudu vědět co je co :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Čím si nejsem jistý&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;vzhledem některých věcí (např. metadata článků vpravo nahoře
    apod.), věřím že časem je budu měnit a vylepšovat za pochodu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;celkově designem, koukal jsem na něj už příliš dlouho na to,
    abych teď věděl, jestli je dobrý nebo ne&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co byste mohli?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mohli byste… ;)&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;okomentovat nový design, říct mi že starý byl lepší, že tento
    nemá budoucnost a že se mám jít pověsit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zkusit najít chyby a nedodělky, upozornit na ně&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;okomentovat technické změny na blogu (třeba náhled apod.,
    líbí/nelíbí)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;říct mi, které články se vám za ten rok líbily nejvíce :)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Blog je to sice můj, ale čtete ho vy. Pokud to budete dělat
i nadále a budou se vám ty moje žvásty líbit, hodit nebo vás
vyprovokují k reakci, bude to tak dobře a už se na to těším!&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Cucumis sativus</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/cucumis-sativus.html" rel="alternate"></link><updated>2008-07-13T10:27:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/cucumis-sativus.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kategorii „Píšu si“ mám na blogu pro články, které jsou o samotném
blogu. Zastávám názor, že čím méně článků taková rubrika má, tím je
blog zdravější. Když je totiž na blogu více článku o něm samotném
než o čemkoliv jiném, je asi někde chyba ;) . Já mám teď ale dobrý
důvod přerušit od února čisté konto – dovolenou :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám kolem 40 rozepsaných konceptů článků a stále přibývají. Ale
články nějak nepřibývají. Sice stále píšu, ale ne úplně o tom,
o čem se psát chystám :D . Spíše v posledních článcích odbočuji,
jsou psány vlastně „mimochodem“. Ale podle počtů komentářů vás
zřejmě, mé ctěné čtenářstvo, oslovily, takže je to asi v pořádku
:) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holt jsem měl teď hodně práce, připravoval jsem se na volno a neměl
jsem ani tolik chuť psát. A ta chuť, to je hlavní. Bez ní totiž
nepomůže ani 10 zajímavých a dobrých témat na článek. A že jsou to
témata zajímavá a některá z nich by bylo škoda nechávat si až na
srpen, ale jinak to asi nepůjde. Přiznám se bez mučení, že své
čtenáře nechám na okurkách a během svých prázdnin, tedy kolem
11. 7. až 8. 8. 2008, vyjde na blogu zřejmě jen pár básniček
(předem psaných). Tak to nějak přežijte a těšte se na srpen, to se
vrátím v plné síle a určitě bude co číst ;) . Přeji prima léto!&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Vyberte si</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/vyberte-si.html" rel="alternate"></link><updated>2008-02-27T17:07:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/vyberte-si.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jen taková poznámka pod čarou a malý příspěvek do zaprášené
kategorie článků o blogu samotném. I když popravdě, nepoužívanost
takové kategorie je jen důkazem &lt;strong&gt;zdraví blogu&lt;/strong&gt; ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se v blízké či daleké době začnou &lt;em&gt;Javorové lístky&lt;/em&gt; asi
orientovat hlavně na &lt;strong&gt;několik stěžejních témat&lt;/strong&gt;, které spolu moc
nesouvisí (internet a webdesign, Erasmus, …), možná se vám bude
hodit vědět, &lt;strong&gt;že si můžete vybrat&lt;/strong&gt; :) . Pokud tedy používáte
&lt;a href="http://blog.javorek.net/2007/12/20/rss-2/"&gt;RSS&lt;/a&gt;. Můj redakční
systém je totiž, jak jsem zjistil, docela sympaticky inteligentní a
již od narození vytváří tajné RSS zdroje nejen pro celý blog nebo
komentáře, ale i pro &lt;strong&gt;jednotlivé kategorie&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A takové RSS je docela snadné vyšťouchat z úkrytu. Řekněme, že vás
baví jen čtení o Erasmu a budete chtít sledovat kategorii &lt;em&gt;Světem&lt;/em&gt;.
Pak tedy &lt;strong&gt;jděte na stránku kategorie&lt;/strong&gt; –
&lt;code&gt;http://blog.javorek.net/category/svetem/&lt;/code&gt; a za poslední lomítko si
přidejte kouzelné slovíčko &lt;code&gt;/feed/&lt;/code&gt;. Ha! A máte RSS jen na
kategorii s články o Erasmu:
&lt;code&gt;http://blog.javorek.net/category/svetem/feed/&lt;/code&gt; ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to je, čtenářky, čtenáři a čtenářata, pro dnešek všechno :P .&lt;/p&gt;</summary><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Menší facelift (s rezignací)</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/mensi-facelift-s-rezignaci.html" rel="alternate"></link><updated>2007-11-28T01:56:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/mensi-facelift-s-rezignaci.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dneska
Včera v podvečer jsem si byl
k &lt;a href="http://www.expertoptic.com/"&gt;optikovi&lt;/a&gt; pro nové brýle. Docela
fajn, akorát že jsou s ostřejšími skly, tak kolem mě všechno
&lt;strong&gt;trochu plave&lt;/strong&gt;. Uff.
Prodělal jsem tak &lt;strong&gt;menší redesign&lt;/strong&gt; své úvodní obrazovky :D .
Protože dokud se neuzdravím z chřipky a nedostanu chuť se fotit,
nemáte žádnou šanci si změnu užít, připravil jsem k fyzickému
redesignu hlavy i jeden virtuální –
&lt;strong&gt;přemaloval jsem Javorové lístky&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než začnete odpovídat na otázku, kterou nepoložím a předhánět se
v názorech na to, jak to mohlo být jiné či lepší, tak nastíním
průběh změn. Trošku. Protože jsem nemocný, nevěnuji se všemu čemu
obvykle a protože jsem líný a nezodpovědný, nevěnuji se ani tomu,
čemu mám. Tak vznikl určitý nepatrný dvoudenní prostor pro
namalování nového designu blogu. Malou &lt;em&gt;výhovorkou&lt;/em&gt; může být to, že
budu v blízké době potřebovat WordPress implementovat pro klienta –
potřeboval jsem se s ním naučit více a hlavně mu měnit vzhled. Na
to je nejlepší &lt;strong&gt;zmršit nějaký svůj web&lt;/strong&gt; a prodírat se úskalími
v zaslepení
&lt;strong&gt;touhou a nadšením plýtvat časem na svoje vlastní projekty&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mno, vzhled vyšel už z de facto druhého návrhu a podle toho asi
trochu vypadá. Podepsalo se na něm také to, že jsem nikdy design
pro blog dříve nedělal. Popravdě, strávil jsem koukáním do té
zelené barvy už tolik hodin, že bych to teď nejraději
&lt;strong&gt;zmuchlal a zahodil&lt;/strong&gt;, ale protože si zase trochu přecejen vážím
ušlého času a navíc bych si nerad muchlal (a už vůbec někam házel)
displej, nechám už to tak. Jelikož se k nějakému redesignu či
úpravám asi hned tak nedostanu, nezbývá nám, než si &lt;strong&gt;zvyknout&lt;/strong&gt;
;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mělo to vypadat ještě trošku jinak, ale to až časem, teď už nemám
náladu. &lt;strong&gt;Odstranil jsem&lt;/strong&gt; poslední písničky
z &lt;a href="http://blog.javorek.net/2007/08/15/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;,
protože stejně nebyly poslední a navíc mi kvůli nim na web chodili
zoufalci, kteří hledali v Googlu třeba &lt;em&gt;U2&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Green Day mp3&lt;/em&gt;, apod.
&lt;strong&gt;Přidal jsem&lt;/strong&gt; vyhledávání a zavedl podporu
&lt;a href="http://site.gravatar.com/"&gt;Gravatarů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je tu ještě dost věcí, které by potřebovaly doladit. Navíc,
WordPress je &lt;strong&gt;tak trochu prase&lt;/strong&gt; a místo nějakých šablon má jakýsi
mnoholičný lektvar z PHP a XHTML. Ale co. Všechno je jednou poprvé
a až zase budu někdy dělat facelift, bude to třeba vypadat líp.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rezignace&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nový design nebude. Nelíbí se mně ani vám. Raději jsem se měl
vyfotit s novýma brýlema :) . Zatím trošku upravím stávající
design.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="píšu si"></category><category term="webdesign"></category></entry></feed>