<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/software.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><entry><title>Quo vadis, Google?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/quo-vadis-google.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/quo-vadis-google.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci.
Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a
jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na
podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu. Pokud vás rozčilují štěky bez pádných argumentů, běžte si raději &lt;a href="http://www.kytara.cz/basne/"&gt;číst pěknou poezii&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Code:&lt;/strong&gt; Zrušili vyhledávání v OpenSource. Google Project
    Hosting je zastaralý chudák, všichni odešli na GitHub nebo
    BitBucket.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mapy:&lt;/strong&gt; Mají stále nějaké novinky, ale StreetView se v Brně
    asi nedočkám (možná za pět let, autíčko stále potkáváme), ruční
    měření je nepoužitelné. Nejčastěji teď sahám po Mapy.cz, ruční
    měření je tam perfektní a ptačí pohled měli první.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube:&lt;/strong&gt; Upřímně, pro člověka, který chce nahrávat seriózní
    videa na internet, je mnohem lepší volbou Vimeo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google+:&lt;/strong&gt; Nepotkal jsem službu, kam by to Google narval tak,
    že bych si řekl „jé, tady je to fakt užitečné!“ Asi proto, že to
    užitečné opravdu není. Nemůžu říct, že Twitter a Facebook jsou
    alternativami ke Google+, protože dodnes nevím, k čemu mám Google+
    používat. A k tomu nepotřebuji hledat alternativu. Všude s tím
    akorát otravují. Google+ je v Google službách asi jako stovka
    billboardů u dálnice D1. Jsou k ničemu, rozptylují, hlásí se stále
    o slovo… ale vy jste tam sakra abyste řídili auto a někam se
    dostali!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Merchants:&lt;/strong&gt; Heuréka je nejlepší. Ani Zboží.cz na ni nemá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Picasa:&lt;/strong&gt; Program začal být nepoužitelný už dávno. Web
    zmršili zavedením jakési podivné pseudosociální homepage, následně
    ho nechali zastarat a teď to schválně nepřeklápí do nového, aby
    lidi sami odešli na Google+, protože jsou tam fotky moderněji
    udělané. Až to překlopí, obávám se, že Picasa už existovat nebude a
    zbude pouze Google+. Osobně už dlouho zamýšlím odchod na Flickr,
    ale čekám, co bude s krachujícím Yahoo, které ho vlastní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Android:&lt;/strong&gt; Koupil jsem si místo Androida obyčejnou Nokii
    C2–01.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/"&gt;Důvodem nebyl Google&lt;/a&gt;,
    ale že by byl Android dotažený OS, to se říct rozhodně nedá. Spíš
    je prostě „levný“. Klávesa „zpět“ je nevyzpytatelná a vždy udělá
    přesně opak toho, než chci. UI aplikací nejednotné. Zařízení nemusí
    splňovat žádné standardy, takže drtivá většina Androidů jsou
    nekvalitní plasťáky s výdrží čtvrt dne a obskurním displejem. Nové
    verze systému výrobci telefonů schválně blokují. Teda uživatelé si
    to myslí, ale on by to ten jejich telefon už stejně neutáhl,
    zastará za pár měsíců… A mohl bych pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chrome:&lt;/strong&gt; Líbila se mi na něm vždy rychlost, ale nikdy jsem
    si na něj nezvykl. Je na mě až příliš jednoduchý, UI jeho rozšíření
    je psychedelické a připomíná skvosty z Android Marketu. Při
    instalaci aby člověk jen tiše doufal, že autor rozšíření neměl
    oblíbené barvy fialovou a hnědou, protože jestli měl, bude UI
    fialovo-hnědo-modré. Proč modré, to nevím. U mě nikdy Chrome
    nepřekonal Firefox, asi jsem konzerva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/167/300x" /&gt;
No a ještě jednou musím napsat, jak mě štve, že mi Google všude
tlačí nějaké nesmysly, o kterých si on myslí, že jsou dobré.
Google+. Nebo Play na liště. Proboha proč? Dříve to nedělal.
Propagoval užitečnou novou fičuru, ale nevnucoval se stále s něčím,
ještě k tomu tak otravně. Klesá u mě s touhle politikou na úroveň
telemarketingových firem, jež mi denně volají, jestli něco nechci,
a já to nikdy nechci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nebyl na Google odkázaný, ale nehodlám zase hledat
alternativy za každou cenu. Gmail je pořád skvělý, ač i jej už dost
zanesli balastem. Většina služeb Google stále stojí za to.
Například i ty Mapy jsou výborné, akorát pro mě jsou na denodenní
používání v Brně lepší ty od Seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některé aplikace si však vyloženě říkají o konkurenci. Buď tam
Google vyklízí pole (Google Code), nebo je jeho aplikace mizerná,
zastaralá. Myslím, že kdyby například přišla nová služba kvalit
GitHubu, která by konkurovala Google Readeru s Feedburnerem, měla
výborné UI a dokázala např. v dnešní záplavě informací filtrovat
jen to důležité, tak Google Reader zemře. Už se na to těším. Google
svými aplikacemi změnil web k nepoznání, ale už tak nějak
zfotrovatěl, chybí mu inovace, dravost, spousta agend mu usnula a
za nějaký čas zkostnatěla.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Co s hudbou?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/co-s-hudbou.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-22T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/co-s-hudbou.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím
co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci
všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem
&lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a
žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže
neřeší níže nastíněný problém, ale ani nesmí na můj počítač.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek jsem uzrávat nenechával, nechtěl jsem tímhle trávit více
času než je nutné. Proto je možná takový trochu &lt;em&gt;hrr&lt;/em&gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co bych s hudbou nejraději udělal&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;smazal bych radikálně vše, co neposlouchám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zrušil bych až na výjimky „sbírky“ (dilema &lt;em&gt;mít všechny Floydy&lt;/em&gt;
    vs. &lt;em&gt;mít alba Floydů, která poslouchám&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhledat duplicity a raději symlinkovat soubory, pokud je má
    opravdu smysl mít na více místech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle složky s alby a případnými kusovkami bych udělal složku
    s mixy, kde jsou pečlivě namíchané playlisty podle různé nálady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otagoval správně veškerou hudbu, irituje mě jak je všechno
    strašně nesourodé a neorganizované&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Problémy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jak poznat co neposlouchám?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak vyhledat duplicity v písničkách (soubory nemusí mít stejný
    název ani velikost – např. když jsou v různém bitrate)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak otagovat hudbu?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, s tím mazáním bych si poradil. Duplicity jsou horší, ale
i to jde algoritmicky řešit, můžu si za dvě hodiny napsat skript,
který bude chytřejší než běžné hledače duplicitních souborů. Co ale
s těmi tagy?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tagování, struktura a vše je naprosto chaotické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;konvence pojmenování souborů je naprosto chaotická&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádný nástroj neproleze celou mou hudbu a neotaguje ji
    spolehlivě (ani
    &lt;a href="http://musicbrainz.org/doc/MusicBrainz_Picard"&gt;MusicBrainz Picard&lt;/a&gt;),
    je nutná účast člověka a já s tím nechci strávit půl života ani to
    ručně udržovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhovovala by mi netradiční struktura:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;folk/Xavier Baumaxa/2003 - Fenkám/01 Nedělní chvilka poesie.mp3&lt;/code&gt;
    pro umělce s více alby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Kryštof - Poločas/01 Plán.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s jediným albem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Mig 21/Mig 21 - Chci ti říct.mp3&lt;/code&gt; pro kusovky zařaditelné
    k umělci, od něhož mám nějaká alba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;mixes/.../Britney Spears - Toxic.mp3&lt;/code&gt; pro úplné kusovky, které
    mám jen tak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žádné jiné informace než ty o umělci, albu, roku, čísla tracku
    a názvu tracku mě nezajímají. Nechci aby tam překážely nějaké
    komentáře typu &lt;em&gt;tohle je z iTunes, milujte iTunes a množte se&lt;/em&gt; nebo
    &lt;em&gt;music from ultrawesome mega hyper ganjatorrent&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Řešení?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám tušení. Není to algoritmizovatelné, je to šíleně &lt;strong&gt;fuzzy&lt;/strong&gt;,
není to řešitelné. Navíc mám spoustu alb neúplných nebo takových,
které v žádných registrech nejsou (různé výběry, world music, čeští
a slovenští interpreti, …).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden můj kamarád údajně &lt;strong&gt;smazal všechnu svou hudbu&lt;/strong&gt; – řekl si,
že může poslouchat online rádia a že poslouchání stále téže hudby
jej nikam dál neposouvá. OK, to už je hodně radikální, ale mojí
sbírce by určitě nějaký podobný přístup prospěl.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mazání&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uvažuji, že bych promazal drtivou většinu věcí. Jen máloco z hudby
není v tomto směru obnovitelné. Kritériem bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jsem si stoprocentně jistý, že si tuto hudbu chci nechat, že se mi
líbí a že ji poslouchám?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Odpověď &lt;strong&gt;ne&lt;/strong&gt; vede ke klávese &lt;em&gt;delete&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Rušení alb&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Potom bych zrušil drtivou většinu alb. Jen málokdy se mi líbí celé.
Pouštím si sice hudbu po albech, ale vlastně mě to baví o dost méně
než si ji pouštět namixovanou. Drtivá většina alb má 3 dobré
písničky a zbytek je o ničem. Život je krátký na to poslouchat
průměr. Kritériem ponechání či rozebrání a promazání bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pouštěl bych si často toto album jako celek? Líbí se mi celé?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Mixy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím mi zbude pár alb, jejichž existenci i obsah jsem si 2× obhájil
a které zřejmě půjde ručně udržovat. Zbytek přesunu do mixů nebo
smažu. Mixy potom nebudou nijak třízeny, bude to plochá struktura –
např. bad mood, africa, good morning, reggae, classic rock, pop,
club, sentimental, … V každé složce budou prostě jen naházené
soubory bez jakéhokoliv ladu, skladu, koncepčního tagování, pořadí
(přehrávač má přece &lt;em&gt;shuffle&lt;/em&gt;), atd.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Správná cesta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hudba se změnila. Už nelze mít vše utřízené a organizované jako to
šlo, když světu vládly gramodesky, kazety, nebo CD. Musím se zřejmě
změnit taky. Změnit přístup a jestliže jsou data, která se snažím
třídit, takto chaotická, tak potom musí zřejmě i mé třízení být co
nejplošší a nejméně komplikované. Vlastně takové &lt;em&gt;netřízení&lt;/em&gt;. Jinak
bych se zbláznil nebo nedělal nic jiného, než že bych třídil hudbu.
Nebo ne? Existuje jiná cesta?&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Nikdy neříkej nikdy</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/nikdy-nerikej-nikdy.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-05T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/nikdy-nerikej-nikdy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi
jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů
&lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se
naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se
&lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a
také prosazoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na škole jsem všechny kolem sebe naučil používat Eclipse jako
jediné správné IDE a SVN jako jediný správný verzovací systém (to
nebylo tak těžké, bo CVS vyšlo z módy a Git/Hg/… tu ještě nebyly).
Nejraději bych jim vtloukl do hlavy i tu jedinou správnou pravdu,
že Java je ten nejlepší jazyk. Ne že bych v Javě někdy něco velkého
psal nebo ji nějak skvěle uměl, ale líbil se mi ten jazyk a věděl
jsem, že po PHP na vaření kafe určitě dojde. Byl tak krásně
systematický a vše v něm dávalo smysl… :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupně ale vše z toho vzalo za své. V práci jednoho dne například
&lt;strong&gt;nasadili Git&lt;/strong&gt; a nic nedbali mých velkých protestů. Musel jsem se
s tím naučit a začít to používat. Po několika měsících jsem si však
nedovedl představit, že bych se vrátil zpět k SVN. Dnes se
Subversion už v podstatě ani neumím zacházet, měl bych si jej
vymazat ze CV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;WebExpo 2008&lt;/strong&gt; jsem zavítal na přednášku od
&lt;a href="http://www.dagblog.cz/"&gt;Dagiho&lt;/a&gt;
o &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/spring-framework/"&gt;Spring Frameworku&lt;/a&gt;.
Říkal jsem si, že se musím konečně podívat,
&lt;strong&gt;jak se v té úžasné Javě dělá web&lt;/strong&gt; – tedy to, co mě baví a živí.
Jenže jsem zjistil, že Java EE je jeden velký zamotanec vrstev,
zkratek, složitých všemožností, prostě &lt;strong&gt;obrovský moloch&lt;/strong&gt;, který
vůbec nemám chuť zkoumat. Den předtím jsem viděl v akci
&lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/efektivni-vyvoj-webovych-aplikaci-v-ruby-on-rails/"&gt;Karmiho&lt;/a&gt;
a říkal jsem si, že chci dělat něco takového. Že nechci zůstat
u PHP, ale ani se nechci nořit do toho molochu z Dagiho přednášky.
Že chci
&lt;strong&gt;něco s čím je radost dělat, něco cool, něco in, něco jako Ruby nebo Python&lt;/strong&gt;.
Teď mám na kalendáři číslovku 2012, přemýšlím nad pořádáním
lednového
&lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;setkání Pythonistů v Brně&lt;/a&gt; a
většina mé práce je krocení neposlušných
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Python_(genus)"&gt;hadů&lt;/a&gt;
v &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;čutoře&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/162/300x" /&gt;
No a dnes &lt;strong&gt;vzalo za své i to IDE&lt;/strong&gt;, bez něhož jsem dříve vůbec
nemohl žít. Mé milované &lt;a href="http://www.eclipse.org/"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;. To,
díky němuž jsem vlastně kupoval nový počítač, protože mi kluci
v sauně řekli, že není normální čekat po kliknutí půl minuty na
kontextové menu, že bych měl opravdu už posílit hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč? Časem jsem totiž přišel na to, že mi
&lt;strong&gt;víc překáží než pomáhá&lt;/strong&gt;. Git jsem přes Eclipse nedělal, protože
jsem kdysi dávno nepochopil grafické rozhraní EGitu a následně
nadělal pár nesmyslů v pracovním repository. Abych klukům nedrásal
nervy, naučil jsem se Git ovládat z konzole, kde jsem přesně věděl
co dělám, a už mi to zůstalo. Když přišlo PHP5.3, trvalo to hrozně
dlouho, než pro něj mělo IDE podporu. Pak ji mělo, ale stejně
blbou, namespaces implementovali hrozně. Totéž s Pythonem. Mít
v PyDev funkční projekt nad virtualenv bylo neuskutečnitelné a
pokud, tak jedině po úsilí srovnatelném s porodem středně velkého
dikobraza.
&lt;strong&gt;Naučil jsem se efektivně pracovat bez nápověd, bez statické analýzy, bez detekce chyb…&lt;/strong&gt;
No a začal jsem se ptát sám sebe:
&lt;em&gt;Je vůbec IDE pro dynamické jazyky dobrý nástroj?&lt;/em&gt; V Javě je jeho
pomoc nenahraditelná, protože si ze statické analýzy Eclipse vyčte
úplně vše a pak v kódu dokáže téměř cokoliv vyřešit za vás. Ale
v PHP nebo Pythonu to byla bída. Navíc vše žralo paměť a ostatní
zdroje. Byl jsem nešťastný a přitom už jsem většinu funkcí IDE ani
nepoužíval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/161/430x" /&gt;
Vsuvka pro rejpaly:
&lt;em&gt;Ne, nechci používat NetBeans. Zkoušel jsem to mnohokrát a nejsem schopen překousnout GUI toho programu. Nemám rád Javovský Swing (ne z přesvědčení, ale z pocitů marnosti) a tudíž to pro mne není cesta.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začal jsem vše psát v GEditu, což bylo sice hrozné, ale rychlé a
mohl jsem pracovat. Zkoušel jsem Vim, ale to bylo zase trochu moc
psycho. Nakonec jsem zakotvil
u &lt;a href="http://www.sublimetext.com/"&gt;Sublime Text&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.sublimetext.com/2"&gt;2&lt;/a&gt;. Úžasný editor, který umí vše
potřebné, chová se normálně a předvídatelně, nežere paměť, nehází
klacky pod nohy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A je to. 5. 1. 2012 jsem odinstaloval i to IDE. Co zbylo z mých
hodnot, z pilířů mého programátorského života v prváku na
vysoké škole?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Kdy a kde má váš oblíbenec koncert?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-02T12:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/160/" /&gt;Jste na
&lt;a href="http://www.facebook.com/"&gt;Facebooku&lt;/a&gt;? Jo? Oukej. A používáte tam
nějaké ty aplikace? Jo? FarmVille, MafiaWars, Slevomat, posílání
růžožůžových srdíček, nebo nějaké srandičky od PR agentur, které na
vás mámí &lt;em&gt;lajky&lt;/em&gt; a sdílení s přáteli? Hm. Řeknu vám, že i mezi
Facebook aplikacemi se, myslím, najdou užitečnější věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rádi chodíte na koncerty? Mám pro vás tip na aplikaci, díky níž si
můžete pohlídat, jestli ve vašem okolí nehrají něco, co máte rádi.
A nejen to!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt; je aplikace, které schválíte
minimum potřebných oprávnění a ona si následně
&lt;strong&gt;z vašeho profilu vyčte jakou hudbu máte rádi a odkud jste. Na základě toho vám zobrazí koncerty vašich oblíbenců ve vašem okolí.&lt;/strong&gt;
Zkuste to! :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak to funguje? Pokud jste běžný uživatel Facebooku, určitě jste
&lt;em&gt;lajkovali&lt;/em&gt; i spoustu stránek s vaší oblíbenou hudbou. Třeba
&lt;a href="https://www.facebook.com/Metallica"&gt;Metallica&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://www.facebook.com/coldplay"&gt;Coldplay&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://www.facebook.com/ladygaga"&gt;Lady Gaga&lt;/a&gt;,
&lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Karel-Plíhal/104119192956467"&gt;Karel Plíhal&lt;/a&gt;,
… Potom jste si v profilu určitě vyplnili odkud jste. Dejme tomu
z &lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Brno-Czech-Republic/107645375935528"&gt;Brna&lt;/a&gt;.
Když potom zapnete ConcertIn, podívá se do své databáze, jestli
kolem vás nebude v blízké době něco, co by vás mohlo zajímat. Navíc
je tam i záložka s lokálními koncerty, takže se nemusíte omezit jen
na &lt;em&gt;lajkovanou&lt;/em&gt; hudbu, můžete experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobré je, že ConcertIn
&lt;strong&gt;vypadá úplně stejně jako jakýkoliv jiný seznam událostí&lt;/strong&gt; na
Facebooku, takže se ho nemusíte nijak učit používat – hned je
jasné, kde můžete nastavit, jestli na koncert jdete, kde si
prohlédnout seznam jdoucích lidí nebo jak na koncert pozvat
přátele. Dokonce se tam občas objeví i odkaz na
&lt;strong&gt;zakoupení lístků&lt;/strong&gt;, který vás přesměruje přímo na TicketPro nebo
jinou společnost poskytující lístky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale abych na své čtenáře nehrál žádnou habaďůru, přiznám se teď,
že jsem součástí týmu, který ConcertIn tvoří :-) . Tým vede
&lt;strong&gt;Honza Horna&lt;/strong&gt;
(&lt;a href="https://twitter.com/honzahorna"&gt;@honzahorna&lt;/a&gt;/&lt;a href="https://twitter.com/janhorna"&gt;@jan­horna&lt;/a&gt;,
blog &lt;a href="http://web2-0.cz/"&gt;Web 2.0&lt;/a&gt;, dotazník
&lt;a href="http://webnahovno.cz"&gt;Máte web na hovno?&lt;/a&gt;) a já se té srandy
účastním od konce května 2011. Teď už ladíme novou verzi, kterou
mám v podstatě celou na svědomí já. Chystáme spoustu nových věcí,
např. vyhledávání apod., ale taky se snažíme zjišťovat, co a jak
neprobíhá úplně hladce. Když aplikaci vyzkoušíte a něco odhalíte,
dejte nám prosím vědět. Pokud se vám ConcertIn líbí, doporučtě ho
svým přátelům ;-) . Můžete taky
&lt;a href="https://twitter.com/concertin"&gt;sledovat co děláme&lt;/a&gt;. Díky!&lt;/p&gt;</summary><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Druhé brněnské PyVo</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/druhe-brnenske-pyvo.html" rel="alternate"></link><updated>2011-06-14T17:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/druhe-brnenske-pyvo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/145/" /&gt;Kamarád
&lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Michal Švec&lt;/a&gt; se na Twitteru zmínil
o &lt;strong&gt;setkání programátorů&lt;/strong&gt; v Ruby a já se zeptal, jestli něco
takového není i pro Python. Prý nikde nic, tak že to mám
zorganizovat. A že prý nevadí, když tam o tom Pythonu budu vědět ze
všech nejméně :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a tak se stalo. Nejdříve jsem navázal spolupráci se
&lt;a href="http://on.fb.me/pyoneers"&gt;slovenskými Pyonýry&lt;/a&gt; pod taktovkou
&lt;a href="http://twitter.com/synopsi"&gt;Synopsiho&lt;/a&gt;, dohodlo se první setkání
jen tak v kroužku u piva a když šel vidět zájem a nadšení, začali
jsme s &lt;a href="https://twitter.com/michaljanik"&gt;Michalem Janíkem&lt;/a&gt;, jenž mi
nabídl pomoc při zařizování, plánovat něco většího.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A já jsem moc rád, že to včera proběhlo, že to byla zábava, že se
to líbilo a že jsme se něco nového přiučili a poznali nové lidi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předně bych chtěl poděkovat už zmiňovanému
&lt;a href="http://www.michaljanik.cz/"&gt;Michalovi&lt;/a&gt;, který mi pomohl
s organizací. Rozdělili jsme si úlohy asi tak, že on zajistil
infrastrukturu a já dělal propagaci a zajistil přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ty měli &lt;a href="https://twitter.com/jochocz"&gt;Petr Jocho Joachim&lt;/a&gt; a
&lt;a href="https://twitter.com/sputnikus"&gt;Martin Sputnikus Putniorz&lt;/a&gt;. Petr
nám řekl o tom,
&lt;strong&gt;jak na Djangu v Seznamu stavěli backend nového Super.cz&lt;/strong&gt;, Martin
se následně rozpovídal o &lt;strong&gt;cloudech pro Python, hlavně o ep.io&lt;/strong&gt;,
tzv. „pythoním Heroku“.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://docs.google.com/present/view?id=dd9dv3df_29fx5hp4db"&gt;Jocho: &lt;strong&gt;Django &amp;amp; Seznam.cz&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://prezi.com/sgokjfuweg5z/python-in-da-cloud/"&gt;Sputnikus: &lt;strong&gt;ep.io a další cloudy pro Python&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/146/" /&gt;
Následně jsme se zabrali do volné diskuse a do samotného pyva.
Povídat si bylo určitě o čem, jelikož se nás u stolu
&lt;strong&gt;sešlo přes 15 lidí&lt;/strong&gt; a mnozí měli docela zajímavé příběhy ať už
o Pythonu nebo jen tak ze života a studia. Měli jsme
&lt;a href="https://twitter.com/encukou"&gt;návštěvu z Finska&lt;/a&gt;, zahraniční kluky
mluvící jen lámanou češtinou, Seznamáky, studenty, nestudenty,
pracanty i experimentátory, webaře i newebaře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Díky všem za účast&lt;/strong&gt;, jsem moc rád, že jste přišli a uvidíme se
nejpozději na příštím PyVu! :) A pokud to nemáte daleko do
&lt;strong&gt;Bratislavy&lt;/strong&gt;, můžete zajít na
&lt;a href="https://www.facebook.com/event.php?eid=123649324382915"&gt;jejich PyVo s Rubyslavou&lt;/a&gt;
už tento čtvrtek.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.michaljanik.cz/pyvo-cerven"&gt;&lt;strong&gt;Fotky z akce&lt;/strong&gt; a zhodnocení od Michala&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pokud vám něco říká Python a rádi s námi někdy zajdete na &lt;a href="https://search.twitter.com/search?q=pyvo"&gt;#PyVo&lt;/a&gt;, sledujte &lt;a href="https://twitter.com/napyvo"&gt;@naPyvo&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="python"></category><category term="pyvo"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android II</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/aplikace-pro-android-ii.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-22T11:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/aplikace-pro-android-ii.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oproti
&lt;a href="http://blog.javorek.net/aplikace-pro-android/"&gt;poslednímu shrnutí Androida&lt;/a&gt;
se dost věcí změnilo. Protože mě okradli, pořizoval jsem nový
telefon, černý &lt;strong&gt;HTC Hero&lt;/strong&gt; (opět přes
&lt;a href="http://bazar.androidforum.cz/"&gt;bazar&lt;/a&gt; a dokonce levněji než ten
původní HTC Dream). Líbí se mi, že je lepší než ten předtím, že na
něm jde docela psát i bez HW klávesnice, že je prost sr… srandiček
od operátorů, že má od HTC vylepšené prostředí (HTC Sense).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co je na pytel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nelíbí se mi, že je &lt;strong&gt;hrozně pomalý&lt;/strong&gt;. Tento problém samozřejmě
řeší koupě silnějšího stroje – viděl jsem nějaké HTC Desire a ty
běhají jak namydlený blesk. Taky mě trochu mrzí, že
&lt;strong&gt;použitelnost GUI je někdy dost tristní&lt;/strong&gt;. Hlavně tlačítko zpět
někdy vůbec nefunguje intuitivně a udělat některé operace je prostě
zbytečně příliš složité. V tomto směru doufám ve vývoj OS, ale zase
si taky myslím, že některé věci si Android s sebou ponese už
navždy, třeba to podivné „zpět“. Taky mě štve, že na svůj telefon
mi &lt;strong&gt;výrobce už nepošle aktualizaci na novější OS&lt;/strong&gt;. To je však
obecně problém Android telefonů, výrobci prostě neaktualizují a vám
nezbyde než to hacknout (což výrobci nechtějí a ztěžují vám to),
nebo si koupit novější model (po čemž výrobci naopak slintají).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také je zvláštní, že když telefon připojím jako „modem“ k PC, je
internet v prohlížeči na PC úplně bleskově rychlý, ale když jej
používám běžně v telefonu, tak má
&lt;strong&gt;načtení čehokoliv ohromné prodlevy&lt;/strong&gt;, bez ohledu jestli jedu na
mobilním internetu nebo na wi-fi. Vysvětluji si to pomalostí
samotného telefonu – zjevně můj internet už nezdržuje pomalost
sítě, ale pomalost HW telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aplikace&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po čase si člověk přestane instalovat kdejakou blbost, ale začne
přemýšlet nad tím, co je opravdu užitečné a co opravdu používá.
Také se už dá u nás za aplikace platit, což předtím nešlo. Zde
zmiňuji několik aplikací, které se mi zdají opravdu užitečné. Jinak
kdybyste hledali web, kde si můžete brouzdat aplikacemi a zkoumat,
které mezi ty užitečné patří, tak nejlepší se mi na to jeví
&lt;a href="http://www.appbrain.com/"&gt;AppBrain&lt;/a&gt;. Z osobní zkušenosti dám ale
spíš na doporučení přátel.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Advanced Task Manager&lt;/strong&gt; – Zabíjí (krom definovaných výjimek)
    nevyužívané aplikace. Umí to na požádání nebo automaticky, když
    necháte zhasnout displej na předem daný počet minut. Šetří to dost
    baterku a taky uvidíte, kolik různých kravin se vám pořád spouští
    (hlavně teda kravin od HTC…). Po nainstalování tohoto programu jsem
    se rozhodl také všem aplikacím zakázat průběžnou kontrolu a
    synchronizaci (stejně mám všechny notifikace vypnuté – na maily
    apod., abych měl klid), což by mělo baterce také výrazně ulevit.
    Když data budu potřebovat, sesynchronizuji si je manuálně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Catch&lt;/strong&gt; – Bývalé 3banana notes. Vyhovuje mi to víc než
    Evernote. Škoda jen, že synchronizace s PC je jen prostřednictvím
    webu (nicméně webové rozhraní je celkem povdedené). Umí geotagovat
    poznámky, což se hodí. Sice jsem se s poznámkami, sprostými
    básničkami, plány do života a geniálními nápady přesunul do
    osobního notýsku, ale ten není vždy po ruce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectIn&lt;/strong&gt; – Lidi z LinkedIn máte v telefonních kontaktech.
    Můžete je samozřejmě slepovat s těmi, co tam už máte z Google
    Contacts (nebo ze SIMky, nebo z Facebooku, nebo…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;DroidStats&lt;/strong&gt; – Měří vám, kolik jste provolali, kolik jste
    poslali SMS a probrouzdali internetu. Lze nastavit limity, potom
    ukazuje kolik vám ještě zbývá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extended Controls&lt;/strong&gt; – Rozšířený widget Power Controls na
    nastavení tentokrát skoro úplně čehokoliv. Škoda jen, že mi pořád
    padá a maže se mu nastavení. Dávám mu ještě chvíli šanci, ale pokud
    to neopraví, pomaže z telefonu pryč, přestože jsem si jej koupil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Free SMS Sender&lt;/strong&gt; – Posílání SMS zdarma přes české
    internetové SMS brány. Spolupracuje moc pěkně se zbytkem telefonu.
    Když se poslat nepovede, nabídne poslat SMS placeným způsobem. Díky
    této aplikaci (a vánočnímu dárku od Vodafone) jsem za poslední
    měsíce poslal snad 5 placených SMS. Ou jé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GTasks&lt;/strong&gt; – Aplikace na Google Tasks. Má i pěkný widget.
    Vyhovuje mi. Nevím, jestli bych bez ní ještě mohl nějak pořádně
    existovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Newsrob, Google Reader&lt;/strong&gt; – Newsrob jsem používal dřív a byla
    to super aplikace na čtení zpráv z Google Readeru. Pak vydal Google
    vlastní ofišl app a Newsrob začal blbnout, pořád vyžadoval nějaké
    přihlašování, i když jsem přihlášený byl, tak jsem je vyměnil.
    Jenže Google Reader zase neumí synchronizovat. Přečtu si na něm
    články, ale nepromítne se mi to do přečtených článků na webu a i po
    chvíli v samotné aplikaci se mi zase zobrazí jako nepřečtené.
    Demence. Znechutilo mi to čtení RSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Po mnoha odzkoušených Twitter klientech jsem se
    opět vrátil k tomuto. Vyhovuje mi nejvíc. Po nedávném faceliftu
    dokonce ještě víc než nejvíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Backup&lt;/strong&gt; – Zálohuje vám SMS do Gmailu. Je to fakt dost
    užitečné, mám to hodně rád. Díky tomu máte jejich historii, můžete
    v nich hledat v Gmailu, můžete si z nich hned na počítači jednoduše
    kopírovat údaje, můžete na ně odpovídat e-mailem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Ticket&lt;/strong&gt; – Nemusíte si pamatovat podivné formáty SMS
    jízdenek. Prostě zmáčknu na Praha – koupit jízdenku a on SMS
    zformuluje za mě. Podporuje několik měst a počítá, do kdy vám
    jízdenka platí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TuneIn Radio&lt;/strong&gt; – Hodí se, když jste na wi-fi a máte sluchátka
    (příp. repráky zapojené v telefonu) a chce se vám poslouchat rádio.
    Tahle aplikace je šíleně promakaná, úžasná, skvělá, prostě ji
    miluji. Je tam snad každé rádio na světě (ano, i ta česká) a prostě
    zmáčknete a hraje to. Když má stream tagy, tak vidíte co hrajou a
    navíc k tomu stáhne cover z Last.fm. Má i perfektní vyhledávání
    stanic podle všeho možného a vůbec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Talking Caller ID&lt;/strong&gt; – Když vám někdo začne volat, řekne jeho
    jméno, takže i když telefon leží někde za rohem, víte, kdo vám
    právě volá. Využívá vestavěné text-to-speech, které nemá češtinu,
    takže ta jména čte dost vtipně (záleží na nastavení, já mám
    britskou angličtinu, ale němčina nebo španělština by asi lepší
    nebyla).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WordPress&lt;/strong&gt; – Asi nemusím vysvětlovat, že pisálkům jako jsem
    já se přístup na blog z telefonu prostě hodí. Navíc umí oznamovat
    komentáře (to je pak už dost otravné, pokud píšete skandální
    články, které si čtou tisíce lidí a komentářů je přes 40).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Z těch z minula bych za užitečné považoval už asi jen
&lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; a bezkonkurenční &lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt;. Nuže, instalujte
a zkoušejte a případně taky dejte tipy na něco zajímavého :) . Ale
fakt žádné blbiny, na to už mě nějak neužije.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Hamachi na Ubuntu</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/hamachi-na-ubuntu.html" rel="alternate"></link><updated>2010-11-08T18:11:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/hamachi-na-ubuntu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Opět využiju svého blogísku jako zápisníku, kam utrousím věci, jež
nechci zapomenout. Brzy mě čeká zase instalace Ubuntu a tak budu
potřebovat vědět, že pokud na něm chci mít funkční Hamachi (kvůli
klientovi), musím…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jak nainstalovat Hamachi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stáhnout
&lt;a href="http://files.hamachi.cc/linux/hamachi-0.9.9.9-20-lnx.tar.gz"&gt;Hamachi pro Linux&lt;/a&gt;
a rozbalit. Potom:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;$ &lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;apt&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;get&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;install&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;build&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;essential&lt;/span&gt;   # &lt;span class="n"&gt;m&lt;/span&gt;á&lt;span class="n"&gt;me&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;v&lt;/span&gt;š&lt;span class="n"&gt;e&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;pot&lt;/span&gt;ř&lt;span class="n"&gt;ebn&lt;/span&gt;é &lt;span class="n"&gt;pro&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;instalaci&lt;/span&gt;?
$ &lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;make&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;install&lt;/span&gt;   # &lt;span class="n"&gt;instalujeme&lt;/span&gt;
$ &lt;span class="n"&gt;sudo&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;tuncfg&lt;/span&gt;   # &lt;span class="n"&gt;nastaven&lt;/span&gt;í &lt;span class="n"&gt;tunel&lt;/span&gt;áž&lt;span class="n"&gt;e&lt;/span&gt;
$ &lt;span class="n"&gt;hamachi&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;init&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;f&lt;/span&gt;   # &lt;span class="n"&gt;vytvo&lt;/span&gt;ř&lt;span class="n"&gt;en&lt;/span&gt;í &lt;span class="n"&gt;metadat&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Hamachi&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;v&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;~/&lt;/span&gt;
$ &lt;span class="n"&gt;hamachi&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;start&lt;/span&gt;   # &lt;span class="n"&gt;start&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Hamachi&lt;/span&gt;
$ &lt;span class="n"&gt;hamachi&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;login&lt;/span&gt;   # &lt;span class="n"&gt;p&lt;/span&gt;ř&lt;span class="n"&gt;ihl&lt;/span&gt;áš&lt;span class="n"&gt;en&lt;/span&gt;í &lt;span class="n"&gt;do&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;Hamachi&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2&gt;Jak používat Hamachi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další práce s Hamachi, tedy nastavení jména, přihlášení do skupiny,
nastavení online stavu a výpis toho co vidím:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;$ &lt;span class="n"&gt;hamachi&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;set&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;nick&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;nick&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt;
$ &lt;span class="n"&gt;hamachi&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;join&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;network&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;password&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt;
$ &lt;span class="n"&gt;hamachi&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;go&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;-&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;online&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="n"&gt;network&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;]&lt;/span&gt;
$ &lt;span class="n"&gt;hamachi&lt;/span&gt; &lt;span class="n"&gt;list&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h2&gt;Zajímavé odkazy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.webupd8.org/2010/05/script-to-install-hamachi-with-gui-in.html"&gt;GUI pro Hamachi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.supware.net/other-fun-stuff/hamachiubuntuhowto/"&gt;Goměrně komplexní návod na Hamachi&lt;/a&gt;
    (vytisknout a přečíst v důchodu nebo na záchodě)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://ubuntuforums.org/showthread.php?t=135036"&gt;Návod na UbuntuForums, Hamachi jako služba s VPN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://logmeinwiki.com/wiki/Hamachi:Install_on_Linux"&gt;Oficiální návod&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://forums.hamachi.cc/viewforum.php?f=15"&gt;Oficiální fórum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://logmeinwiki.com/wiki/Hamachi:Uninstall_on_Linux"&gt;Jak odinstalovat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Zkušenost&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejlepší způsob, jak používat Hamachi, je vyhnout se mu.&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category><category term="práce"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Zážitky z WebExpo 2010</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/zazitky-z-webexpo-2010.html" rel="alternate"></link><updated>2010-09-26T13:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/zazitky-z-webexpo-2010.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/127/150x" /&gt;Účastnil jsem se už
dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná.
Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za
lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad
účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to
bude stát za to. Jak jsem si to nakonec užil? Nelitoval jsem
účasti? Užil. Nelitoval. Ale taky jsem trochu nadával :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme vytvořili konferenční dvojku
s &lt;a href="http://twitter.com/markoph"&gt;Dominikem&lt;/a&gt;, ale musím říct, že se
nám často rozšiřovala o kolem pobíhající kamarády – nejvíc asi
&lt;a href="http://twitter.com/milancermak/"&gt;Milan Čermák&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://twitter.com/jankorbel/"&gt;jan Korbel&lt;/a&gt; (sic :D),
&lt;a href="http://twitter.com/daeltar/"&gt;Lukáš Konarovský&lt;/a&gt;, Tomáš Porazil.
Těmto, organizačnímu týmu WebExpa a dalším bych chtěl určitě
poděkovat za moc fajn víkend ve víru přednášek.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pátek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Karel Minařík: CouchDB — Databáze pro web
  ~ Karmi umí přednášet a na každé WebExpo si vybere téma, které
    zrovna hýbe webovým světem, ale u nás ještě moc přijaté není. Loni
    to byl Git, letos CouchDB. Seznámil publikum s novinkou, obhájil ji
    před současnými technologiemi a pak se zakousl do detailů. Osobně
    by mi u jeho přednášek stačila nějaká verze bez těch detailů,
    protože mi jde spíš o to poznat novou věc. Jako vždy pak Karmi
    naráží na „zaprděné technologie“ a vymezuje se vůči nim, ať už je
    to SVN nebo letos relační databáze. Je to takový folklór :) .
    Člověk si z toho musí umět vybrat to své.
Eva-Lotta Lamm: Visual Note Taking / Sketchnotes
  ~ Tuto přednášku jsem kvůli Karmimu zmeškal, ale prý byla
    výborná. Poznamenávám si, že ji chci někdy někde vidět.
Štěpán Bechynský, Vít Karas: Proč parsovat, když máme ATOM a JSON
  ~ To byla hodně divná přednáška. Polovina z ukazovaných věcí
    nefungovala, přednášející byli rozpačití a celkově mi chyběla
    nějaká koncepce. Hoši sice řekli nějaký úvod, ale nerozvinuli ho a
    nenavázali plynule popisem řešení problému a pak ukázkou, naopak
    hned začali na plátně spouštět (nefunkční) kusy něčeho, co vůbec
    nepředstavili (nebo jsem spal?). No jo, Microsoft ;)
Lukáš Plíhal: Kreativec je kdekdo
  ~ Stihl jsem konec přednášky. Měla spíš asi inspirovat nebo
    vyvolat kreativní éterično, což se možná povedlo, určitě byli ti
    lidé, které představoval, k zamyšlení. Lukáš ukazoval, že
    kreativita nemusí být nutně originalita a že ta naopak někdy
    i stojí v cestě. Škoda, že už od chvíle co jsem přednášku viděl
    v programu jsem si chtěl vyškrábat oči, abych nemusel koukat na ten
    češtinářský patvar „kreativec“.
Lukáš Veverka, Petr Skala: Kreativní×Efektivní
  ~ Borci s perfektními referencemi ukazovali na svých projektech
    jak se nenechat strhnout a odbýt svou práci, ale jak naopak ze sebe
    vydat maximum i v případě, že to je neefektivní nebo dokonce
    prodělečné, ale kreativní a výsledek stojí za to. Na Twitteru se
    objevily názory, že ti dva mají dost naivní pohled na business
    apod. No, řekněme, že se prostě jen nehoní za penězi, ale chtějí
    odvést tu nejlepší práci. Dělají to proto, že je naplňuje pocit
    z perfektně odvedené kvalitní práce a ne z peněz. Pak to asi musí
    na obchodníky působit naivně… Rozhodně si zasloužili můj obdiv :)
Derick Rethans: Debugging with Xdebug
  ~ Pěkná přednáška. My v ČR jsme opravdu trochu zhýčkaní tou
    Laděnkou z Nette, ale popis nástroje xdebug a jeho možností byl
    rozhodně dobře provedený a přínosný. Přednášející byl živý a celkem
    zábavný. Určitě nelituji, že jsem šel zrovna sem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filip Šubr: Vývoj v PHP řízený testy
  ~ …čeho naopak lituji, je skutečnost, že jsem v PHP room setrval
    i na další přednášku. Místo abych seděl v SIC a koukal na celebritu
    WebExpa PPK jak vypráví o touch events v JavaScriptu, věnoval jsem
    svůj čas naprosto nepovedené a zmatené přednášce o vývoji řízeném
    testy. Nepamatuji si z ní nic kromě toho, že přednášející nedokázal
    napsat kus rozumného kódu v PHP, natož ho pak otestovat. Měl jsem
    ztratit trpělivost a odejít za PPK :(
Tomáš Prášek, Yeo Myoung Cha: Get Wired or Fired: Building Culture with Tools You Can't Touch
  ~ Na chodbě mě odchytil stánek z Jihomoravského inovačního
    centra, kde jsem si příjemně popovídal a dověděl se spoustu
    zajímavých věcí a možností pro svůj případný budoucí business.
    Zdrželo mě to ale dost, takže jsem z této přednášky svých
    chlebodárců stihl jen konec. Nebylo moc času, ale i to stačilo,
    abych alespoň pozdravil Tomáše s Dawnou, s nimiž už přes rok
    Eventival vyvíjím.
Michal Špaček: Proč ne ORM
  ~ Na WebExpo jsou určitě lidi, u nichž skoro neuvažujete nad tím,
    jestli na jejich přednášku jít nebo ne, protože víte, že umí
    přednášet a říkají přínosné věci. Michal Špaček je pro mě už od
    minulých let v této skupině lidí a nezklamal ani letos. V přednášce
    vysvětlil, proč nepoužívají ve Skype ORM, naznačil jeho nevýhody a
    jak je řeší uloženými procedurami v SQL. Pro MySQL to moc řešení
    není, ale určitě je to přístup k zamyšlení. Přednáška byla vtipná a
    hodně dobře podaná.
David Grudl: Nette Framework 1.0: příští VELKÁ věc
  ~ David shrnul novinky v přicházející verzi Nette, kterou nakonec
    očísloval dvojkou a ne jedničkou. Bylo tam dost zajímavých postřehů
    a přestože jsem dost technik už znal, nemyslím si, že bych neměl co
    poslouchat. O změnách ve formulářích aj. částech frameworku jsem
    nevěděl, jelikož nemám čas denně sledovat Nette fórum a řešit tam
    vše co se kolem Nette šustne. Věřím, že nadšenci z komunity neměli
    z přednášky nic, ale přiznejme si, že přednáška nebyla pro ně a
    stěžovat na Twitteru si nemuseli. Snad jim to David natřel alespoň
    tím, jak na konci jedním znakem „zajaxovatěl“ celou aplikaci.
Digit 53.
  ~ Live číslo Digitu Petra Máry a Jana Březiny s hostem Davidem
    Grudlem bylo moc fajn. Pěkná vsuvka mezi novinkami a vědomostmi
    nabitými přednáškami, publikum se rozhodně mnohokrát pobavilo a
    pokud někomu vadilo, že Davidova přednáška byla víc sdělovací než
    zábavná, snad si spravil chuť zde.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sobota&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jiří Sekera: Vzory: dobrý sluha, ale špatný pán
  ~ Jak jsem někdy nevěděl kam dřív skočit, sobotní dopoledne pro
    mě začalo hodně „volně“. Nakonec jsem zakotvil na přednášce Jiřího
    Sekery o tom, jak vznikají často používané vzory na základě úplných
    nesmyslů a pak se přenášejí dál a dál historií a že máme nad každým
    prvkem přemýšlet, abychom z minulosti zbytečně nedědili ty
    nesmysly. Těžko hodnotit, hezky se to poslouchalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lukáš Zaplatílek: Kašlete na uživatele
  ~ Tato přednáška se taky hezky poslouchala, ale už si z ní moc
    nepamatuji. Vím, že když dáme ke špatně na ulici konzumovatelnému
    cizokrajnému ovoci za 1 € lžičku a rozpůlíme ho, člověk si klidně
    půlku koupí za 2 € jen proto, že se mu lépe jí. V podobném duchu se
    asi nesl i zbytek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Fridrich: Čo ma naučili epické zlyhania na Centrum.cz
  ~ Jak jsem ráno pospával na designérských přednáškách, tady jsem
    si zase nemohl vybrat mezi Node.js a Rikim. No, nemohl vybrat…
    Věděl jsem, že na Rikiho chci jít, takže Node.js ostrouhalo, ale
    kolize mě štvala :) . „Fczbkk“ vyprávěl o chybách, které jako tým
    dělali v Centrum.cz při navrhování homepage a o tom, jak se z nich
    lze poučit. Byla to moc fajn přednáška, vtipná, záživná, přínosná.
    Určitě jedna z těch, proč jet na WebExpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel Tůma: mojeID – Jednotné přihlašování na webové služby
  ~ CZ.NIC spouští vlastní OpenID systém MojeID a pěkně vysvětlil,
    o jaké funkce původní OpenID rozšiřují a jaké mají s tímto systémem
    plány. Rozhodně zajímavá a rozumě podaná přednáška a docela
    i věřím, že až to borci spustí, že bude za chvíli po celém českém
    internetu podpora pro tyto účty běžná.
Adam Javůrek, Tomáš Bella: Platba za online zpravodajství a služby
  ~ Adam nastínil historii financování novinářské branže a
    vysvětlil, proč se tento systém v současné době nachází v krizi.
    Osobnost slovenského internetu Tomáš Bella měl slovo druhou
    polovinu přednášky a nastínil, jaké řešení v Next Big vymysleli.
    Musím říct, že mi to přišlo jako skvělý nápad a celé jejich řešení
    mi dávalo dokonalý smysl. Jestli to bylo přednáškou nebo tím, že to
    opravdu smysl dává, to nevím, nicméně já na žádné díry nepřišel. Je
    to tak nějak geniální východisko.
Jan Sládek, Ondřej Válka: Webdesignérův průvodce webem, který tu už máme. Více než méně.
  ~ Nejhorší rozhodování na letošním WebExpu. Chtěl jsem vidět
    tyhle dva, chtěl jsem jít na Symfony přímo z úst Fabiena a zajímal
    mě Vít Vrba s přednáškou o WebNode, kterou i následně na Twitteru
    zhodnotili hodně dobře. Honza Sládek a Ondřej Válka vybojovali
    začátek přednáškového bloku. Měli asi nejhezčí slajdy co jsem letos
    viděl a z oparu budoucnosti k nám promlouvali o navrhování
    frontendu pro mobilní zařízení, kterých je stále více a více. Moc
    fajn a rozhodně přínosné. Časopis &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt;
    mě rozhodně zaujal a přemýšlím o předplatném… :)
Fabien Potencier: Symfony2
  ~ Z oparu budoucnosti frontendu jsem přeběhl na zbytek oparu
    budoucnosti frameworku Symfony. První co mě prásklo do uší při
    vstupu do SIC byl Fabienův francouzský přízvuk, ale později jsem si
    zvykl. Navíc, čert vem přízvuk, angličtinu měl jinak dobrou a
    člověk se musel následně skoro stydět za neobratně pokládané dotazy
    v Czenglish na konci přednášky. Fabien shrnul, možná trochu
    nezáživně, novinky v kompletně přepsaném Symfony2 a dost mi to
    popravdě někdy připomínalo Nette :D . Rozhodně mě těšilo, že
    framework jde tímhle směrem a že se v tom pak už snad bude dát
    i programovat se špetkou radosti.
Startup Show 2010
  ~ Ze SIC jsem odešel do Auly a pak jsem si uvědomil, že jsem tam
    chtěl zůstat na diskusi o frameworcích. V Aule bylo Startup Show,
    tak jsem nakonec zůstal, ale následně jsem litoval. Show mě celkem
    nudila, pro zmíněné startupy jsem tak nějak nebyl úplně cílovka a
    představa diskuse o frameworcích mě lákala víc. Zase jsem však
    neměl dost odhodlání se zvednout a na Show jsem zůstal do konce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ryan Singer: Designing from start to finish
  ~ Údajně bylo lepší jít na přednášku Tomáše Hajzlera, takže tu
    chci taky někdy vidět. Ale já byl s davem na největší celebritě
    tohoto ročníku, Ryana Singera z 37signals. Ten nám prakticky
    ukázal, jak se dá nadesignovat aplikace podle konceptu Getting
    Real, což bylo rozhodně přínosné, protože když si to člověk jen
    přečte v knížce, nechce se mu ani moc věřit, že to může fungovat.
    No může! :) A parádně. Fascinující byla i rychlost psaní Ryana a
    jeho obratnost s PC. Jo a lidi, on taky používá Vim. My jsme s těmi
    GEdity, Textmate a PSPady fakt slečinky ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zhodnocení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/129/" /&gt;Já musím říct, že
WebExpo má spoustu chyb. Ze začátku jsem byl tak naštvaný, že jsem
si je vyloženě zapisoval. V minulých letech je šlo snadno
tolerovat, ale letos, když se udělalo kolem konference opravdu
velké hype a cena stoupla na několikanásobek, bylo očekávání asi
trochu jiné. Nejde ani tolik o přednášky, jejichž kvalita je prostě
proměnlivá a záleží hodně na tom co si člověk vybere a co očekává,
ale o organizaci. Já bych dokonce za sebe naopak řekl, že přednášky
byly letos fakt skvělé a i přes ty horší je můj celkový dojem
SPOKOJENOST. Taky mě těšila přítomnost zahraničních hostů a
zvučných jmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se organizace týče, největší bolestí byly věci, na které si lidé
stěžovali každý rok a letos tu byly zase. To tak nějak zamrzí a
člověk posmutní víc, než kdyby to bylo něco nového. Do těchto věcí
patří věčné problémy se zvukem a obrazem. Ano, může se něco stát
v průběhu konference, ale proč je proboha Karmiho přednáška, první
na celém WebExpu, zpožděna kvůli ladění mikrofonů? To nemohli
organizátoři vstát o 20 minut dříve a předpřipravit to? Ach jo.
Poměrně tragické byly také řady lidí čekající u registrací nebo na
rauty a obědy, docházející pivo, jídlo, náplně do tiskáren a jiné
zdroje všeho druhu. Obědy jsou kapitola sama pro sebe, věřím že
konferenční jídlo by mohlo vypadat o něco lépe a šlo by jej
servírovat s trochu jinou úrovní. Lidé si stěžovali dokonce na
studené řízky apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/128/" /&gt;Z nových problémů:
Dostal jsem desky WebExpo bez jediného rozumného důvodu. Nenašel
jsem v nich ani plánek areálu (já osobně oželím, jiní asi ne), ani
program. Absence programu byla největší tragédie, chtěl jsem si na
něm kroužkovat přednášky a rozhodovat se. Program neměl rozumnou
mobilní verzi, takže ani přes Android nešel prohlédnout tak, aby se
člověk dobře orientoval a třeba si přečetl něco z detailů
k přednášce. Musel jsem si vše vypisovat vedle na papír a popravdě
jsem v tom měl celkem zmatek. Rozhodně velké (ne-li největší)
selhání, alespoň pro mě. Desky se spamem navíc zcela ztratily
smysl, tak jak jsem je dostal, mohl jsem je okamžitě vyhodit. Ani
pitomou samolepku jsme v nich nedostali. (Tím nechci říct, že jsme
nedostali pěkné věci – třeba zápisník, tričko, kniha pro prvních X,
to vše je skvělé… jen kritizuji smysl desek :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faux pas byl i pokus o získání Foursquare Superswarm badge.
Nainstaloval jsem si Foursquare, protože jsem si říkal, že nebudu
kazit srandu a pomůžu. Navíc Gowalla jsem hrál a kdo ví, možná mě
na rozdíl od ní bude tohle bavit víc. Získání badge se povedlo,
jenže jen díky nějakým fake účtům a byla z toho hrozná aféra.
Budiž, aspoň to něco vypovídá o lidech v srdci Evropy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže… Jenže tohle všechno člověk tak nějak zapomene. WebExpo není
o selháních v organizaci. WebExpo je o přednáškách, vědomostech a
hlavně lidech. Warm-up párty byla nezapomenutelná, sobotní večer
rovněž (raut jsme zaplacený neměli, užili jsme si spoustu srandy
mimo něj a nakonec jsme se na něm stejně objevili :D ). Networking,
poznávání nových lidí, setkávání se s virtuálními lidmi v jejich
živé podobě, nové kontakty, nová tykání, nová přátelství, nové
zážitky, nové nápady. O tom to je. Tohle si nenastreamujete, tohle
z knížek nevyčtete. Člověk prostě odjíždí v noci do Brna tím žlutým
autobusem, kouká do tmy, poslouchá melancholické album od Parov
Stelar a hlava mu může prasknout z té ohromné chuti napsat okamžitě
deset startupů v HTML5, CSS3, s CouchDB a v Nette2, samozřejmě
nadesignovaných přímo z kódu, tak jak to dělaj v 37signals. Jenom
ten Vim fakt nevím… fakt nevím jak se naučit ;)&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Neupravujte menu, shodíte systém... ehm</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/neupravujte-menu-shodite-system-ehm.html" rel="alternate"></link><updated>2010-09-12T10:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/neupravujte-menu-shodite-system-ehm.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jelikož mě
&lt;a href="http://blog.javorek.net/kdyz-je-na-disku-malo-mista/"&gt;předchozí geekovina&lt;/a&gt;
od té doby co jsem ji napsal asi tak 10× znova zachránila, padám
sem honem napsat další.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevěřili byste, kam se můžete v GNOME dostat pouhou editací menu.
Přestože mám GNOME a Linux rád, nebudu zastírat, že tohle je
naprostá idiocie systému. Od začátku: Zdálo se mi, že nemám menu
pro aplikace až tolik hezké a že bych mohl pár položek přejmenovat
a nějaké vyházet. To jsem udělal a následně mi zkolaboval systém a
při spuštění se nenačtaly okraje okýnek. Nedařilo se mi za boha
najít příčinu, restartoval jsem několikrát celý okenní manažer,
Metacity, přeinstalovával co se dalo. Bez reakce. Jediné co
pomáhalo bylo dát Metacity do programů po spuštění, ale to bylo
dost blbé řešení, něco jako kdybych díru na autě zalepil izolepou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebudu vás napínat, po ztracené hodině času jsem
&lt;a href="http://ubuntuforums.org/showpost.php?p=7610738&amp;amp;postcount=4"&gt;našel na fórech problém&lt;/a&gt;
který jasně říká, že když se v menu odstraní ty špatné věci, tak se
přesně tohle stane. Smazal jsem nějaká lokální nastavení v &lt;code&gt;~&lt;/code&gt; a
najednou se to rozjelo… Uff… WTF?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se tím menu vrátilo do zcela prehistorického stavu a spolu
s ním se &lt;em&gt;vyčistilo&lt;/em&gt; i menu od Wine, tady je příkaz, kterým lze win
aplikace do menu vrátit:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;export WINEPREFIX=~/.wine; find $WINEPREFIX/drive_c/ -name "*.lnk" -exec wine winemenubuilder '{}' \;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem ho &lt;a href="http://forum.winehq.org/viewtopic.php?t=3769"&gt;tady&lt;/a&gt;.
To se nehodí jen v těchto krizových případech, ale kdykoliv se vám
povede přes editor menu to Wine menu rozkopat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr: Mezi Windows a Linuxem žádný rozdíl není. Co vás nenasere
v jednom, nasere vás v druhém. Prašť jak uhoď. Ale Linux je
zadarmo, líp se v něm programuje a má hezčí okýnka :D&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/aplikace-pro-android.html" rel="alternate"></link><updated>2010-05-14T01:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/aplikace-pro-android.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Abych nepsal články jen tehdy, kdy se mi něco nelíbí, napíšu pro
změnu pár slov na zcela opačné téma. Jak asi vyznělo z mého
Twitteru, pořídil jsem si postarší telefon HTC Dream alias G1
s Androidem. Musím říct, že je to paráda. Oceňuji, že mě to
odpoutává od domova a hlavně od počítače. Jeden příklad za
všechny – materiály do školy mám v PDF a místo abych seděl doma a
koukal do displeje svého DELLu, můžu si je nahrát do droida a vyjít
s nimi do lesů. Sen splněn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkově je to perfektní nástroj, který mi umožnil operativně řešit
hodně věcí kdekoliv a kdykoliv. Na druhou stranu musím i říct, že
to má stále své mouchy a nevím jak novější, ale Android 1.6 určitě
není nejdokonalejším OS co lze asi na mobilu mít. Určitě jsou věci,
které jsem na své staré Nokii udělal o hodně jednodušeji nebo
rychleji, ale věřím, že za tu přidanou hodnotu, jakou mi droid
dává, nějaká ta menší nepohodlnost stojí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To by bylo asi nějaké stručné zhodnocení telefonu jako takového.
Teď malý přehled aplikací, které se mi zalíbily:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3banana&lt;/strong&gt; – perfektní poznámkovací aplikace, k dokonalosti
    asi chybí jen nějaký způsob jak ji synchronizovat s Tomboy appletem
    v Ubuntu 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barcode Scanner&lt;/strong&gt; – néé že bych to už někdy reálně použil,
    ale jako hračka dobrý… i když někdy vidím na internetu takové ty
    rozsypané čtverečky a pak mi stačí tahle aplikace, najetí telefonem
    na čtvereček a hned mám k dispozici třeba URL, adresu, nebo odkaz
    na aplikaci… to je dobré&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;BeamReader&lt;/strong&gt; – úžožůžo čtečka PDF, zřejmě bez konkurence…
    s dokumentem jde dělat asi cokoliv a dokonce má textový mód&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;c:geo&lt;/strong&gt; – prý nejlepší aplikace na Geocaching, ale ještě jsem
    neměl příležitost ji vyzkoušet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compass&lt;/strong&gt; – to je taky kravina, která vám je na nic, pokud
    máte ve městě přirozený orientační smysl, ale třeba se bude hodit
    v přírodě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt; – synchro se soubory na kompu konečně dodalo mému
    účtu na Dropboxu nějaký smysl… jsem líný házet soubory do telefonu
    přes kabel nebo BT, tak je mám v Dropboxu a do telefonu se mi
    stáhnou přes wi-fi podle potřeby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frozen Bubble&lt;/strong&gt; – moje jediná hra, silně návyková klasika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Goggles&lt;/strong&gt; – vyfoťte cokoliv a Google vám řekne, co to je…
    zatím jsem nevyužil, ale když jsem vyfotil plakát slečen na stěně,
    Google mi odpověděl vyhledáním
    &lt;a href="http://www.google.cz/images?q=pink+floyd+girls"&gt;přesně onoho obrázku na internetu&lt;/a&gt;
    a hesly Pink Floyd… hleděl jsem 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google Sky Map&lt;/strong&gt; – tohle je fakt skvělý! Už se těším na
    geek-rande pod hvězdami ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gowalla&lt;/strong&gt; – hra v rozšířené realitě… tomuhle jsem, zdá se,
    fakt celkem propadl…
    &lt;a href="http://met.blog.root.cz/2010/05/05/pojdte-hrat-gowallu/"&gt;propadněte taky&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; – přehrávač, který kašle na kni…hovnování
    podle tagů! tenhle zobrazuje hudbu podle složek 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NewsRob&lt;/strong&gt; – asi nejlepší aplikace na čtení RSS z vašeho
    Google Readeru, jakou jsem našel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt; – dokonalá aplikace na vyhledávání spojů MHD
    (v Praze, Brně, …), která si odjezdovou zastávku zkouší tipnout
    podle vaší aktuální polohy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Twitter klient, který se mi zalíbil asi nejvíc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Shazam&lt;/strong&gt; – nahraje si pár vteřin hudby a řekne vám, co to je
    a kdo to je… nejlepší aplikace na machrování (rozpozná i velmi
    špatnou nahrávku v hluku během hovoru a v šalině) s asi nejmenším
    praktickým využitím ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectBot&lt;/strong&gt; – SSH klient, vhodné pro *NIXové adminy (tak
    nevím, proč jsem si ji nainstaloval, asi pro ten pocit ;-) )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Navíc se mi fakt líbí spolupráce s Gmailem, Google Talk, Google
Maps atd. Synchronizace kontaktů je k nezaplacení. No a to je asi
tak nějak vše. Mám na droidovi víc aplikací, ale za zmínku stojí
asi především tyto. Věřím, že některé aplikace objevím až časem.
Třeba zrovna v úterý jsem se ztrácel v lese, tak jsem zapl GPS,
vytáhl mapy a… a bylo to. Zjistil jsem, že jsem úplně jinde, než
jsem chtěl být a raději jsem se vrátil. Dříve bych, se svou
nezlomnou nechuťí se vracet a touhou objevovat, došel domů asi
v deset večer a celý od bláta :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě ten seznam může vyznít tak, že droid je jen hračička bez
užitku a většinu aplikací tam má člověk na prd. S tím druhým se dá
asi souhlasit, ale s prvním ne. 20 % funkčnosti toho telefonu je
80 % přidané hodnoty a naopak. Telefon samotný a jeho komunikační
základ mi dává velkou svobodu a schopnost akce a reakce kdekoliv a
kdykoliv potřebuji.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry></feed>