<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/tech.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-04-07T16:20:00+02:00</updated><entry><title>Proč si koupím jednoduchý telefon</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon.html" rel="alternate"></link><updated>2012-04-07T16:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nemám teď moc spisovatelské období, takže je blog delší dobu němý.
O to nešťastnější taková literární indispozice je, když mám za pár
týdnů odevzdávat diplomku. Zkusím se tedy rozepsat tady a třeba se
to nějak chytne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po delší době opět měním telefon a shrnu tady proč si chci pro
změnu koupit jednoduchý přístroj. Komu se nechtějí číst dlouhé
eseje, tak proto, abych měl jednoduchý život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Připomínám, že má telefonní kariéra je asi následující:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alcatel OT 302, &lt;em&gt;první&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siemens M65, &lt;em&gt;vysněný, odolný&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/finska-cernoska/"&gt;Nokia 3110c&lt;/a&gt;,
    &lt;em&gt;Finská černoška&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTC Dream, &lt;em&gt;první Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/hloupe-chytre-telefony/"&gt;HTC Hero&lt;/a&gt;,
    &lt;em&gt;hrdina v důchodu&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG Optimus One, &lt;em&gt;pragmatický Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ten odkazovaný článek o Nokii je 4 roky starý, ale nic se
nezměnilo – zase jsem telefon &lt;a href="https://imgur.com/a/i87YM"&gt;někde&lt;/a&gt;
potratil a řeším koupi nového. To už jsem prostě já, takže teď spíš
k věci: Jaký nový telefon pořídit?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;LG Optimus One&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nabízí se možnost, že bych si koupil tentýž. Najít se dá za 2800 Kč
a to není na mobil nijak hrozná cena, natož na tak pěkný
„pragmatický“ Android. Spokojený jsem s ním byl, poměr cena/výkon
měl velice dobrý a určitě bych jej doporučil komukoliv kdo o něm
uvažuje. Akorát bych si teda asi konečně dokoupil nějaký ten
&lt;a href="http://www.chytremobily.cz/Stylusy/Stylus-tuzka-pro-LG-Optimus-One.html"&gt;stylus&lt;/a&gt;,
abych se svýma věčně zpocenýma rukama nebyl za hendikepovaného.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;K čemu se mi hodí Android&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jenže to by byla nuda. Říkám si – „Co ti ten Android dává?“
Internet! Hlavně tethering přes wifi nebo přes kabel je úžasná
internetová svoboda pro můj počítač. Ale co dál? Synchronizaci
kontaktů. A dál? Hudbu si na něm nepřehrávám, protože to žere
baterku. Na cestování ta baterka taky moc není, vydrží tak den,
možná dva. Mapy super, ale asi bych bez nich přežil, mám orientační
smysl. Čtu tam maily, Twitter, Google Reader, no už ani ten
Facebook ne, protože mají strašně pomalou aplikaci. Jo a volám a
posílám SMS, samozřejmě. Hodí se občas něco vyfotit (otevírací
doba).
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.fhejl.pubtran"&gt;Jízdní řády&lt;/a&gt;
sjíždím od rána do večera, bez nich se mi úplně rozpadne den. Angry
Birds, když se nudím, což není často. QR nescanuji, jsem na to
líný. SMS posílám běžným způsobem, bylo to pohodlnější než
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.vojtisek.freesmssender"&gt;Free SMS Sender&lt;/a&gt;.
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.lunchtime.android"&gt;Lunchtime.cz&lt;/a&gt;
na menýčka dobrý, ale Montána v Kohoutkách tam stejně nebyla. SMS
jízdenka do Prahy, Sky Map na rande,
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=net.skimap"&gt;Ski Map&lt;/a&gt;
z loajality, no a někdy bylo dobrý
&lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=tunein.player"&gt;přes wifi pustit rádio&lt;/a&gt;,
strčit repráky do mobilu a moci vypnout počítač. No ale nalejme si
stoprocentního džusu, aplikace jsem spíš odinstalovával než naopak
a nadšení z nich nějak opadlo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Takže když to shrnu…&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Twitter, Google Reader → čtu vždy a všude, nedávám pozor,
    nesoustředím se na okolí, asi lepší vypustit ze života mimo PC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;maily → pronásledují mě všude, místo abych je nemusel řešit
    u počítače, řeším tam a i všude jinde&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jízdní řády → opravdu nepostradatelná, perfektní pomůcka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMS a volání → zvládne jakýkoliv telefon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tethering → mám HP EliteBook, který má slot pro SIMku a umí se
    přes 3G připojovat sám, kdybych moc chtěl
    (&lt;em&gt;hm, ale zvládne to Ubuntu?&lt;/em&gt;) – navíc tethering prý umí přes kabel
    či Bluetooth kdejaká ta obstarožní Nokia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kontakty → ač se to nezdá, zvládnou
    i &lt;a href="http://www.google.com/mobile/sync/"&gt;slabší telefony přes SyncML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A… a nic víc.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;K čemu se hodí obyčejný telefon&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;K volání a psaní SMS, a to mnohonásobně více než Androidy. Píše
    se na něm lépe, dá se psát v zimě s tenkou rukavicí, se zpocenou
    rukou, mastnou, jakoukoliv rukou, určitě i pirátským hákem by na
    staré Nokii kapitán Hook tu esemesku napsal. Hledání v seznamu a
    volání lidem je pak intuitivní a okamžité, bez závislosti na
    vrtoších a rychlosti operačního systému.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poslechu hudby. Klidně celou cestu Praha-Brno a zpět!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cestování. Můžete jezdit týden po republice a když mobil moc
    neždímete, vydrží celou dobu. Přinejhorším ho jednou nabijete.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Životu s lidmi. Necheckujete se na venue zatímco se kamarádi
    baví u téhož stolu nad pivem o blondýnách, nečtete si ve frontě
    v Bille Twitter, dáváte pozor co se kolem vás děje v trolejbuse.
    Někdy je to nuda, ale někdy se to vyplatí. Jste soustředěnější,
    nastupujete do správných tramvají a vnímáte okolí, vnímáte lidi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tříbení smyslů. Člověk je nucen si věci pamatovat sám,
    orientovat se v přírodě nebo ve městě dle vlastních uvážení a ne
    dle toho, jestli chytí aspoň EDGE, aby se načetla vedlejší dlaždice
    Google Maps. A tak.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jak jste si asi domysleli, rozhodl jsem se, že si nejspíš koupím
obyčejný telefon. Jediná aplikace, kterou nedokážu nahradit, jsou
jízdní řády. Tož co, asi budu zase víc po městě jezdit na kole.
A třeba budu číst místo tvitrů víc knihy, na Kindle už se
skoro práší.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Jak se reklamuje přehrávač</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/jak-se-reklamuje-prehravac.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-14T18:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/jak-se-reklamuje-prehravac.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/94/" /&gt;Stále ještě jsem
majitelem &lt;strong&gt;Evolve Base + 2GB&lt;/strong&gt;, mp3 přehrávače, který byl ve své
době docela jedinečný tím, že jej šlo rozšířit Mini SD kartou, a
tím, že měl zcela psychedelické ovládání. Dnes už toho má za sebou
opravdu hodně a vozím jej s sebou někam jen výjimečně. Nový ale
v plánu nemám, protože teď nemám pro mp3 přehrávač využití. Ne že
by jej něco nahradilo (Androidu by se hned vybila baterka), ale
spíš že takto hudbu už moc neposlouchám, raději si při přesunech
čtu nebo spím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po nějaké době od pořízení jsem na něm
&lt;a href="http://blog.javorek.net/evolve/"&gt;pozoroval závady a proto jsem přistoupil k reklamaci&lt;/a&gt;.
Dělám pořádky v dokumentech a tak jsem tu reklamaci objevil:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hezký den,&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;před časem jsem zakoupil výrobek &lt;strong&gt;Evolve Base + 2GB&lt;/strong&gt;. Již od
začátku běžného používání výrobku jsem zaznamenal jisté vady a
později přicházel na nové. Běžným používáním a zacházením mám na
mysli nošení v batohu, kapse kalhot nebo stolní poslech. Bydlím
sám, nemám žádná domácí zvířata a nejsem si vědom žádného
zacházení, které by mohlo přístroj poškodit (házení, spadnutí do
prachu, písku, vody, čehokoliv), takže toto zacházení mohu docela
dobře zaručit.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Po čase jsem zaznamenal
    &lt;strong&gt;u jednoho ze dvou konektorů pro sluchátka poruchy&lt;/strong&gt; v přenášení
    zvuku. Zvuk slyšitelný přes sluchátka zapojená do horního (vzhledem
    k ovládání přehrávače je na úrovni písmena M) konektoru trpí
    slabším signálem, nahodile se objevují hluchá místa a poruchy
    sterea. Druhý konektor je v pořádku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pogumovaný povlak&lt;/strong&gt; se &lt;strong&gt;začal loupat&lt;/strong&gt; a mizet z povrchu
    přehrávače již po jednom, dvou dní používání. Pro srovnání,
    vlastním mobilní telefon Nokia 3310 Classic, jenž disponuje na
    pohled či dotek totožným pogumováním. Telefon jsem na rozdíl od
    přehrávače nijak nešetřil a není na něm zaznamenatelné snad jediné
    poškození pogumovaného povrchu. Na oficiálních stránkách
    &lt;a href="http://www.evolve.cz"&gt;www.evolve.cz&lt;/a&gt; se píše:
    „&lt;em&gt;Jedinečné outdoorové pogumované provedení těla přehrávače zajišťuje jeho odolnost při každodenním provozu.&lt;/em&gt;“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pod displej se dostávají nečistoty.&lt;/strong&gt; Časem jsem zaznamenal
    kumulaci nečistot pod sklem displeje. V současné době tvoří
    neidentifikovatelné bílé částice poměrně velké skvrny pod
    displejem, jež dosti znesnadňují čtení informací.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bez přítomnosti nadstandardního namáhání se
    &lt;strong&gt;izolace kabelu sluchátek&lt;/strong&gt; v místě spojení s jejich jack
    konektorem &lt;strong&gt;odlomila&lt;/strong&gt; a obnažila uvnitř vedoucí drát. Ihned,
    jakmile jsem si toho všiml, přestal jsem sluchátka nosit a odložil
    je do krabičky, abych zabránil dalšímu poškození. Jistě však
    uznáte, že takto mi příliš radostných požitků nepřinášejí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jinak funguje přehrávač perfektně a oblíbil jsem si jej. Chtěl bych
vás poprosit, zda byste mohli přistoupit k &lt;strong&gt;reklamaci&lt;/strong&gt; a zvážit,
jak ji řešit. Obávám se, že některé vady jsou konstrukční a jsou
tedy pravděpodobně vázány na typ výrobku, ne na jeden
konkrétní kus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Děkuji za včasné vyřízení a přeji příjemný den.&lt;/p&gt;</summary><category term="seriózně"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Nikdy neříkej nikdy</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/nikdy-nerikej-nikdy.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-05T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/nikdy-nerikej-nikdy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi
jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů
&lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se
naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se
&lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a
také prosazoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na škole jsem všechny kolem sebe naučil používat Eclipse jako
jediné správné IDE a SVN jako jediný správný verzovací systém (to
nebylo tak těžké, bo CVS vyšlo z módy a Git/Hg/… tu ještě nebyly).
Nejraději bych jim vtloukl do hlavy i tu jedinou správnou pravdu,
že Java je ten nejlepší jazyk. Ne že bych v Javě někdy něco velkého
psal nebo ji nějak skvěle uměl, ale líbil se mi ten jazyk a věděl
jsem, že po PHP na vaření kafe určitě dojde. Byl tak krásně
systematický a vše v něm dávalo smysl… :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupně ale vše z toho vzalo za své. V práci jednoho dne například
&lt;strong&gt;nasadili Git&lt;/strong&gt; a nic nedbali mých velkých protestů. Musel jsem se
s tím naučit a začít to používat. Po několika měsících jsem si však
nedovedl představit, že bych se vrátil zpět k SVN. Dnes se
Subversion už v podstatě ani neumím zacházet, měl bych si jej
vymazat ze CV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;WebExpo 2008&lt;/strong&gt; jsem zavítal na přednášku od
&lt;a href="http://www.dagblog.cz/"&gt;Dagiho&lt;/a&gt;
o &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/spring-framework/"&gt;Spring Frameworku&lt;/a&gt;.
Říkal jsem si, že se musím konečně podívat,
&lt;strong&gt;jak se v té úžasné Javě dělá web&lt;/strong&gt; – tedy to, co mě baví a živí.
Jenže jsem zjistil, že Java EE je jeden velký zamotanec vrstev,
zkratek, složitých všemožností, prostě &lt;strong&gt;obrovský moloch&lt;/strong&gt;, který
vůbec nemám chuť zkoumat. Den předtím jsem viděl v akci
&lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/efektivni-vyvoj-webovych-aplikaci-v-ruby-on-rails/"&gt;Karmiho&lt;/a&gt;
a říkal jsem si, že chci dělat něco takového. Že nechci zůstat
u PHP, ale ani se nechci nořit do toho molochu z Dagiho přednášky.
Že chci
&lt;strong&gt;něco s čím je radost dělat, něco cool, něco in, něco jako Ruby nebo Python&lt;/strong&gt;.
Teď mám na kalendáři číslovku 2012, přemýšlím nad pořádáním
lednového
&lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;setkání Pythonistů v Brně&lt;/a&gt; a
většina mé práce je krocení neposlušných
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Python_(genus)"&gt;hadů&lt;/a&gt;
v &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;čutoře&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/162/300x" /&gt;
No a dnes &lt;strong&gt;vzalo za své i to IDE&lt;/strong&gt;, bez něhož jsem dříve vůbec
nemohl žít. Mé milované &lt;a href="http://www.eclipse.org/"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;. To,
díky němuž jsem vlastně kupoval nový počítač, protože mi kluci
v sauně řekli, že není normální čekat po kliknutí půl minuty na
kontextové menu, že bych měl opravdu už posílit hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč? Časem jsem totiž přišel na to, že mi
&lt;strong&gt;víc překáží než pomáhá&lt;/strong&gt;. Git jsem přes Eclipse nedělal, protože
jsem kdysi dávno nepochopil grafické rozhraní EGitu a následně
nadělal pár nesmyslů v pracovním repository. Abych klukům nedrásal
nervy, naučil jsem se Git ovládat z konzole, kde jsem přesně věděl
co dělám, a už mi to zůstalo. Když přišlo PHP5.3, trvalo to hrozně
dlouho, než pro něj mělo IDE podporu. Pak ji mělo, ale stejně
blbou, namespaces implementovali hrozně. Totéž s Pythonem. Mít
v PyDev funkční projekt nad virtualenv bylo neuskutečnitelné a
pokud, tak jedině po úsilí srovnatelném s porodem středně velkého
dikobraza.
&lt;strong&gt;Naučil jsem se efektivně pracovat bez nápověd, bez statické analýzy, bez detekce chyb…&lt;/strong&gt;
No a začal jsem se ptát sám sebe:
&lt;em&gt;Je vůbec IDE pro dynamické jazyky dobrý nástroj?&lt;/em&gt; V Javě je jeho
pomoc nenahraditelná, protože si ze statické analýzy Eclipse vyčte
úplně vše a pak v kódu dokáže téměř cokoliv vyřešit za vás. Ale
v PHP nebo Pythonu to byla bída. Navíc vše žralo paměť a ostatní
zdroje. Byl jsem nešťastný a přitom už jsem většinu funkcí IDE ani
nepoužíval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/161/430x" /&gt;
Vsuvka pro rejpaly:
&lt;em&gt;Ne, nechci používat NetBeans. Zkoušel jsem to mnohokrát a nejsem schopen překousnout GUI toho programu. Nemám rád Javovský Swing (ne z přesvědčení, ale z pocitů marnosti) a tudíž to pro mne není cesta.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začal jsem vše psát v GEditu, což bylo sice hrozné, ale rychlé a
mohl jsem pracovat. Zkoušel jsem Vim, ale to bylo zase trochu moc
psycho. Nakonec jsem zakotvil
u &lt;a href="http://www.sublimetext.com/"&gt;Sublime Text&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://www.sublimetext.com/2"&gt;2&lt;/a&gt;. Úžasný editor, který umí vše
potřebné, chová se normálně a předvídatelně, nežere paměť, nehází
klacky pod nohy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A je to. 5. 1. 2012 jsem odinstaloval i to IDE. Co zbylo z mých
hodnot, z pilířů mého programátorského života v prváku na
vysoké škole?&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Hloupé chytré telefony</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony.html" rel="alternate"></link><updated>2011-07-21T11:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/149/150x" /&gt;Po čase používání
telefonů s Androidem jsem dospěl k několika poznatkům. Jedním
z nich je, že pokud máte &lt;strong&gt;starý stroj&lt;/strong&gt;, brzy na něm skoro ani
nezavoláte nebo nepošlete SMS, jelikož nestíhá. Druhým je fakt, že
ať už budete mít jakkoliv lepší, čerstvější a nabouchanější model,
nic vás nezachrání od stálého &lt;strong&gt;nabíjení šťávy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hrdina v důchodu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vlastním HTC Hero, což je snad druhý telefon s Androidem, který byl
na světě. Už je to od jeho vydání pár let, ale přesto na něm běží
bez neoficiálních úprav Android 2.2 a zvládá vše, co současné
telefony. Až tedy na to, že s pětiminutovým zpožděním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S mobily jsme se dostali do stejné situace, jako kdysi s počítači.
Dříve jste pořídili PC a do půl roka bylo staré. Dnes takový
problém není – pokud zrovna nepaříte nejžhavější novinky herního
trhu, vystačíte si s výkonem v dnešní době velmi průměrným.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj Hero teď vypadá jako 386 v dobách, kdy se všechny programy
dělají už pro Pentium. Místo v telefonu dochází s updatem každé
druhé aplikace, mobil se šíleně zpomaluje a i když vypnu vše co
není potřeba a odinstaluji vše co nutně nepotřebuji, čekám po
ťapnutí na ikonu nebo na nějaký ovládací prvek klidně i minuty,
poštěstí-li se mi. Nejtragičtější momenty nastávají při používání
prapůvodních funkcí mobilu, jako např. volání. Když ťapnete na
hlavu kamaráda s úmyslem volat a následně to vzdáte po třech
minutách pozorování zasekaného telefonu, je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jasně, můžu si koupit nový telefon. Jenže to se mi vůbec nelíbí, já
si kupuju telefony jen když mě okradou, když je ztratím, nebo když
mi po třech, čtyřech letech doslouží. Hero mám ani ne rok a
o investici do telefonu vůbec neuvažuji. Jasně, můžu strávit celý
den hraním si s neoficiálními systémy jako CyanogenMod, vše si
přizpůsobit a vymačkat z toho železa ještě co půjde. Ale to se mi
prostě nechce… :/&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Baterie, &lt;em&gt;fail&lt;/em&gt; dnešní doby&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/150/" /&gt;Ať mi nikdo neříká, že
kdyby se hodně zainvestovalo do výzkumu a vývoje baterií, nepřišel
by brzy někdo s úžasnými nápady, jak narvat do dnešní malé baterky
mnohonásobně víc energie, než je tam dnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže lidem výdrž evidentně nevadí, rádi ji vyměňují za ťapací
displeje a propojení s fejsbůkem. Takže jde vývoj jinudy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výdrž mého telefonu, ostatně jako i jakéhokoliv novějšího, je
tristní.
&lt;a href="https://market.android.com/details?id=com.latedroid.juicedefender"&gt;JuiceDefender&lt;/a&gt;
nepomáhá, nebo jen zdánlivě. Obyčejně je problém za plného provozu
přežít s nabitým telefonem i jednodenní otočku v Praze z Brna.
Člověk si přečte pár věcí v autobuse, koukne na Twitter, v Praze
koukne na mapy, checkne se na Foursquare, přijdou mu dvě SMS a
telefon je mrtvý. O výletech do přírody vůbec nemluvím, tam Android
můžete zahodit hned. Všechny outdoor aplikace jsou vám k ničemu,
zvláště pokud potřebují GPS, které žere baterku několikrát
rychleji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doma mám navíc Hero permanentně v nabíječce, protože nemám rád
okamžiky, kdy vezmu telefon ze stolu a venku zjistím, že mám
posledních 5 % baterky. Zase je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Řešení?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Co s tím? Koupit nový telefon? Poradíte nějaký dobrý? Nároky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nezprasený Android (nepředělaný od HTC apod.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rychlá odezva, dostatek místa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejlépe HW klávesnice, ale asi bych to nějak přežil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;displej normální, ne nějaký vyloženě miniaturní (Xperia)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozumná konstrukce (spadne na zem a přežije)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusí to být nejnovější model (s bazarem mám dobré
    zkušenosti)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co s baterkou? Koupit zásobu baterek do kapes? Nebo druhý telefon?
Poradíte?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;výdrž týden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;synchronizace kontaktů s Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;umí volat a psát SMS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čím nezničitelnější konstrukce, tím lepší&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A co dohromady, to by nešlo? Zase chci něco co neexistuje, že? :)&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android II</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android-ii.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-22T11:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android-ii.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oproti
&lt;a href="http://blog.javorek.net/aplikace-pro-android/"&gt;poslednímu shrnutí Androida&lt;/a&gt;
se dost věcí změnilo. Protože mě okradli, pořizoval jsem nový
telefon, černý &lt;strong&gt;HTC Hero&lt;/strong&gt; (opět přes
&lt;a href="http://bazar.androidforum.cz/"&gt;bazar&lt;/a&gt; a dokonce levněji než ten
původní HTC Dream). Líbí se mi, že je lepší než ten předtím, že na
něm jde docela psát i bez HW klávesnice, že je prost sr… srandiček
od operátorů, že má od HTC vylepšené prostředí (HTC Sense).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co je na pytel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nelíbí se mi, že je &lt;strong&gt;hrozně pomalý&lt;/strong&gt;. Tento problém samozřejmě
řeší koupě silnějšího stroje – viděl jsem nějaké HTC Desire a ty
běhají jak namydlený blesk. Taky mě trochu mrzí, že
&lt;strong&gt;použitelnost GUI je někdy dost tristní&lt;/strong&gt;. Hlavně tlačítko zpět
někdy vůbec nefunguje intuitivně a udělat některé operace je prostě
zbytečně příliš složité. V tomto směru doufám ve vývoj OS, ale zase
si taky myslím, že některé věci si Android s sebou ponese už
navždy, třeba to podivné „zpět“. Taky mě štve, že na svůj telefon
mi &lt;strong&gt;výrobce už nepošle aktualizaci na novější OS&lt;/strong&gt;. To je však
obecně problém Android telefonů, výrobci prostě neaktualizují a vám
nezbyde než to hacknout (což výrobci nechtějí a ztěžují vám to),
nebo si koupit novější model (po čemž výrobci naopak slintají).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také je zvláštní, že když telefon připojím jako „modem“ k PC, je
internet v prohlížeči na PC úplně bleskově rychlý, ale když jej
používám běžně v telefonu, tak má
&lt;strong&gt;načtení čehokoliv ohromné prodlevy&lt;/strong&gt;, bez ohledu jestli jedu na
mobilním internetu nebo na wi-fi. Vysvětluji si to pomalostí
samotného telefonu – zjevně můj internet už nezdržuje pomalost
sítě, ale pomalost HW telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Aplikace&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po čase si člověk přestane instalovat kdejakou blbost, ale začne
přemýšlet nad tím, co je opravdu užitečné a co opravdu používá.
Také se už dá u nás za aplikace platit, což předtím nešlo. Zde
zmiňuji několik aplikací, které se mi zdají opravdu užitečné. Jinak
kdybyste hledali web, kde si můžete brouzdat aplikacemi a zkoumat,
které mezi ty užitečné patří, tak nejlepší se mi na to jeví
&lt;a href="http://www.appbrain.com/"&gt;AppBrain&lt;/a&gt;. Z osobní zkušenosti dám ale
spíš na doporučení přátel.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Advanced Task Manager&lt;/strong&gt; – Zabíjí (krom definovaných výjimek)
    nevyužívané aplikace. Umí to na požádání nebo automaticky, když
    necháte zhasnout displej na předem daný počet minut. Šetří to dost
    baterku a taky uvidíte, kolik různých kravin se vám pořád spouští
    (hlavně teda kravin od HTC…). Po nainstalování tohoto programu jsem
    se rozhodl také všem aplikacím zakázat průběžnou kontrolu a
    synchronizaci (stejně mám všechny notifikace vypnuté – na maily
    apod., abych měl klid), což by mělo baterce také výrazně ulevit.
    Když data budu potřebovat, sesynchronizuji si je manuálně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Catch&lt;/strong&gt; – Bývalé 3banana notes. Vyhovuje mi to víc než
    Evernote. Škoda jen, že synchronizace s PC je jen prostřednictvím
    webu (nicméně webové rozhraní je celkem povdedené). Umí geotagovat
    poznámky, což se hodí. Sice jsem se s poznámkami, sprostými
    básničkami, plány do života a geniálními nápady přesunul do
    osobního notýsku, ale ten není vždy po ruce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectIn&lt;/strong&gt; – Lidi z LinkedIn máte v telefonních kontaktech.
    Můžete je samozřejmě slepovat s těmi, co tam už máte z Google
    Contacts (nebo ze SIMky, nebo z Facebooku, nebo…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;DroidStats&lt;/strong&gt; – Měří vám, kolik jste provolali, kolik jste
    poslali SMS a probrouzdali internetu. Lze nastavit limity, potom
    ukazuje kolik vám ještě zbývá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extended Controls&lt;/strong&gt; – Rozšířený widget Power Controls na
    nastavení tentokrát skoro úplně čehokoliv. Škoda jen, že mi pořád
    padá a maže se mu nastavení. Dávám mu ještě chvíli šanci, ale pokud
    to neopraví, pomaže z telefonu pryč, přestože jsem si jej koupil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Free SMS Sender&lt;/strong&gt; – Posílání SMS zdarma přes české
    internetové SMS brány. Spolupracuje moc pěkně se zbytkem telefonu.
    Když se poslat nepovede, nabídne poslat SMS placeným způsobem. Díky
    této aplikaci (a vánočnímu dárku od Vodafone) jsem za poslední
    měsíce poslal snad 5 placených SMS. Ou jé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GTasks&lt;/strong&gt; – Aplikace na Google Tasks. Má i pěkný widget.
    Vyhovuje mi. Nevím, jestli bych bez ní ještě mohl nějak pořádně
    existovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Newsrob, Google Reader&lt;/strong&gt; – Newsrob jsem používal dřív a byla
    to super aplikace na čtení zpráv z Google Readeru. Pak vydal Google
    vlastní ofišl app a Newsrob začal blbnout, pořád vyžadoval nějaké
    přihlašování, i když jsem přihlášený byl, tak jsem je vyměnil.
    Jenže Google Reader zase neumí synchronizovat. Přečtu si na něm
    články, ale nepromítne se mi to do přečtených článků na webu a i po
    chvíli v samotné aplikaci se mi zase zobrazí jako nepřečtené.
    Demence. Znechutilo mi to čtení RSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Po mnoha odzkoušených Twitter klientech jsem se
    opět vrátil k tomuto. Vyhovuje mi nejvíc. Po nedávném faceliftu
    dokonce ještě víc než nejvíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Backup&lt;/strong&gt; – Zálohuje vám SMS do Gmailu. Je to fakt dost
    užitečné, mám to hodně rád. Díky tomu máte jejich historii, můžete
    v nich hledat v Gmailu, můžete si z nich hned na počítači jednoduše
    kopírovat údaje, můžete na ně odpovídat e-mailem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Ticket&lt;/strong&gt; – Nemusíte si pamatovat podivné formáty SMS
    jízdenek. Prostě zmáčknu na Praha – koupit jízdenku a on SMS
    zformuluje za mě. Podporuje několik měst a počítá, do kdy vám
    jízdenka platí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TuneIn Radio&lt;/strong&gt; – Hodí se, když jste na wi-fi a máte sluchátka
    (příp. repráky zapojené v telefonu) a chce se vám poslouchat rádio.
    Tahle aplikace je šíleně promakaná, úžasná, skvělá, prostě ji
    miluji. Je tam snad každé rádio na světě (ano, i ta česká) a prostě
    zmáčknete a hraje to. Když má stream tagy, tak vidíte co hrajou a
    navíc k tomu stáhne cover z Last.fm. Má i perfektní vyhledávání
    stanic podle všeho možného a vůbec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Talking Caller ID&lt;/strong&gt; – Když vám někdo začne volat, řekne jeho
    jméno, takže i když telefon leží někde za rohem, víte, kdo vám
    právě volá. Využívá vestavěné text-to-speech, které nemá češtinu,
    takže ta jména čte dost vtipně (záleží na nastavení, já mám
    britskou angličtinu, ale němčina nebo španělština by asi lepší
    nebyla).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WordPress&lt;/strong&gt; – Asi nemusím vysvětlovat, že pisálkům jako jsem
    já se přístup na blog z telefonu prostě hodí. Navíc umí oznamovat
    komentáře (to je pak už dost otravné, pokud píšete skandální
    články, které si čtou tisíce lidí a komentářů je přes 40).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Z těch z minula bych za užitečné považoval už asi jen
&lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; a bezkonkurenční &lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt;. Nuže, instalujte
a zkoušejte a případně taky dejte tipy na něco zajímavého :) . Ale
fakt žádné blbiny, na to už mě nějak neužije.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Můj přítel Vodafone</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-vodafone.html" rel="alternate"></link><updated>2010-12-12T13:44:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-vodafone.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kdo nezná celou story, čtěte
&lt;a href="http://blog.javorek.net/muj-pritel-t-mobile/"&gt;zde&lt;/a&gt;. Uprostřed léta
mi zavolal borec z Vodafone s klasickou otázkou ohledně mé
spokojenosti s tarify apod. Jak já nenávidím tenhleten spam! Jenže
tentokrát se mi to snad poprvé v životě hodilo a velmi rád jsem na
něj vysypal své rozhořčení nad svým růžovým operátorem. Shodli jsme
se, že se nedá teď nic dělat a že musím vypovědět včas smlouvu a on
mi zavolá. Není přímo z Vodafone, ale je to nějaký partner, takže
nabízel bonusy navíc oproti jejich webu. Důvěryhodnost jsem si
ověřil přes oficiální Vodafone Twitter a přes e-mailovou adresu, ze
které mi posílal nabídku.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Konečné řešení růžové otázky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Smlouvu u T-Mobile jsem vypověděl, měsíc před koncem. Pokud to
neuděláte takto brzo, tarif se vám prodlouží sám. Čekal jsem, že
bude třeba odolat nějakému přesvědčování, ale až takovou nalejvárnu
do hlavy jsem nečekal. Naštěstí mě boreček za pultíkem (tak jsem si
přál, ať moje čekací číslo padne na nějakou slečnu a ne na toho
řezníka!) nemohl zatlačit do kouta, protože na argument „a nemáte
něco bez té dvouleté smlouvy?“ odpověď růžový operátor nemá. Dejte
si pozor, ať máte na výpovědním papíře povolený přenos čísla
k jinému operátorovi. Pokud ne, máte smůlu a můžete si jít koupit
novou simku.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kšeft s dealerem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V den, kdy mi přišla od T-Mobile SMS, že za pár dní se z mého
tarifu stane Twist a pak si s ním můžu dělat co chci, mi přesně
podle domluvy z léta zavolal dealer od Vodafone. Potvrdil můj tarif
&lt;strong&gt;125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS (1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně, po svém a bez smlouvy.&lt;/strong&gt;
a řekl, že mám ještě nárok na telefon. Díky němu že prý můžu
vybírat jako bych měl měsíční plnění 770 Kč, za což jsou levnější
telefony, i když budu plnit jen 700 Kč. Navíc mě hned navedl do
&lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; sekce, kde jsou telefony ještě levnější – jsem přeci
živnostník. To mi předtím vůbec nedošlo :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telefon nepotřebuji a první se mi ozval
&lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Mišánek Š.&lt;/a&gt;, takže HTC Wildfire šlo
jemu. V takovém případě je dobré vědět, jak je to s tím měsíčním
plněním. Takže podle slov dealera je to tak, že to je na 6 měsíců.
Nemám tarif na smlouvu, ale pokud chci ten levnější telefon, musím
mít 6 měsíců útratu aspoň těch (třeba) 700 Kč. Nezáleží na tom,
jestli si v jejich průběhu přeskládám tarif, důležité je, aby byl
za 700 Kč. Kdyby byla nějaká velká krize, existuje ještě možnost to
plnění snížit a telefon dodatečně doplatit. Takže to by mělo být
v pohodě.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Živnostník nesmí bydlet jinde&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vše jsme dohodli a domluvili po telefonu, vše mi vysvětlil a na
všechny mé otázky ochotně odpověděl. Problém však nastal, když jsem
chtěl balíček s telefonem vybrat jinde než v místě svého podnikání,
tedy v Brně místo v Praze. Systémy Vodafone holt nejsou dělané na
to, aby se smířily s tím, že mám místo podnikání někde, kde se
zdržuji jen velmi zřídka. Snažil jsem se mu asi 10 minut vysvětlit,
že do Prahy pro ten balíček nepojedu a že pokud bude do vlastních
rukou, tak mi ho rodinka nepřebere, ale marně. Nakonec jsem
usoudil, že má nedokonalé informace o tom, jak funguje pošta a řekl
mu, ať to teda pošle do Prahy. Aby bylo jasno,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;žádná plná moc (nebo dokonce podepsaný papír, jak se mi snažil
    namluvit) vám nestačí k tomu, aby za vás někdo přebíral poštu,
    musíte k tomu mít speciální kartičku zmocněnce vyřízenou na poště&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ani kartička zmocněnce neplatí na takové ty echt soukromé
    zásilky, které jsou jen a pouze do vašich rukou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jakoukoliv zásilku si můžete telefonicky nechat zdarma
    přeposlat na jakoukoliv jinou poštu v republice :) takže prostě
    zavoláte na pražskou poštu a řeknete hoďte mi to prosím do Brna a
    oni to tam pošlou
    (&lt;em&gt;zajímavé je, že u toho nikdy není zrovna přehršel ověřování, jestli volám opravdu já, takže pokud bych chtěl a o nějaké zásilce věděl, můžu takhle přeposlat do tramtárie dopis komukoliv&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jenže nic do vlastních rukou nepřišlo, byla to úplně obyčejná
zásilka. Místo aby se zasekl na poště, balíček mi normálně dorazil
do Prahy, tam byl vřele přijat a zůstal mi tam i se SIM kartou a
s telefonem. Dost to zkomplikovalo život mě i jiným. No, budiž.
A taky nechápu, proč byl tak velký. Když jsem si pro něj šel
konečně na poštu do Brna, nedal jsem ho pomalu do batohu (?!),
přitom v něm byl jen telefon a SIMkarta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dejte mi číslo!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby mé martyrium se společností T-Mobile ještě neskončilo, byl
problém s přenesením čísla. Dostal jsem kód pro přenesení čísla a
informaci, že mám zajít na prodejnu a tam ten kód předložit.
Mezitím mi vypršela smlouva a předělali mi automaticky tarif na
Twist. Přišel jsem tedy do prodejny a jal se vystát nekonečně
dlouhou řadu, během níž jsem se mohl v prodejně koukat akorát na
umělohmotné modely telefonů a zaměstnance T-Mobile. Ti byli
obvzlášť zajímaví, protože stále něco ťukali do počítačů,
odcházeli, přicházeli, bavili se mezi sebou, … vlastně dělali
cokoliv, jen neobsluhovali zákazníky, kterých tam čekalo snad už
kolem 20. Chucka Norrise na ně!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dostal jsem se na řadu a pán za pultíkem mě vyprovodil během
dvou vteřin s tím, že já už bohužel nejsem tarifní zákazník a
přenos čísel Twistu řeší zákaznická linka a ne prodejna, že to oni
neumí udělat. Okej, říkám si, jste idioti, zavolám teda. Večer jsem
volal a po tom, co jsem strávil asi 10 minut v hlavním menu
posloucháním reklam (třeba na to, že když si zaplatím cca dvacku,
že mě zákaznická linka odbaví přednostně, jinak budu čekat desítky
minut) a čekáním na operátora, uslyšel jsem konečně nějaký vlídný
hlásek a jal jsem se mu vysvětlovat, o co jde. Bohužel, opět jsem
byl odmítnut, protože sice mé číslo už řeší zákaznická linka, ale
já mám vygenerovaný kód na přenos tarifního čísla. Musím si
u Vodafone vygenerovat nové, na Twist číslo. Uff. Dobrá tedy,
napsal jsem mail svému dealerovi, ten mi druhý den vygeneroval nové
a ještě mi pro jistotu zavolal, aby mě uklidnil a zeptal se, zda je
vše OK. Volám na zákaznickou linku, opět porod dostat se
k operátorce. Jsem u ní a vysvětluji jí, že chci přenést číslo a
mám snad už správný kód. Hádejte co mi řekla? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale pane, to já vám nevyřeším, to musíte vyřešit u Vodafone, oni
si musí to číslo převést a ten kód řekněte jim.“ Marně jsem jí
vysvětloval, že si beru číslo od nich a kód mám vygenerovaný od
Vodafone, takže je asi nesmysl, abych ho nesl jim. Po 5 minutách
přesvědčování jsem začal být drsnější a následně jsem jí přes
argument „včera to s jinou operátorkou šlo, dneska to nejde?“
donutil k tomu, aby se šla poradit. Dvakrát. Nakonec si nechala
nadiktovat kód pro přenos a řekla mi, že mě přepojí na kolegu,
který to se mnou dořeší. Následně jsem poslouchal hudbu asi
6 minut. Ozvala se opět ona, že kolega je zaneprázdněný, že mám
vydržet. Další 4 minuty hudby. Docházely mi nervy. Ozvala se opět
ona a řekla mi, že kolega to nezvedá, tak že to tedy vyřeší beze mě
a že mi pošlou SMS o tom, že přenesli číslo. WTF?!!! To mohli snad
udělat hned, ne? Proč jsem musel dalších 10 minut na někoho čekat
nebo něco s někým řešit?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brzy přišla SMS od Vodafone, že mají moje číslo a že jej za 10 dní
převedou. Pak přišla SMS od T-Mobile, že mi uvolnili číslo. Dílo
dokonáno.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Čekání u konce&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čekal jsem deset dní, než mi Vodafone číslo převede na vybraný
tarif. To mě dost štvalo, ale jak mi řekl dealer, teď před vánoci
je toho hodně a fronta je tam dlouhá. Budiž. Desátého prosince, tak
jak slíbili, moje T-Mobile SIMka přestala fungovat a začala
fungovat ta od Vodafone, se všemi vybranými službami. No a zatím
bez problémů :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a takhle jsem v roce 2010, milé děti, po devíti letech u jednoho
operátora přešel z T-Mobile k Vodafone. Obrázek si o tom
udělejte sami.&lt;/p&gt;</summary><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Lisa: HP EliteBook 8440p</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/lisa-hp-elitebook-8440p.html" rel="alternate"></link><updated>2010-11-29T15:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/lisa-hp-elitebook-8440p.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pořídil jsem si
&lt;a href="http://blog.javorek.net/novy-laptop/"&gt;nový laptop&lt;/a&gt;. Jak jste si
přečetli v nadpisu, je to HP EliteBook 8440p a na rozdíl od
předešlého jsem se rozhodl mu dát jméno a to hned. Nazval jsem ho
&lt;em&gt;Lisa&lt;/em&gt;, protože je na leasing :) Mám rád jména, která se nabídnou
tak nějak sama, třeba &lt;em&gt;Netvor&lt;/em&gt; pro moje kolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se mi na něm líbí? Že je nový, odolný, výkonný a fajn. Líbí se
mi matný displej, lampička nad klávesnicí, opravdu odolná
konstrukce a zajímavá výbava. Nerozplývám se nad procesorem nebo
grafickou kartou, protože jim nerozumím a ani rozumět nechci.
Oplývám se naopak nad tím, jak svižně systém jede na RAMku a na
baterku, i když tu výdrž bych si asi představoval lepší. No a s tou
RAMkou… můžu mít otevřené Eclipse, Firefox, virtuály, no prostě
kdovíco a jede to parádně, přičemž System Monitor mi navíc dává
jasně najevo, že swap oddíl jsem na disku vyhrazoval prakticky
zbytečně. Tímto povídáním o paměti zdravím hlavně majitele strojů
Mac, především pak &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;@svecmichal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hned jak jsem si laptop vezl z Prahy, nainstaloval jsem do něj ve
žlutém autobuse nejnovější Ubuntu, 64bit. Rozhodl jsem se zahrnout
do článku výčet toho, co jsem musel někde hledat nebo řešit, než
jsem se na počítači zabydlel. A to jsem se rozhodl nezabydlovat se
příliš – nemám čas na kraviny, tak jsem jen proletěl nastavení a
programy nahazuji za běhu podle toho, jak je zrovna potřebuji. Je
to i dobrý způsob jak zjistit, že některé programy vůbec
nepotřebuji :D&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Návody&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak &lt;a href="http://blog.javorek.net/hamachi-na-ubuntu/"&gt;zprovoznit touchpad&lt;/a&gt; v novém Ubuntu, kde už není HAL:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;přečíst si
    &lt;a href="http://newyork.ubuntuforums.org/showthread.php?t=1603683"&gt;tento post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a zapamatovat si, že magická formule zní
    &lt;code&gt;synclient RTCornerButton=2 TopEdge=3000&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak vypnout otravné zvuky v Ubuntu:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v Preferences / Sound&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v Preferences / Startup Applications&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v Administration / Login Screen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak naučit Git svoje jméno a jak nastavit barvičky:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://help.github.com/git-cheat-sheets/"&gt;http://help.github.com/…heat-sheets/&lt;/a&gt;
    (hned nahoře, ty dva řádky v configuration)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jblevins.org/log/git-colors"&gt;http://jblevins.org/log/git-colors&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak se nerozčilovat, že i když mám tutéž verzi Apache a tytéž konfiguráky, že to zase nejede:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;a2enmod rewrite&lt;/code&gt; ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nezapomenout na řádek do &lt;code&gt;.bashrc&lt;/code&gt;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;export PATH=${PATH}:/home/honza/workspace/android-sdk/tools:/home/honza/bin&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak rozjet Hamachi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;viz &lt;a href="http://blog.javorek.net/hamachi-na-ubuntu/"&gt;můj návod&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak vypnout notifikace statusů v Pidginovi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://bugs.launchpad.net/ubuntu/+source/pidgin/+bug/339370"&gt;https://bugs.launchpad.net/…/+bug/339370&lt;/a&gt;
    (jde to naklikat, ale těžko se to hledá)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak přidat uživatele do MySQL:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://dev.mysql.com/doc/refman/5.1/en/adding-users.html"&gt;http://dev.mysql.com/…g-users.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak zašifrovat home po instalaci:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://ubuntu.shapado.com/questions/how-to-encrypt-home-directory-after-install"&gt;http://ubuntu.shapado.com/…fter-install&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jak nainstalovat ffmpeg i s restricted blbinama:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;sudo apt-get install ffmpeg libavcodec-extra-52&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co funguje pěkně a testoval jsem&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;webkamera&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čtečka karet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co stále řeším, co nefunguje, co se mi nelíbí, nebo co nevím&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;čtečka otisků prstů
    &lt;a href="http://twitter.com/#!/littlemaple/status/9233187414740993"&gt;bez šance&lt;/a&gt;
    (nebo
    &lt;a href="http://twitter.com/#!/martin_javorek/status/9239350004940800"&gt;ne&lt;/a&gt;?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;svítící tlačítka nahoře mi nejde moc ovládat ani přemapovat
    (&lt;em&gt;touchpad&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;web&lt;/em&gt;… naopak &lt;em&gt;mail&lt;/em&gt; jede, nechápu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přepínání EN/CS klávesnice v Ubuntu mám postaru windowsácky
    vždy na alt-shift, jenže na tomhle laptopu mi to funguje jen když
    mačkám v pořadí shift-alt … to je poměrně velké WTF, ale poměrně
    snadno se na to dá převyknout, co už nadělám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tethering s Androidem jsem nezkoušel a GSM modul taky ne (ale
    ten asi ani jen tak nevyzkouším a ani si nedělám velké iluze)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vůbec jsem nepochopil, jak funguje numerická klávesnice a
    podezřívám ji z toho, že prostě nefunguje… čert ji vem&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No kdybyste chtěli nějak pomoct, tak svoje problémy s klávesnicí
jsem shrnul
&lt;a href="http://www.linlap.com/wiki/hp+elitebook+8440p#comment_b07fe68646b9dd791d986ad4371c82ef"&gt;sem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Závěr?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No jsem určitě spokojený :) . Vždyť má pěkný displej, zdá se být
nezničitelný, funguje F7 a hlavně písmeno Z… no a na posun kurzoru
v Eclipse nečekám věčnost :) Mise splněna. Jde se do práce.&lt;/p&gt;</summary><category term="hračičkování"></category><category term="linux"></category><category term="práce"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Nový laptop?</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/novy-laptop.html" rel="alternate"></link><updated>2010-10-25T16:08:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/novy-laptop.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Můj &lt;a href="http://blog.javorek.net/rok-inspirovan/"&gt;miláček&lt;/a&gt; se blíží ke
konci své kariéry. A to jsem mu pořád nestihl vymyslet to jméno!
Abych navázal na odkazovaný článek, momentálně začíná můj prompt
v konzoli &lt;code&gt;vaahtera&lt;/code&gt;, ale to opravdu nepoužívám k oslovení ani
k volání :) . Proč ho čeká odchod do důchodu? Kdo bude jeho
nástupcem?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Život s penzistou&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V tom článku &lt;em&gt;Rok inspirován&lt;/em&gt; píšu o tom, jak se mi líbí a nelíbí
život s mým &lt;strong&gt;Dell Inspiron 6400&lt;/strong&gt;. Zkusím ho po 3,5 letech práce
na tomhle laptopu malinko aktualizovat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ten stroj je &lt;strong&gt;prostě držák&lt;/strong&gt;… Neměl jsem si v podstatě skoro
    na co stěžovat, všechno byly buď provozem nebo časem ovlivněné
    problémy. Většinu vážných problémů, které má,
    &lt;strong&gt;jsem si způsobil sám&lt;/strong&gt; (přímo nebo nepřímo).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nedostatek výkonu&lt;/strong&gt; jsem zaznamenal až asi tak před půl
    rokem, když jsem chtěl pustit nějaký 4 GB HD film a on se sekal
    (chvíli mi trvalo pochopit, že to není přehrávačem, ale že mi fakt
    nestíhá PC :) ).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dokupoval jsem&lt;/strong&gt; paměti a má větší a rychlejší disk než se
    kterým jsem ho koupil, chtěl jsem teď kupovat baterku.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kdybych měl důkladně shrnout hlavní důvody, proč se z něj stane
penzista, bude to především celkové opotřebení jeho skořápky,
klesající výkon hardware vzhledem k době a to, že přestává svou
koncepcí vyhovovat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Klávesnici&lt;/strong&gt; jsem jednou vyčistil tak, že jsem ji vytáhl,
    umyl vodou, dal zpátky a zapnul PC. Ano, jsem idiot. Časem vyschla,
    ale F7 dodnes nefunguje a s písmenem Z je to den ode dne horší.
    Malé napíšu, velké s CapsLockem a Ctrl+Z nedám vůbec, takže při
    &lt;em&gt;Undo&lt;/em&gt; musím klikat myší v menu :(&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Panty displeje&lt;/strong&gt; jsou klasika. Tady vydržely dlouho, ale už
    jde vidět prasklinky a &lt;em&gt;vykvajdané&lt;/em&gt; jsou už dlouho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Baterka&lt;/strong&gt; je dead. Výdrž 30–40 minut.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Že má pod sebou displej smítka (viz ten starý článek), to jsem
    si zvykl. Čistil jsem &lt;strong&gt;displej&lt;/strong&gt; poslední rok takovou vodičkou na
    čištění ksichtu a nikdy s tím nebyl problém. Nedávno se ale asi
    nějak dostala z displeje do spárů pod ním a ten už se z toho nějak
    nedokáže vzpamatovat :( . Odspoda mi mění barvy, objevují se na něm
    takové divné &lt;em&gt;světelné zlomy&lt;/em&gt;, no fakt nevím jak to popsat, ale
    šíří se to. Kdo ví, třeba to ani není z toho čištění, ale spíš jo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klávesnice mi nevyhovuje konstrukcí, protože je v praxi velmi
    &lt;strong&gt;špatně omyvatelná&lt;/strong&gt; a to je pro mě důležité, jelikož se mi potí
    ruce a potřebuji ji čistit často.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Barva slézá, škrábance jsou všude, prostě už to připomíná
    &lt;strong&gt;starou šalinu&lt;/strong&gt; :) . Nic estetického.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Výkon je už bída. Hlavně to jde poznat na &lt;strong&gt;Eclipse&lt;/strong&gt;. Dělat
    něco v tomhle IDE je pro mě prostě mor. Plynule jsem si na to
    zvykal a nevnímal to, ale nedávno mě na to upozornili borci ze
    sauny a já si toho začal všímat. No a fakt! Vůbec teď nechápu, jak
    na tom můžu pracovat :(&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Co se týče &lt;strong&gt;koncepce&lt;/strong&gt; toho laptopu, toužím dnes po něčem
    jiném. Je to velké, vydrží to málo, cestovat se s tím moc nedá…
    Rozepíšu se o tom víc níže.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jak jste si asi všimli, paradoxem je, že většinu vad jsem způsobil
v okamžicích, kdy jsem se o počítač staral… No, člověk se pořád učí
:) .&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Můj příští vyvolený?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Teď co bych si představoval. Koncepce je asi taková, že by to byl
malý &lt;strong&gt;13" laptop&lt;/strong&gt;, který je konstrukčně &lt;strong&gt;nezničitelný&lt;/strong&gt;
(esteticky klidně hnusný, to je mě jedno), lehký, přenosný a má
velkou výdrž. Fakt velkou, aby se s ním dalo dobře &lt;strong&gt;cestovat&lt;/strong&gt;,
žádné 4 hodiny nebo něco takového, to je pořád málo (to měl kdysi
ostatně už i tenhle Inspiron). Doma bych ho hodil na stůl a
připojil třeba &lt;strong&gt;externí LCD&lt;/strong&gt; (by se pořídilo časem), aby se na to
dalo lépe koukat. 13" by mi na cestách na to programování stačilo.
Co se výkonu týče, velké nároky nemám. Chci na tom
&lt;strong&gt;dělat věci do školy a pracovat, hry nehraju&lt;/strong&gt;, video nekóduju,
CAD nespouštím. Prostě aby svižně jelo Eclipse, to mám spuštěné
celý den :) .&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;13", lehký, přenosný, vysoké rozlišení, displej spíš
    matný, tichý&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezničitelná konstrukce, čím víc &lt;em&gt;3rd-world-war-ready&lt;/em&gt;, tím líp&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://twitter.com/#!/markoph/status/28487322383"&gt;velká výdrž na baterku&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;x86, asi Intel, bojím se 64bit anžto to dělává problémy, ale
    pokroku se zřejmě nevyhnu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8 GB RAM (nemusí být při koupi, spíš aby byly sloty)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;disk klasický, 7200 otáček, ale jako ono je to jedno, páč teď
    mám dobrý disk a ten si můžu přece nechat :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;disk bay je &lt;em&gt;nice to have&lt;/em&gt;, ale kdyby to šlo, tak by to bylo
    fakt super!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;s klávesnicí jsem hrozná konzerva, čím tradičnější rozložení
    tím lepší, ale asi bych si zvykl :/ mnohem důležitější je možnost
    ji pravidelně a efektivně čistit!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;multimediální tlačítka spíš překážejí, pokud nejsou udělané
    jako u toho mého současného Inspironu… bohužel s tím se budu muset
    rozloučit a popravdě, raději žádná taková tlačítka než blbá a
    překážející&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;záruku nějakou dobrou, jsem zmlsaný DELLem :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3G modem asi není třeba (můj Android Hero umí tethering),
    otisky prstů oželím, neoželím čtečku SD karet, USB2/3 taky asi moc
    neřeším (strategie &lt;em&gt;co nejvíc&lt;/em&gt;), CD/DVD netřeba, mikrofon ani
    kameru absolutně neřeším (musí mít výstup pro mikrofon a na repro),
    musí mít BT, WiFi, touchpad&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grafickou kartu neřeším –
    &lt;a href="http://us.blizzard.com/diablo3/faq/#2_2"&gt;cokoliv na čem pojede Diablo 3&lt;/a&gt;
    :D ale asi čím méně výkonná, tím lépe, anžto si myslím, že pak spíš
    ušetří baterku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pokud bych se mohl vyhnout koupi Windows, bylo by to super, ale
    moc s tím nepočítám… každopádně ten laptop musí být
    &lt;em&gt;Ubuntu Capable&lt;/em&gt; :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;věřím značkám DELL, IBM/Lenovo, HP; jiné bych vzal jen po
    přečtení 20 recenzí a na základě 5 osobních doporučení&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nějaké tipy? :D&lt;/p&gt;</summary><category term="tech"></category></entry><entry><title>Zážitky z WebExpo 2010</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/zazitky-z-webexpo-2010.html" rel="alternate"></link><updated>2010-09-26T13:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/zazitky-z-webexpo-2010.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/127/150x" /&gt;Účastnil jsem se už
dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná.
Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za
lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad
účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to
bude stát za to. Jak jsem si to nakonec užil? Nelitoval jsem
účasti? Užil. Nelitoval. Ale taky jsem trochu nadával :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme vytvořili konferenční dvojku
s &lt;a href="http://twitter.com/markoph"&gt;Dominikem&lt;/a&gt;, ale musím říct, že se
nám často rozšiřovala o kolem pobíhající kamarády – nejvíc asi
&lt;a href="http://twitter.com/milancermak/"&gt;Milan Čermák&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://twitter.com/jankorbel/"&gt;jan Korbel&lt;/a&gt; (sic :D),
&lt;a href="http://twitter.com/daeltar/"&gt;Lukáš Konarovský&lt;/a&gt;, Tomáš Porazil.
Těmto, organizačnímu týmu WebExpa a dalším bych chtěl určitě
poděkovat za moc fajn víkend ve víru přednášek.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pátek&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Karel Minařík: CouchDB — Databáze pro web
  ~ Karmi umí přednášet a na každé WebExpo si vybere téma, které
    zrovna hýbe webovým světem, ale u nás ještě moc přijaté není. Loni
    to byl Git, letos CouchDB. Seznámil publikum s novinkou, obhájil ji
    před současnými technologiemi a pak se zakousl do detailů. Osobně
    by mi u jeho přednášek stačila nějaká verze bez těch detailů,
    protože mi jde spíš o to poznat novou věc. Jako vždy pak Karmi
    naráží na „zaprděné technologie“ a vymezuje se vůči nim, ať už je
    to SVN nebo letos relační databáze. Je to takový folklór :) .
    Člověk si z toho musí umět vybrat to své.
Eva-Lotta Lamm: Visual Note Taking / Sketchnotes
  ~ Tuto přednášku jsem kvůli Karmimu zmeškal, ale prý byla
    výborná. Poznamenávám si, že ji chci někdy někde vidět.
Štěpán Bechynský, Vít Karas: Proč parsovat, když máme ATOM a JSON
  ~ To byla hodně divná přednáška. Polovina z ukazovaných věcí
    nefungovala, přednášející byli rozpačití a celkově mi chyběla
    nějaká koncepce. Hoši sice řekli nějaký úvod, ale nerozvinuli ho a
    nenavázali plynule popisem řešení problému a pak ukázkou, naopak
    hned začali na plátně spouštět (nefunkční) kusy něčeho, co vůbec
    nepředstavili (nebo jsem spal?). No jo, Microsoft ;)
Lukáš Plíhal: Kreativec je kdekdo
  ~ Stihl jsem konec přednášky. Měla spíš asi inspirovat nebo
    vyvolat kreativní éterično, což se možná povedlo, určitě byli ti
    lidé, které představoval, k zamyšlení. Lukáš ukazoval, že
    kreativita nemusí být nutně originalita a že ta naopak někdy
    i stojí v cestě. Škoda, že už od chvíle co jsem přednášku viděl
    v programu jsem si chtěl vyškrábat oči, abych nemusel koukat na ten
    češtinářský patvar „kreativec“.
Lukáš Veverka, Petr Skala: Kreativní×Efektivní
  ~ Borci s perfektními referencemi ukazovali na svých projektech
    jak se nenechat strhnout a odbýt svou práci, ale jak naopak ze sebe
    vydat maximum i v případě, že to je neefektivní nebo dokonce
    prodělečné, ale kreativní a výsledek stojí za to. Na Twitteru se
    objevily názory, že ti dva mají dost naivní pohled na business
    apod. No, řekněme, že se prostě jen nehoní za penězi, ale chtějí
    odvést tu nejlepší práci. Dělají to proto, že je naplňuje pocit
    z perfektně odvedené kvalitní práce a ne z peněz. Pak to asi musí
    na obchodníky působit naivně… Rozhodně si zasloužili můj obdiv :)
Derick Rethans: Debugging with Xdebug
  ~ Pěkná přednáška. My v ČR jsme opravdu trochu zhýčkaní tou
    Laděnkou z Nette, ale popis nástroje xdebug a jeho možností byl
    rozhodně dobře provedený a přínosný. Přednášející byl živý a celkem
    zábavný. Určitě nelituji, že jsem šel zrovna sem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Filip Šubr: Vývoj v PHP řízený testy
  ~ …čeho naopak lituji, je skutečnost, že jsem v PHP room setrval
    i na další přednášku. Místo abych seděl v SIC a koukal na celebritu
    WebExpa PPK jak vypráví o touch events v JavaScriptu, věnoval jsem
    svůj čas naprosto nepovedené a zmatené přednášce o vývoji řízeném
    testy. Nepamatuji si z ní nic kromě toho, že přednášející nedokázal
    napsat kus rozumného kódu v PHP, natož ho pak otestovat. Měl jsem
    ztratit trpělivost a odejít za PPK :(
Tomáš Prášek, Yeo Myoung Cha: Get Wired or Fired: Building Culture with Tools You Can't Touch
  ~ Na chodbě mě odchytil stánek z Jihomoravského inovačního
    centra, kde jsem si příjemně popovídal a dověděl se spoustu
    zajímavých věcí a možností pro svůj případný budoucí business.
    Zdrželo mě to ale dost, takže jsem z této přednášky svých
    chlebodárců stihl jen konec. Nebylo moc času, ale i to stačilo,
    abych alespoň pozdravil Tomáše s Dawnou, s nimiž už přes rok
    Eventival vyvíjím.
Michal Špaček: Proč ne ORM
  ~ Na WebExpo jsou určitě lidi, u nichž skoro neuvažujete nad tím,
    jestli na jejich přednášku jít nebo ne, protože víte, že umí
    přednášet a říkají přínosné věci. Michal Špaček je pro mě už od
    minulých let v této skupině lidí a nezklamal ani letos. V přednášce
    vysvětlil, proč nepoužívají ve Skype ORM, naznačil jeho nevýhody a
    jak je řeší uloženými procedurami v SQL. Pro MySQL to moc řešení
    není, ale určitě je to přístup k zamyšlení. Přednáška byla vtipná a
    hodně dobře podaná.
David Grudl: Nette Framework 1.0: příští VELKÁ věc
  ~ David shrnul novinky v přicházející verzi Nette, kterou nakonec
    očísloval dvojkou a ne jedničkou. Bylo tam dost zajímavých postřehů
    a přestože jsem dost technik už znal, nemyslím si, že bych neměl co
    poslouchat. O změnách ve formulářích aj. částech frameworku jsem
    nevěděl, jelikož nemám čas denně sledovat Nette fórum a řešit tam
    vše co se kolem Nette šustne. Věřím, že nadšenci z komunity neměli
    z přednášky nic, ale přiznejme si, že přednáška nebyla pro ně a
    stěžovat na Twitteru si nemuseli. Snad jim to David natřel alespoň
    tím, jak na konci jedním znakem „zajaxovatěl“ celou aplikaci.
Digit 53.
  ~ Live číslo Digitu Petra Máry a Jana Březiny s hostem Davidem
    Grudlem bylo moc fajn. Pěkná vsuvka mezi novinkami a vědomostmi
    nabitými přednáškami, publikum se rozhodně mnohokrát pobavilo a
    pokud někomu vadilo, že Davidova přednáška byla víc sdělovací než
    zábavná, snad si spravil chuť zde.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sobota&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jiří Sekera: Vzory: dobrý sluha, ale špatný pán
  ~ Jak jsem někdy nevěděl kam dřív skočit, sobotní dopoledne pro
    mě začalo hodně „volně“. Nakonec jsem zakotvil na přednášce Jiřího
    Sekery o tom, jak vznikají často používané vzory na základě úplných
    nesmyslů a pak se přenášejí dál a dál historií a že máme nad každým
    prvkem přemýšlet, abychom z minulosti zbytečně nedědili ty
    nesmysly. Těžko hodnotit, hezky se to poslouchalo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lukáš Zaplatílek: Kašlete na uživatele
  ~ Tato přednáška se taky hezky poslouchala, ale už si z ní moc
    nepamatuji. Vím, že když dáme ke špatně na ulici konzumovatelnému
    cizokrajnému ovoci za 1 € lžičku a rozpůlíme ho, člověk si klidně
    půlku koupí za 2 € jen proto, že se mu lépe jí. V podobném duchu se
    asi nesl i zbytek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Fridrich: Čo ma naučili epické zlyhania na Centrum.cz
  ~ Jak jsem ráno pospával na designérských přednáškách, tady jsem
    si zase nemohl vybrat mezi Node.js a Rikim. No, nemohl vybrat…
    Věděl jsem, že na Rikiho chci jít, takže Node.js ostrouhalo, ale
    kolize mě štvala :) . „Fczbkk“ vyprávěl o chybách, které jako tým
    dělali v Centrum.cz při navrhování homepage a o tom, jak se z nich
    lze poučit. Byla to moc fajn přednáška, vtipná, záživná, přínosná.
    Určitě jedna z těch, proč jet na WebExpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavel Tůma: mojeID – Jednotné přihlašování na webové služby
  ~ CZ.NIC spouští vlastní OpenID systém MojeID a pěkně vysvětlil,
    o jaké funkce původní OpenID rozšiřují a jaké mají s tímto systémem
    plány. Rozhodně zajímavá a rozumě podaná přednáška a docela
    i věřím, že až to borci spustí, že bude za chvíli po celém českém
    internetu podpora pro tyto účty běžná.
Adam Javůrek, Tomáš Bella: Platba za online zpravodajství a služby
  ~ Adam nastínil historii financování novinářské branže a
    vysvětlil, proč se tento systém v současné době nachází v krizi.
    Osobnost slovenského internetu Tomáš Bella měl slovo druhou
    polovinu přednášky a nastínil, jaké řešení v Next Big vymysleli.
    Musím říct, že mi to přišlo jako skvělý nápad a celé jejich řešení
    mi dávalo dokonalý smysl. Jestli to bylo přednáškou nebo tím, že to
    opravdu smysl dává, to nevím, nicméně já na žádné díry nepřišel. Je
    to tak nějak geniální východisko.
Jan Sládek, Ondřej Válka: Webdesignérův průvodce webem, který tu už máme. Více než méně.
  ~ Nejhorší rozhodování na letošním WebExpu. Chtěl jsem vidět
    tyhle dva, chtěl jsem jít na Symfony přímo z úst Fabiena a zajímal
    mě Vít Vrba s přednáškou o WebNode, kterou i následně na Twitteru
    zhodnotili hodně dobře. Honza Sládek a Ondřej Válka vybojovali
    začátek přednáškového bloku. Měli asi nejhezčí slajdy co jsem letos
    viděl a z oparu budoucnosti k nám promlouvali o navrhování
    frontendu pro mobilní zařízení, kterých je stále více a více. Moc
    fajn a rozhodně přínosné. Časopis &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt;
    mě rozhodně zaujal a přemýšlím o předplatném… :)
Fabien Potencier: Symfony2
  ~ Z oparu budoucnosti frontendu jsem přeběhl na zbytek oparu
    budoucnosti frameworku Symfony. První co mě prásklo do uší při
    vstupu do SIC byl Fabienův francouzský přízvuk, ale později jsem si
    zvykl. Navíc, čert vem přízvuk, angličtinu měl jinak dobrou a
    člověk se musel následně skoro stydět za neobratně pokládané dotazy
    v Czenglish na konci přednášky. Fabien shrnul, možná trochu
    nezáživně, novinky v kompletně přepsaném Symfony2 a dost mi to
    popravdě někdy připomínalo Nette :D . Rozhodně mě těšilo, že
    framework jde tímhle směrem a že se v tom pak už snad bude dát
    i programovat se špetkou radosti.
Startup Show 2010
  ~ Ze SIC jsem odešel do Auly a pak jsem si uvědomil, že jsem tam
    chtěl zůstat na diskusi o frameworcích. V Aule bylo Startup Show,
    tak jsem nakonec zůstal, ale následně jsem litoval. Show mě celkem
    nudila, pro zmíněné startupy jsem tak nějak nebyl úplně cílovka a
    představa diskuse o frameworcích mě lákala víc. Zase jsem však
    neměl dost odhodlání se zvednout a na Show jsem zůstal do konce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ryan Singer: Designing from start to finish
  ~ Údajně bylo lepší jít na přednášku Tomáše Hajzlera, takže tu
    chci taky někdy vidět. Ale já byl s davem na největší celebritě
    tohoto ročníku, Ryana Singera z 37signals. Ten nám prakticky
    ukázal, jak se dá nadesignovat aplikace podle konceptu Getting
    Real, což bylo rozhodně přínosné, protože když si to člověk jen
    přečte v knížce, nechce se mu ani moc věřit, že to může fungovat.
    No může! :) A parádně. Fascinující byla i rychlost psaní Ryana a
    jeho obratnost s PC. Jo a lidi, on taky používá Vim. My jsme s těmi
    GEdity, Textmate a PSPady fakt slečinky ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Zhodnocení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/129/" /&gt;Já musím říct, že
WebExpo má spoustu chyb. Ze začátku jsem byl tak naštvaný, že jsem
si je vyloženě zapisoval. V minulých letech je šlo snadno
tolerovat, ale letos, když se udělalo kolem konference opravdu
velké hype a cena stoupla na několikanásobek, bylo očekávání asi
trochu jiné. Nejde ani tolik o přednášky, jejichž kvalita je prostě
proměnlivá a záleží hodně na tom co si člověk vybere a co očekává,
ale o organizaci. Já bych dokonce za sebe naopak řekl, že přednášky
byly letos fakt skvělé a i přes ty horší je můj celkový dojem
SPOKOJENOST. Taky mě těšila přítomnost zahraničních hostů a
zvučných jmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se organizace týče, největší bolestí byly věci, na které si lidé
stěžovali každý rok a letos tu byly zase. To tak nějak zamrzí a
člověk posmutní víc, než kdyby to bylo něco nového. Do těchto věcí
patří věčné problémy se zvukem a obrazem. Ano, může se něco stát
v průběhu konference, ale proč je proboha Karmiho přednáška, první
na celém WebExpu, zpožděna kvůli ladění mikrofonů? To nemohli
organizátoři vstát o 20 minut dříve a předpřipravit to? Ach jo.
Poměrně tragické byly také řady lidí čekající u registrací nebo na
rauty a obědy, docházející pivo, jídlo, náplně do tiskáren a jiné
zdroje všeho druhu. Obědy jsou kapitola sama pro sebe, věřím že
konferenční jídlo by mohlo vypadat o něco lépe a šlo by jej
servírovat s trochu jinou úrovní. Lidé si stěžovali dokonce na
studené řízky apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/128/" /&gt;Z nových problémů:
Dostal jsem desky WebExpo bez jediného rozumného důvodu. Nenašel
jsem v nich ani plánek areálu (já osobně oželím, jiní asi ne), ani
program. Absence programu byla největší tragédie, chtěl jsem si na
něm kroužkovat přednášky a rozhodovat se. Program neměl rozumnou
mobilní verzi, takže ani přes Android nešel prohlédnout tak, aby se
člověk dobře orientoval a třeba si přečetl něco z detailů
k přednášce. Musel jsem si vše vypisovat vedle na papír a popravdě
jsem v tom měl celkem zmatek. Rozhodně velké (ne-li největší)
selhání, alespoň pro mě. Desky se spamem navíc zcela ztratily
smysl, tak jak jsem je dostal, mohl jsem je okamžitě vyhodit. Ani
pitomou samolepku jsme v nich nedostali. (Tím nechci říct, že jsme
nedostali pěkné věci – třeba zápisník, tričko, kniha pro prvních X,
to vše je skvělé… jen kritizuji smysl desek :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faux pas byl i pokus o získání Foursquare Superswarm badge.
Nainstaloval jsem si Foursquare, protože jsem si říkal, že nebudu
kazit srandu a pomůžu. Navíc Gowalla jsem hrál a kdo ví, možná mě
na rozdíl od ní bude tohle bavit víc. Získání badge se povedlo,
jenže jen díky nějakým fake účtům a byla z toho hrozná aféra.
Budiž, aspoň to něco vypovídá o lidech v srdci Evropy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže… Jenže tohle všechno člověk tak nějak zapomene. WebExpo není
o selháních v organizaci. WebExpo je o přednáškách, vědomostech a
hlavně lidech. Warm-up párty byla nezapomenutelná, sobotní večer
rovněž (raut jsme zaplacený neměli, užili jsme si spoustu srandy
mimo něj a nakonec jsme se na něm stejně objevili :D ). Networking,
poznávání nových lidí, setkávání se s virtuálními lidmi v jejich
živé podobě, nové kontakty, nová tykání, nová přátelství, nové
zážitky, nové nápady. O tom to je. Tohle si nenastreamujete, tohle
z knížek nevyčtete. Člověk prostě odjíždí v noci do Brna tím žlutým
autobusem, kouká do tmy, poslouchá melancholické album od Parov
Stelar a hlava mu může prasknout z té ohromné chuti napsat okamžitě
deset startupů v HTML5, CSS3, s CouchDB a v Nette2, samozřejmě
nadesignovaných přímo z kódu, tak jak to dělaj v 37signals. Jenom
ten Vim fakt nevím… fakt nevím jak se naučit ;)&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android.html" rel="alternate"></link><updated>2010-05-14T01:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Abych nepsal články jen tehdy, kdy se mi něco nelíbí, napíšu pro
změnu pár slov na zcela opačné téma. Jak asi vyznělo z mého
Twitteru, pořídil jsem si postarší telefon HTC Dream alias G1
s Androidem. Musím říct, že je to paráda. Oceňuji, že mě to
odpoutává od domova a hlavně od počítače. Jeden příklad za
všechny – materiály do školy mám v PDF a místo abych seděl doma a
koukal do displeje svého DELLu, můžu si je nahrát do droida a vyjít
s nimi do lesů. Sen splněn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkově je to perfektní nástroj, který mi umožnil operativně řešit
hodně věcí kdekoliv a kdykoliv. Na druhou stranu musím i říct, že
to má stále své mouchy a nevím jak novější, ale Android 1.6 určitě
není nejdokonalejším OS co lze asi na mobilu mít. Určitě jsou věci,
které jsem na své staré Nokii udělal o hodně jednodušeji nebo
rychleji, ale věřím, že za tu přidanou hodnotu, jakou mi droid
dává, nějaká ta menší nepohodlnost stojí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To by bylo asi nějaké stručné zhodnocení telefonu jako takového.
Teď malý přehled aplikací, které se mi zalíbily:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3banana&lt;/strong&gt; – perfektní poznámkovací aplikace, k dokonalosti
    asi chybí jen nějaký způsob jak ji synchronizovat s Tomboy appletem
    v Ubuntu 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barcode Scanner&lt;/strong&gt; – néé že bych to už někdy reálně použil,
    ale jako hračka dobrý… i když někdy vidím na internetu takové ty
    rozsypané čtverečky a pak mi stačí tahle aplikace, najetí telefonem
    na čtvereček a hned mám k dispozici třeba URL, adresu, nebo odkaz
    na aplikaci… to je dobré&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;BeamReader&lt;/strong&gt; – úžožůžo čtečka PDF, zřejmě bez konkurence…
    s dokumentem jde dělat asi cokoliv a dokonce má textový mód&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;c:geo&lt;/strong&gt; – prý nejlepší aplikace na Geocaching, ale ještě jsem
    neměl příležitost ji vyzkoušet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compass&lt;/strong&gt; – to je taky kravina, která vám je na nic, pokud
    máte ve městě přirozený orientační smysl, ale třeba se bude hodit
    v přírodě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt; – synchro se soubory na kompu konečně dodalo mému
    účtu na Dropboxu nějaký smysl… jsem líný házet soubory do telefonu
    přes kabel nebo BT, tak je mám v Dropboxu a do telefonu se mi
    stáhnou přes wi-fi podle potřeby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frozen Bubble&lt;/strong&gt; – moje jediná hra, silně návyková klasika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Goggles&lt;/strong&gt; – vyfoťte cokoliv a Google vám řekne, co to je…
    zatím jsem nevyužil, ale když jsem vyfotil plakát slečen na stěně,
    Google mi odpověděl vyhledáním
    &lt;a href="http://www.google.cz/images?q=pink+floyd+girls"&gt;přesně onoho obrázku na internetu&lt;/a&gt;
    a hesly Pink Floyd… hleděl jsem 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google Sky Map&lt;/strong&gt; – tohle je fakt skvělý! Už se těším na
    geek-rande pod hvězdami ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gowalla&lt;/strong&gt; – hra v rozšířené realitě… tomuhle jsem, zdá se,
    fakt celkem propadl…
    &lt;a href="http://met.blog.root.cz/2010/05/05/pojdte-hrat-gowallu/"&gt;propadněte taky&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; – přehrávač, který kašle na kni…hovnování
    podle tagů! tenhle zobrazuje hudbu podle složek 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NewsRob&lt;/strong&gt; – asi nejlepší aplikace na čtení RSS z vašeho
    Google Readeru, jakou jsem našel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt; – dokonalá aplikace na vyhledávání spojů MHD
    (v Praze, Brně, …), která si odjezdovou zastávku zkouší tipnout
    podle vaší aktuální polohy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Twitter klient, který se mi zalíbil asi nejvíc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Shazam&lt;/strong&gt; – nahraje si pár vteřin hudby a řekne vám, co to je
    a kdo to je… nejlepší aplikace na machrování (rozpozná i velmi
    špatnou nahrávku v hluku během hovoru a v šalině) s asi nejmenším
    praktickým využitím ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectBot&lt;/strong&gt; – SSH klient, vhodné pro *NIXové adminy (tak
    nevím, proč jsem si ji nainstaloval, asi pro ten pocit ;-) )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Navíc se mi fakt líbí spolupráce s Gmailem, Google Talk, Google
Maps atd. Synchronizace kontaktů je k nezaplacení. No a to je asi
tak nějak vše. Mám na droidovi víc aplikací, ale za zmínku stojí
asi především tyto. Věřím, že některé aplikace objevím až časem.
Třeba zrovna v úterý jsem se ztrácel v lese, tak jsem zapl GPS,
vytáhl mapy a… a bylo to. Zjistil jsem, že jsem úplně jinde, než
jsem chtěl být a raději jsem se vrátil. Dříve bych, se svou
nezlomnou nechuťí se vracet a touhou objevovat, došel domů asi
v deset večer a celý od bláta :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě ten seznam může vyznít tak, že droid je jen hračička bez
užitku a většinu aplikací tam má člověk na prd. S tím druhým se dá
asi souhlasit, ale s prvním ne. 20 % funkčnosti toho telefonu je
80 % přidané hodnoty a naopak. Telefon samotný a jeho komunikační
základ mi dává velkou svobodu a schopnost akce a reakce kdekoliv a
kdykoliv potřebuji.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry></feed>