<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/t%C3%A1bor.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2007-09-01T05:56:00+02:00</updated><entry><title>Morseovka?!</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/morseovka.html" rel="alternate"></link><updated>2007-09-01T05:56:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/morseovka.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Něco málo o Morseovce a nakonec jeden bonus pro ty, jimž něco říká
PHP. Na Wikipedii je
&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Morseova_abeceda"&gt;moc pěkný článek&lt;/a&gt;
o Morseovce a bylo by k ničemu jej sem opisovat. Mohu ale informace
o Morseovce rozšířit o nějaké své zkušenosti
z &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jak zmást&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Morseovka je tak známá a lehce prokouknutelná, že se většinou
nepoužívá sama o sobě. Buď se ona sama do něčeho skryje, nebo
v sobě skrývá text, který není řešením, ale má se dále luštit.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Prohození&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Můžeme zmást prohozením teček a čárek. Rozpoznat takové prohození
lze i jednodušeji, než tím, že ti výsledný text nedává smysl. Stačí
si všimnout, že některá písmena nemají svůj prohozený ekvivalent.
Např. C je -.-., písmeno s kódem .-.- však neexistuje. Když takové
najdeš v morseovkou psaném textu, mělo by ti být hned jasné, že
tečky a čárky jsou prohozeny.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Přepis do jiných znaků&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tečky a čárky vyloženě vybízejí k tomu, aby se zaměňovaly za něco
jiného a tím se znesnadnilo čtení textu. Např. když namaluji místo
teček hřiby a čárek stromy, hned je to o dost horší na rozpoznání.
Nicméně, taková výměna je dost bídná, protože jen malinko
zkušenější táborník to hned prokoukne a navíc se při kreslení
stromečků člověk hrozně nadře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přepisovat se dá čímkoliv. Jedny z tužších šifer mohou např.
považovat za čárku samohlásky textu a za tečku souhlásky. Moje
oblíbené ;-) .&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Místo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Morseovka má určité vlastnosti. Jednou z nich je náročnost na
místo. Text, kterým popíšete jeden odstavec, bude v Morseovce
několikrát delší. Holt zabírá více místa, je to roztahanější.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proto ale není třeba se leknout, když ti někdo podá velký papír
popsaný Morseovkou. Ve skutečnosti budou písmenka ubíhat rychle a
ač se toho zdálo na začátku moc, vyluštěno to budete mít za pár
minut, protože textu v tom moc schovaného není.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rychlost&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Morseovka není těžká a velmi snadno se lze naučit tak, že ji
dokážeš číst nebo psát zpaměti, rychlostí, která se vyrovná
rychlosti psaní/čtení běžného textu (chce to ale trénink a když
vyjdete ze cviku, zase vám to chvíli trvá). Naučit se takto
psát/číst Morseovku není vůbec nic k zahození a není to žádná
hrůza – chce to jen často psát texty v Morseovce a cvičit a cvičit.
Potom to můžeš dokázat i za několik dní (!). Morseovka byla
navržená k tomu, aby mohla plnohodnotně nahradit text a kdyby ji
lidé nemohli rychle číst a psát, nestala by se tak slavnou a
rozšířenou.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Morse v PHP&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Protože jsou ale všichni programátoři líní, napsal jsem si v php5
třídu na převod Morseovky do českého textu a naopak. Umí všechny
různé zápisy (lomítka, trubky, tečky, hvězdičky…), ale moc jsem to
netestoval a moc jsem si s tím nehrál. Vydávám ji tímto pod
&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/GNU_General_Public_License"&gt;GPLv2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Není to nic světoborného, napsal jsem to za 2 hodiny, protože na
internetu jsem žádný dokonalý převaděč dle mých představ nenašel.
Víc času tomu věnovat ani nechci, nehodlám to dále moc vyvíjet,
poskytovat na to podporu apod. Pokud to použijete nebo budete
rozvíjet dále, dejte mi prosím vědět nebo mi aspoň pošlete
nové verze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.javorek.net/file/138/"&gt;Stahuj zde, morse.zip&lt;/a&gt; (balíček
s třídou, příkladem, licencí…)&lt;/p&gt;</summary><category term="projekty"></category><category term="tábor"></category></entry></feed>