<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/vodafone.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2010-12-12T13:44:00+01:00</updated><entry><title>Můj přítel Vodafone</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-vodafone.html" rel="alternate"></link><updated>2010-12-12T13:44:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-vodafone.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kdo nezná celou story, čtěte
&lt;a href="http://blog.javorek.net/muj-pritel-t-mobile/"&gt;zde&lt;/a&gt;. Uprostřed léta
mi zavolal borec z Vodafone s klasickou otázkou ohledně mé
spokojenosti s tarify apod. Jak já nenávidím tenhleten spam! Jenže
tentokrát se mi to snad poprvé v životě hodilo a velmi rád jsem na
něj vysypal své rozhořčení nad svým růžovým operátorem. Shodli jsme
se, že se nedá teď nic dělat a že musím vypovědět včas smlouvu a on
mi zavolá. Není přímo z Vodafone, ale je to nějaký partner, takže
nabízel bonusy navíc oproti jejich webu. Důvěryhodnost jsem si
ověřil přes oficiální Vodafone Twitter a přes e-mailovou adresu, ze
které mi posílal nabídku.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Konečné řešení růžové otázky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Smlouvu u T-Mobile jsem vypověděl, měsíc před koncem. Pokud to
neuděláte takto brzo, tarif se vám prodlouží sám. Čekal jsem, že
bude třeba odolat nějakému přesvědčování, ale až takovou nalejvárnu
do hlavy jsem nečekal. Naštěstí mě boreček za pultíkem (tak jsem si
přál, ať moje čekací číslo padne na nějakou slečnu a ne na toho
řezníka!) nemohl zatlačit do kouta, protože na argument „a nemáte
něco bez té dvouleté smlouvy?“ odpověď růžový operátor nemá. Dejte
si pozor, ať máte na výpovědním papíře povolený přenos čísla
k jinému operátorovi. Pokud ne, máte smůlu a můžete si jít koupit
novou simku.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kšeft s dealerem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V den, kdy mi přišla od T-Mobile SMS, že za pár dní se z mého
tarifu stane Twist a pak si s ním můžu dělat co chci, mi přesně
podle domluvy z léta zavolal dealer od Vodafone. Potvrdil můj tarif
&lt;strong&gt;125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS (1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně, po svém a bez smlouvy.&lt;/strong&gt;
a řekl, že mám ještě nárok na telefon. Díky němu že prý můžu
vybírat jako bych měl měsíční plnění 770 Kč, za což jsou levnější
telefony, i když budu plnit jen 700 Kč. Navíc mě hned navedl do
&lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; sekce, kde jsou telefony ještě levnější – jsem přeci
živnostník. To mi předtím vůbec nedošlo :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telefon nepotřebuji a první se mi ozval
&lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Mišánek Š.&lt;/a&gt;, takže HTC Wildfire šlo
jemu. V takovém případě je dobré vědět, jak je to s tím měsíčním
plněním. Takže podle slov dealera je to tak, že to je na 6 měsíců.
Nemám tarif na smlouvu, ale pokud chci ten levnější telefon, musím
mít 6 měsíců útratu aspoň těch (třeba) 700 Kč. Nezáleží na tom,
jestli si v jejich průběhu přeskládám tarif, důležité je, aby byl
za 700 Kč. Kdyby byla nějaká velká krize, existuje ještě možnost to
plnění snížit a telefon dodatečně doplatit. Takže to by mělo být
v pohodě.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Živnostník nesmí bydlet jinde&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vše jsme dohodli a domluvili po telefonu, vše mi vysvětlil a na
všechny mé otázky ochotně odpověděl. Problém však nastal, když jsem
chtěl balíček s telefonem vybrat jinde než v místě svého podnikání,
tedy v Brně místo v Praze. Systémy Vodafone holt nejsou dělané na
to, aby se smířily s tím, že mám místo podnikání někde, kde se
zdržuji jen velmi zřídka. Snažil jsem se mu asi 10 minut vysvětlit,
že do Prahy pro ten balíček nepojedu a že pokud bude do vlastních
rukou, tak mi ho rodinka nepřebere, ale marně. Nakonec jsem
usoudil, že má nedokonalé informace o tom, jak funguje pošta a řekl
mu, ať to teda pošle do Prahy. Aby bylo jasno,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;žádná plná moc (nebo dokonce podepsaný papír, jak se mi snažil
    namluvit) vám nestačí k tomu, aby za vás někdo přebíral poštu,
    musíte k tomu mít speciální kartičku zmocněnce vyřízenou na poště&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ani kartička zmocněnce neplatí na takové ty echt soukromé
    zásilky, které jsou jen a pouze do vašich rukou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jakoukoliv zásilku si můžete telefonicky nechat zdarma
    přeposlat na jakoukoliv jinou poštu v republice :) takže prostě
    zavoláte na pražskou poštu a řeknete hoďte mi to prosím do Brna a
    oni to tam pošlou
    (&lt;em&gt;zajímavé je, že u toho nikdy není zrovna přehršel ověřování, jestli volám opravdu já, takže pokud bych chtěl a o nějaké zásilce věděl, můžu takhle přeposlat do tramtárie dopis komukoliv&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jenže nic do vlastních rukou nepřišlo, byla to úplně obyčejná
zásilka. Místo aby se zasekl na poště, balíček mi normálně dorazil
do Prahy, tam byl vřele přijat a zůstal mi tam i se SIM kartou a
s telefonem. Dost to zkomplikovalo život mě i jiným. No, budiž.
A taky nechápu, proč byl tak velký. Když jsem si pro něj šel
konečně na poštu do Brna, nedal jsem ho pomalu do batohu (?!),
přitom v něm byl jen telefon a SIMkarta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dejte mi číslo!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby mé martyrium se společností T-Mobile ještě neskončilo, byl
problém s přenesením čísla. Dostal jsem kód pro přenesení čísla a
informaci, že mám zajít na prodejnu a tam ten kód předložit.
Mezitím mi vypršela smlouva a předělali mi automaticky tarif na
Twist. Přišel jsem tedy do prodejny a jal se vystát nekonečně
dlouhou řadu, během níž jsem se mohl v prodejně koukat akorát na
umělohmotné modely telefonů a zaměstnance T-Mobile. Ti byli
obvzlášť zajímaví, protože stále něco ťukali do počítačů,
odcházeli, přicházeli, bavili se mezi sebou, … vlastně dělali
cokoliv, jen neobsluhovali zákazníky, kterých tam čekalo snad už
kolem 20. Chucka Norrise na ně!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dostal jsem se na řadu a pán za pultíkem mě vyprovodil během
dvou vteřin s tím, že já už bohužel nejsem tarifní zákazník a
přenos čísel Twistu řeší zákaznická linka a ne prodejna, že to oni
neumí udělat. Okej, říkám si, jste idioti, zavolám teda. Večer jsem
volal a po tom, co jsem strávil asi 10 minut v hlavním menu
posloucháním reklam (třeba na to, že když si zaplatím cca dvacku,
že mě zákaznická linka odbaví přednostně, jinak budu čekat desítky
minut) a čekáním na operátora, uslyšel jsem konečně nějaký vlídný
hlásek a jal jsem se mu vysvětlovat, o co jde. Bohužel, opět jsem
byl odmítnut, protože sice mé číslo už řeší zákaznická linka, ale
já mám vygenerovaný kód na přenos tarifního čísla. Musím si
u Vodafone vygenerovat nové, na Twist číslo. Uff. Dobrá tedy,
napsal jsem mail svému dealerovi, ten mi druhý den vygeneroval nové
a ještě mi pro jistotu zavolal, aby mě uklidnil a zeptal se, zda je
vše OK. Volám na zákaznickou linku, opět porod dostat se
k operátorce. Jsem u ní a vysvětluji jí, že chci přenést číslo a
mám snad už správný kód. Hádejte co mi řekla? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale pane, to já vám nevyřeším, to musíte vyřešit u Vodafone, oni
si musí to číslo převést a ten kód řekněte jim.“ Marně jsem jí
vysvětloval, že si beru číslo od nich a kód mám vygenerovaný od
Vodafone, takže je asi nesmysl, abych ho nesl jim. Po 5 minutách
přesvědčování jsem začal být drsnější a následně jsem jí přes
argument „včera to s jinou operátorkou šlo, dneska to nejde?“
donutil k tomu, aby se šla poradit. Dvakrát. Nakonec si nechala
nadiktovat kód pro přenos a řekla mi, že mě přepojí na kolegu,
který to se mnou dořeší. Následně jsem poslouchal hudbu asi
6 minut. Ozvala se opět ona, že kolega je zaneprázdněný, že mám
vydržet. Další 4 minuty hudby. Docházely mi nervy. Ozvala se opět
ona a řekla mi, že kolega to nezvedá, tak že to tedy vyřeší beze mě
a že mi pošlou SMS o tom, že přenesli číslo. WTF?!!! To mohli snad
udělat hned, ne? Proč jsem musel dalších 10 minut na někoho čekat
nebo něco s někým řešit?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brzy přišla SMS od Vodafone, že mají moje číslo a že jej za 10 dní
převedou. Pak přišla SMS od T-Mobile, že mi uvolnili číslo. Dílo
dokonáno.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Čekání u konce&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čekal jsem deset dní, než mi Vodafone číslo převede na vybraný
tarif. To mě dost štvalo, ale jak mi řekl dealer, teď před vánoci
je toho hodně a fronta je tam dlouhá. Budiž. Desátého prosince, tak
jak slíbili, moje T-Mobile SIMka přestala fungovat a začala
fungovat ta od Vodafone, se všemi vybranými službami. No a zatím
bez problémů :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a takhle jsem v roce 2010, milé děti, po devíti letech u jednoho
operátora přešel z T-Mobile k Vodafone. Obrázek si o tom
udělejte sami.&lt;/p&gt;</summary><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Můj přítel T-Mobile</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile.html" rel="alternate"></link><updated>2010-06-15T08:58:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Když už přišla druhá faktura od T-Mobile, mého milovaného
operátora, v hodnotě 1000 Kč, řekl jsem si, že to asi nebyl nějaký
nárazový úlet způsobený změnou telefonu. Že to není úplně košer a
že bych to měl řešit.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bavím se&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kouk sem na útraty a je to jasné. Dvě hlavní položky jsou
&lt;strong&gt;internet a volání&lt;/strong&gt;. Mám tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt;, což znamená, že
máte celkem rozumné ceny a navíc si můžete vybrat pět lidí
z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;, kterým voláte levněji a posíláte jim SMS
zadarmo. Ačkoliv má ve spektru tarifů od T-Mobile tento ceny volání
proklatě nízko u pasu, stále je to tak nějak drahé. Tzn. pokud
budete volat, zaplatíte prostě majlant. Na volání si prostě musíte
dávat bacha a počítat každou pitomou minutu, ať už máte tarif
jakýkoliv. Co je (krom jiného) ale zvláštní na tomto tarifu? No,
když si to člověk propočítá, tak i kdyby neměl žádných svých
úžasných 5, kam by furt psal, tak ho vyjde levněji než ten původní
&lt;em&gt;BavSe bez Mých 5&lt;/em&gt;. A druhá věc – těch &lt;em&gt;Mých 5&lt;/em&gt; si lze nastavit na
lidi z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;. Toto spojení si zapamatujte, už ho nikdy
neuslyšíte. T-Mobile má veškeré tarify, zvýhodnění a akce jen a
pouze na čísla do vlastní sítě, takže pokud máte kamarády ve více
sítích, zaplatíte majlant ať chcete nebo ne. Ale to se přece
nestává, všichni jsme u T-Mobile, že?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Internetový rozmatlák&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuže, jak to pořešit? Koukněme se na internet. Pokud máte z reklam
a technických článků pocit, že internet v mobilu je věc tak
samozřejmá jako sníh v zimě, tak… máte pravdu. Stejně jako ten sníh
takovou samozřejmost čekejte možná tak ve Skandinávii :D Český
&lt;em&gt;rozmatlák&lt;/em&gt; v podání T-Mobile vypadá takto:
&lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetove-tarify"&gt;tarify&lt;/a&gt;
a
&lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetova-zvyhodneni"&gt;zvýhodnění&lt;/a&gt;.
Nebo tedy lépe řečeno znevýhodnění. Zaplatíte-li si &lt;em&gt;Surf+&lt;/em&gt;,
utratíte kilo za internet, který vám kvůli FUP za pár dní spadne na
nervydrásající rychlost a na konci účtovacího období zjistíte, že
jste platili polovinu přenosů, protože to nebyl web či e-mail. Kdo
kdy viděl filtrování trafficu podle typu komunikace? No nakonec
jsem si zaplatil &lt;em&gt;Surf&amp;amp;Mail+&lt;/em&gt; za 2 kila a s FUP 100 MB a tajně
doufám, že to zahrnuje trochu víc protokolů…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Voláš? Zaplatíš!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No a teď to proklaté volání. Jak ušetřit a volat? Koukněme se na
nabídku tarifů. &lt;em&gt;Pro mladé&lt;/em&gt; mám a není to ideální, tak jdeme dál.
&lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt; by snad šlo, &lt;em&gt;Rodinu&lt;/em&gt; nemám a mafii jsem ještě nezaložil,
na VIP tarify nemám. &lt;em&gt;Kreditní tarify&lt;/em&gt; jsou totéž co &lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt;, ale
bez těch několika lidí, které máte zdarma :)) . Tak se podívejme na
ty &lt;em&gt;Přátele&lt;/em&gt;. Nesmíme se nechat &lt;em&gt;ojebat&lt;/em&gt;(*) hvězdičkami, ty hezčí
sumy co vidíme v ceníku totiž platí jen první tři měsíce v případě,
že při registraci tarifu uvidíte přeletět netopýra přesně ve 02:01
skrz kotouč měsíce v úplňku a budete mít na sobě růžové ponožky
s Laponským vzorkem. Když tedy koukneme na ty černě napsané paušály
a spočítáme útratu, zjistíme, že je to bouda tak jako tak a
utratíme pořád dost peněz, ale že by to snad i s těmi pěti kamarády
zdarma šlo. Jenže ti kamarádi musí být co? Ze sítě T-Mobile! Takže
pokud máte ty blízké lidi i odjinud, pravděpodobně vám to
neřeší nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co třeba nějaké tarifní zvýhodnění na volání? No prošel jsem
všechna a kromě těch co už stáhli z nabídky neexistuje žádný bez
podmínky „jen v rámci sítě T-Mobile“. Teď napíšu něco, co bude
diskriminovat manažerky společnosti T-Mobile, ale milí lidičkové
z růžového operátora, za tohle bych vám nejraději uřezal koule.
Nakonec jsem si nechal tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt; a zkusil zvýhodnění
&lt;em&gt;Volání 50+&lt;/em&gt;, což mi dává 50 minut na volání navíc za hříšných
143 Kč měsíčně. Budu doufat, že na T-Mobile volám dost a že to
aspoň trochu pomůže, holt i s několika výpisy útrat zpět se budoucí
vývoj mého užívání telefonu odhaduje špatně a musí se
experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé mě to má zase vyjít na nějakých 500 Kč měsíčně s tím, že to
určitě přeteče a pokud budu mít štěstí, zaplatím příští měsíc snad
jen kolem 700 Kč a ne mnohem více, protože v těch výdajích a
reálných nákladech se u T-Mobile prostě vyznat nedá. Na cenách pod
a kolem 500 Kč jsem ještě nedávno byl, jenže pak jsem začal víc
volat a používat internet a buch buch, najednou sponzoruju svého
operátora nemilými částkami. Internet je tak nějak můj specifický
požadavek a T-Mobile na něj nemá rozumné tarify, ale s tím voláním
se smířit prostě nechci. Telefon je na volání a já nechci počítat
každou minutu…&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vodafone?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi řekla, že není konkurence, tak se třeba ty
internetové tarify moc nemění. Tak se na to koukněme. Tarif na míru
od Vodafone: 125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS
(1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně a
&lt;em&gt;bez smlouvy&lt;/em&gt;. Bohužel mi slečna v T-Mobile také řekla, že u nich
mám smlouvu do listopadu a ta nelze zrušit dříve, i kdybych ji
chtěl hned vyplatit. Nebo tedy lze, ale složitě a nesmím pak přejít
k jinému operátorovi :) . A konec smlouvy si musím pohlídat, jinak
se mi o rok sama prodlouží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi také řekla, že jsem u nich nepřetržitě 9 let.
No jo. A co z toho mám? Myslím, že kulatiny slavit nebudeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*) … terminus technicus&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry></feed>