<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="http://www.honzajavorek.cz" rel="alternate"></link><link href="http://www.honzajavorek.cz/feeds/vut%20fit.xml" rel="self"></link><id>http://www.honzajavorek.cz</id><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/manifest-zklamaneho-studenta.html" rel="alternate"></link><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/manifest-zklamaneho-studenta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě
práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí,
&lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj
vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě
odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity
marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své
vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;,
nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal
jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili,
že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde
neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Historie mého trápení&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem
v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být
    spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu
    2010 &lt;a href="http://blog.javorek.net/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;.
    Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo
    být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha
    je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení
    prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou
    školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na
    práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa
    studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo
    studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi
    rychle šíří a
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;.
    Stávám se rebelem a definitivně
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/"&gt;odcházím&lt;/a&gt;.
    Jako odkaz příštím generacím píšu
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011
    opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou
    dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že
    v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání.
    &lt;a href="http://blog.javorek.net/alma-mater/"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice
    splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti,
    jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších
    technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na
    otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se
    proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale
    neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a
    tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem
    blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a
    &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší.
    &lt;a href="https://twitter.com/littlemaple/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že
    &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;,
    dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic
    nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil,
    nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt;
    hlavní hrdina říkal, že ta
    &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt;
    a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké
    jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického
    nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr,
    konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní
    rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského
    studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak
    okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel
    nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu
    příbuzných oborech, nejspíše
    &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to
    širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej
    člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt
    stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je
    &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání,
    &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;,
    vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem
    šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou
    &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt;
    Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože
    &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných
    znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně
    &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená
    vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je
    dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu
    pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a
    povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život
    místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít
poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života,
tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně
tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro
hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to
ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku
2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle
něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval,
&lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do
depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval
i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere
až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci
a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo
neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého
(byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji
&lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat
mi přijde zajímavých a rád bych si o nich
&lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si
z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané
zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve
středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Čeho nelituji&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas
    geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či
    personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI
    většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské
studium. Jak jsem už tady na blogu
&lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/#toc-zaver"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;,
&lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;.
Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc.
Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít
raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem
to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani
nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale
nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví,
jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž
názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl
bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde
bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu
&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Co si myslí jiní&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení
následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte,
nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto
svého handicapu, např.
&lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt;
nebo sledováním
&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; –
    &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt;
    Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však
    z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu,
    celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych
    dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem
    na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako
    designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co
    kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; –
    Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné
    polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po
    tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že
    mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak
    plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák
    vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí
    &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko
    se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když
    se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím
    díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní
    technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení
    ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych
    postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou
    střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův
    článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak
    je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců
    výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; –
    Druhý díl.
    &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt;
    A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou
    existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat
    slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní
    škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim
    výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích.
Můj je totiž spíš
&lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;.
Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně
názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic
zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil
takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;</summary><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Alma mater</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/alma-mater.html" rel="alternate"></link><updated>2011-12-25T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/alma-mater.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Někdy se zamýšlím nad tím, komu bych fandil na
&lt;a href="http://hokejovysouboj.cz/"&gt;vysokoškolském hokeji&lt;/a&gt;. Jestli VUT nebo
MU. Která z univerzit mi více přirostla k srdci? Která je pro mě
větším domovem?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/158/" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Srovnání?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zřejmě nikdy nenapíšu velké srovnání mezi
&lt;a href="https://www.fit.vutbr.cz"&gt;FIT&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;.
Proč? Nabízí se napsat, že proto, že &lt;strong&gt;FI mě ničím neštve&lt;/strong&gt; a
nevyburcuje ve mě tím pádem asi nikdy dostatek potřebných emocí.
Jenže to je jen jedna strana mince – úplnou pravdou je, že FI mě
ani &lt;strong&gt;nedokáže natolik nadchnout&lt;/strong&gt;, abych měl potřebu ji za něco
vyloženě pochválit. Možná jsem už jen dlouhými studii otupělý a
spíš čekám, až dostanu diplom a ze škol konečně vypadnu, možná tak
nemám dost motivace k radikálním názorům. Ale možná je to prostě
tak a FI je pro mě neslaná, nemastná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/157/200x" /&gt;
FI MU není nijak špatná. Někdy překvapí, jak se ke mě hezky chovají
a jak mají kde co dobře zařízené, jindy si pod vousy zamumlám, že
to a tamto bylo na FITu řešené lépe. &lt;strong&gt;Rozdíl mezi FI a FITem&lt;/strong&gt; je
hlavně v následujícím:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;na FI z vás nesdírají kůži, místo projektů čekejte spíše
    cvičení s povinnou docházkou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chovají se k vám jako k člověku a ne jako k nesvéprávné ovci&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učí spoustu teoretického balastu (a když píšu spoustu, myslím
    opravdu přehršel)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle masových předmětů je tam přímo pyramidální množství
    malých kurzů o deseti, dvaceti lidech, kde jsou vyučovány různé
    zajímavé obskurnosti (určitě si vyberete tu svou)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;můžete si zapsat předmět z jiné fakulty (jaderné elektrárny,
    kultura Skandinávie, finština pro nefinštináře, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusíte umět programovat, abyste školu úspěšně zakončili&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;menzy jsou tragická bída&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Plus několik drobností, které bych spíše přiřadil rozdílu mezi
&lt;em&gt;univerzitou&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;polytechnikou&lt;/em&gt;. Kdo chce, má dostatečný prostor ke
své realizaci a může dělat klidně tolik projektů, kolik dělal na
FITu, jenže kdo to dělá? Poprvé za své VŠ studium jsem zažil klidný
listopad nebo prosinec. Byl tak klidný, že jsem si v něm raději už
napsal jednu zkoušku, abych nezlenivěl. Ano,
&lt;a href="http://blog.javorek.net/byl-jsem-fit/#toc-zaver"&gt;chtěl jsem na FI větší flexibilitu a volnost&lt;/a&gt;,
abych z toho stresu na FITu neskončil ve třiceti s únavovým
syndromem, ale popravdě, mám z toho válení šunek (čti
&lt;em&gt;chození do práce bez akademických povinností&lt;/em&gt;) skoro pocit viny.
Jasně, úkol splněn – jsem klidnější, vyrovnanější, spokojenější a
studuji dál kvalitní vysokou školu. Takže jen pro pořádek, změna
školy mi stále dává 100% smysl a &lt;strong&gt;rozhodně toho nelituji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;V exilu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jen spíš někdy té FI šeptám, „Holka, ty máš na víc.“ Ta fakulta má
obrovský potenciál, ale chybí tam takové to… jak to… prestiž? ;-)
Ne, spíš možná &lt;strong&gt;důslednost&lt;/strong&gt;. Prostě o něco málo větší drill. Na
FITu ten drill zase přebývá. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejlepší by asi bylo &lt;strong&gt;reformovat FIT&lt;/strong&gt;. Ubrat z toho jejich tempa
a z té šikany, posadit to na rozumnou laťku, ale neztrácet směr a
základní zásady. Vím, není to možné, ale představa je to pěkná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/156/200x" /&gt;
Připadám si jako v exilu. Myslím nakonec, že &lt;strong&gt;srdce&lt;/strong&gt; mi zůstalo
na Božetěchove, ale chodím na Botanickou, jelikož je to tam o dost
snesitelnější. Vnitřně
&lt;strong&gt;jsem prostě &lt;em&gt;fiťák&lt;/em&gt;, přístupem, vším, FIT mě vychoval&lt;/strong&gt;. Jenže
špatný režim je špatný režim a já nejsem z těch, kteří by svůj
život obětovali obracení světa k lepšímu. Vím, je to snazší, odejít
a dívat se na to zvenčí, než bojovat zevnitř a snažit se o změny.
Jenže škola není rodný stát a já nejsem zapálený akademický
revolucionář. Já jsem pragmatik a požitkář ;-) . Nakonec, mít
&lt;em&gt;z obou něco&lt;/em&gt; vůbec nemusí být k zahození, protože se pak člověk
umí na věci podívat z více perspektiv (viz Peter Chan na konci
&lt;a href="http://www.super.cz/7395-thajske-pc-air-obsluhuji-transsexualni-chlapci.html"&gt;tohoto článku&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;</summary><category term="fi mu"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Byl jsem fit</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/byl-jsem-fit.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-09T12:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/byl-jsem-fit.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Milý deníčku, sérii článků o ústavu jménem
&lt;strong&gt;Fakulta informačních technologií VUT v Brně&lt;/strong&gt; uzavírám tímto
dlouhým příspěvkem.
&lt;a href="http://blog.javorek.net/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;Po setkání s děkanem fakulty&lt;/a&gt;
jsem se rozhodl, že původní článek, v němž se rozhoduji mezi FIT a
FI, &lt;strong&gt;nikdy už nezveřejním&lt;/strong&gt;. Rozhodl jsem se však nakonec přece
jen studentům FIT VUT zanechat nějaký dárek na rozloučenou a sepsal
jsem seriózní názor na fakultu podložený co nejvíce fakty,
oproštěný od osobních „nesympatií“ a studentského slangu. Fakultu
jsem se snažil popsat z dobré i špatné strany, prostě tak, jak jsem
ji v průběhu let vnímal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se blížil konec mé střední školy, měl jsem stanovené
&lt;strong&gt;tři velké cíle&lt;/strong&gt;. Udělat maturitu, dostat se na
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;FIT VUT&lt;/a&gt; a pak jeden osobní, ten si
nechám pro sebe. Všechny tři jsem zvládl. Dal jsem si přihlášku jen
na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI MU&lt;/a&gt; a FIT VUT. Dostal jsem se na obě
školy, ale vybral jsem si &lt;strong&gt;tu vysněnou&lt;/strong&gt; – FIT. Dodnes si
pamatuji, jak jsem si šel ve 4 ráno zaběhat na Palacký vrch, vrátil
se, osprchoval se a šel k přijímačkám. Bylo moc pěkné, sluncem
provoněné ráno. Dokonce na tu maturitu jsem se celý svaťák učil
v parčíku vedle kláštera, v němž fakulta sídlí. Netrvalo dlouho a
&lt;strong&gt;byl ze mne spokojený student, hrdý na fakultu a na školu&lt;/strong&gt;.
A v tričku FITboy :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;První dojem z bakalářského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/130/" /&gt;Když jsem přišel na
FIT, škola stavěla &lt;strong&gt;nový areál&lt;/strong&gt;.
&lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/index.php?record_id=2570&amp;amp;categ_id=130"&gt;Vše bylo voňavé a nové, velmi moderní a praktické.&lt;/a&gt;
Zjistil jsem sice, že se v něm kromě kuchařek nenacházejí skoro
&lt;strong&gt;žádné ženy&lt;/strong&gt;, ale
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/media/ln_2007-08-11.jpg"&gt;aktivity Prof. Ing. Jana M. Honzíka, CSc.&lt;/a&gt;
dávaly naděje, že se to v budoucnu změní. A skutečně, dnes (tzn.
o tři roky později) se po fakultě míhá spousta holek.
&lt;strong&gt;Streaming přednášek&lt;/strong&gt; umožňoval z kolejí sledovat přednášky přímo
v posteli, nahrávání a dostupnost videí i zpětně potom dovolovala
mnohonásobně kvalitnější přípravu na zkoušky, než jakou si mohli
dovolit studenti kdekoliv jinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a na kolejích bylo fajn. V průběhu studia
&lt;strong&gt;jsem prošel Purkyněmi, PPV i Máneskami&lt;/strong&gt; a nepamatuji si, že bych
měl větších výhrad. Naopak, byla to celkem sranda. &lt;strong&gt;Menzy VUT&lt;/strong&gt;
jsou naprosto skvělé a ve srovnání s těmi od MU jsou řekl bych
technicky, vybaveností i výběrem o dost dopředu. Zdražení cen sice
zvedlo vlnu nevole a snad i stávku studentů, ale nějak se to
nakonec urovnalo. Líbila se mi novinka, kdy si útratu za jídlo
stahovali přímo v kolejném inkasem z účtu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/studium-na-vs-v-brne-to-prave-mesto-pro-studenty-fuz-/vysokeskoly.asp?c=A071004_103735_vysokeskoly_bar"&gt;&lt;strong&gt;Brno je studentské město&lt;/strong&gt; a kulturní, sportovní a kdovíjaké ještě jiné vyžití zde mladý člověk nalezne maximální.&lt;/a&gt;
Také sportů pod správou &lt;strong&gt;VUT CESA&lt;/strong&gt;
&lt;a href="http://www.cesa.vutbr.cz/index.php?code=206"&gt;je moře&lt;/a&gt; a jsou dobře
organizované. Nic není povinné a každý semestr si student může
zapsat dva neplacené sporty (a kolik chce placených navíc). Přímo
na fakultě otevřeli studentský klub Starý pivovar, k tomu na PPV
Terč a Yacht, rekonstrukce menz, zakládání nových v podobě
obsluhovaných pizzerií… – no prostě ráj :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc,
&lt;a href="http://www.vutbr.cz/portal3/index.php?page=document&amp;amp;dcid=5692&amp;amp;p4rew=done"&gt;VUT je spolu s UK &lt;strong&gt;prestižní škola&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://www.vutbr.cz/index.php?page=document&amp;amp;dcid=5792"&gt;prestižní jak jen může být&lt;/a&gt;.
To slovo prestiž si zapamatujte, bude se hodit.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Druhý dojem z bakalářského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jaký je druhý dojem? Uvědomujete si, že
&lt;strong&gt;náplň výuky je pevně daná&lt;/strong&gt;, ale ve většině vybraných předmětů
vidíte smysl, takže neprotestujete. Občas si povzdechnete, že
nemáte moc čas věnovat se i nějakým volitelným předmětům, které by
vás opravdu bavily. Povinných a povinně volitelných je totiž tolik
a mají na vás takové časové nároky, že v říjnu si po pár semestrech
na škole už jen znalecky odfrknete: „Ach, říjen. Už se jen dvakrát
vyspím a budou Vánoce!“&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Průběh semestru&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/131/" /&gt;Velmi brzy po skončení
vaší kocoviny ze začátku semestru se na vás jako vosy začnou slétat
&lt;strong&gt;půlsemestrální testy&lt;/strong&gt;. Na FITu se sbírají body celosemestrálně,
takže co si vysloužíte na písemkách a projektech, s tím jdete ke
zkoušce. To ale nese své problémy. Předně půlsemestrální zkouška
nelze opakovat, takže pokud ji pokazíte, zachraňujete se po zbytek
semestru projekty a často jen marně doufáte v zápočet. Jako další
„neduh“ tohoto systému by se dalo uvést, že pokud si nahrabete dost
bodů v semestru, stačí jich vám potom na zkoušce získat jen velmi
málo, abyste &lt;em&gt;prošli&lt;/em&gt;. To vedení vyřešilo tzv.
&lt;strong&gt;limity na zkoušku&lt;/strong&gt;, což je minimální počet bodů, jenž musíte
u zkoušky získat, jinak se vám její výsledek počítá jako 0. Se
znalostí matematiky základní školy jistě dospějete k tomu, k čemu
i velká část studentů – vykašlete se na některé věci ze semestru,
abyste před zkouškou měli jen tolik bodů, kolik se vám vyplatí.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Život s projekty&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Proč mají ale studenti až takovou tendenci šetřit každou svou snahu
a každou hodinu svého času? Kvůli &lt;strong&gt;projektům&lt;/strong&gt;. Projekty jsou
perfektní věc, která z vás udělá opravdového inženýra a technika
připraveného pro život a pracovní proces. Téměř do každého
předmětu, jímž projdete, musíte udělat jeden nebo více praktických
projektů povětšinou netriviální složitosti a často i v týmovém
složení. Tým si sháníte jak chcete a stejně tak si jej
i organizujete. Objevují se první projektoví manažeři, lety i pády,
úspěchy, selhání, termíny, posuny termínů, bodové srážky a bonusy.
Do kronik a dokumentací se zaznamenávají dramatické a emočně
vypjaté chvíle.
&lt;strong&gt;To jsou projekty na FITu. To z vás dělá absolventa této školy.&lt;/strong&gt;
Brzy však zjistíte, že ač je vám sympatické podobné pojetí výuky,
nemáte šanci při něm &lt;strong&gt;stíhat zbytek života&lt;/strong&gt;. Chápu, že student má
mít jako svou hlavní náplň života školu, ale určitě ne jako
jedinou. Chcete-li volný čas, v určité části semestru nevyhnutelně
nastane chvíle, kdy přestanete chodit na přednášky, jelikož byste
volný čas, přednášky a projekty zároveň nestihli. Máte-li práci,
musíte nadobro vyřadit volný čas. Situaci trochu řeší &lt;em&gt;flákání&lt;/em&gt; tu
toho a tam toho, ale potom máte docela divoký amorfní život plný
stresu a nedostatku spánku. Jako já.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybyste si říkali, že samotná docházka a každodenní příprava do
školy nemůže být zas až tak časově náročná, mýlíte se.
&lt;strong&gt;Tříhodinové bloky&lt;/strong&gt; přednášek jsou běžná praxe a nezřídka se
dokonce řetězí za sebou – výsledkem je prvákův rozvrh zaplněný od
sedmi ráno do devíti večer. Že jsou takové bloky přednášek velmi
záživné a tak snadno udržíte svou pozornost a zájem po celou dobu,
to doufám nemusím zdůrazňovat.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zkoušky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zkoušky bývaly testové a rychle opravované, ale časem se opět
posunuly zpět k slovně psaným. Velmi oblíbené je programování na
papír. O opravování písemek, projektů nebo zkoušek si nedělejte
iluze. Obhajoby jsou často náladová záležitost a musíte se za svoje
body často docela bít a stát si za nimi. Chápu ale, že je to
příprava na drsný život tam venku, stejně jako
&lt;strong&gt;nekonečné čekání na výsledky písemek a projektů&lt;/strong&gt; je přípravou na
faktury zaplacené týdny po splatnosti nebo vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Přednášky externistů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Přišlo mi dříve, že na fakultě přednáší málo &lt;strong&gt;lidí z praxe&lt;/strong&gt;, ale
dnes už to není pravda. Často vidím, jak přicházejí přednášet hosté
z různých firem o zajímavých věcech, někdy i cizinci. Škoda, že ne
&lt;a href="http://www.video.muni.cz/verejne_pod.cgi?cat=Seminář%20Webdesignu"&gt;o webdesignu&lt;/a&gt;,
který mě zajímá nejvíc. Linuxáky naopak jistě potěší konference
&lt;a href="http://www.linuxalt.cz/"&gt;LinuxAlt&lt;/a&gt;. Je škoda, že se často studenti
o přednášce externisty nedoví, pokud nejsou v předmětu zapsaní.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obecně vzato,
&lt;strong&gt;komunikaci fakulty se studenty formou nezachytitelných aktualit&lt;/strong&gt;
na webu považuji za velmi nešťastnou a nedostačující, ale nebudu
článek dělat ještě delší, než je.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kdo se mnou studoval tak ví, že na jednu věc jsem si bez přestání
stěžoval celé studium. Na &lt;strong&gt;hardwarové předměty&lt;/strong&gt;. Začalo to už
nesmyslnou fyzikou v prvním ročníku. Štvaly mě. Jistě, vím díky
nim, kde jaký bit pluje jakou sběrnicí, ale nejsem si úplně jistý,
jestli to musím vědět takto podrobně. Tyto předměty jsem vyloženě
neměl rád, nebavily mě a nechápal jsem, proč se s nimi musím
trápit. Bakalářské studium je jimi prošpikované. Prestižní výchova
specialistů na embedded systémy a zelené destičky, které dnes
vládnou světu, je jistě jednou z věcí, na které může být fakulta
hrdá, ale kdyby mi s tím studium jen připepřili a zbytek dali do
nějakého vedlejšího oboru nebo volitelné větve, vůbec by mi to
tenkrát nevadilo. Ano, hardware byl ve studijním plánu, když jsem
na školu nastupoval, ale pokud jsem chtěl FIT, nemohl jsem si
vybírat – bakalářský program je jen jeden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Certifikáty a koncepce výuky&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na bakaláři také můžete získat dva &lt;strong&gt;certifikáty&lt;/strong&gt; – CISCO a
Microsoft. Ani jeden mě nelákal, takže zprávu vám z toho nepodám.
Také nevím, jaké je jejich uplatnění. Sítí se štítím a věnovat půl
svého studia administraci Windows se mi nechtělo. Naopak co jsem na
složení předmětů ocenil, byla např. linka výuky &lt;strong&gt;programování&lt;/strong&gt;.
Tím, že jde od základů, tedy od assembleru přes C a výš, učí
člověka přemýšlet tak, aby programy &lt;em&gt;sedly na mašinu&lt;/em&gt; a byly
efektivní.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Areál školy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/132/" /&gt;Další divná věc je, že
po čase na vás z fakulty &lt;strong&gt;začne doléhat chlad&lt;/strong&gt;. A to nemyslím jen
metaforicky. Nevydržíte více jak třicet minut na chodbě kláštera
bez svetru, ačkoliv je venku parný letní den. V CVT, centru
s počítači, vám bude zima (hlavně na nohy) i pokud budete mít
tlusté ponožky a papuče. Betonové konstrukce a ocelově-skleněnou
šeď budov přestane zachraňovat travička na nádvoří a červené
klášterní stříšky. Zjistíte, že stejně jako se na fakultě
nevyskytují holky (platilo dříve), není na ní ani žádný jiný život.
Vše vám začne připadat geometrické a ponuré. Až
&lt;strong&gt;přespříliš informatické&lt;/strong&gt;. Konverzaci o lidech, pocitech, hudbě,
lásce a jiných &lt;em&gt;humanitních&lt;/em&gt; věcech místo o složených závorkách a
konečných automatech skoro nezaslechnete. Jen sci-fi seriály, hry,
projekty, písemky, obhajoby. Maximálně ještě jídlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CVT&lt;/strong&gt; vás začne štvát, protože to není místo klidu a míru, kam
byste si odešli z domů pracovat na projektech, ale ledové místo za
pípající vrátnicí, odkud vás na noc vyhodí, musíte tam chodit
v papučích a abyste se připojili do tamější sítě se svým laptopem,
musíte nastudovat manuál. To si raději zajděte do knihovny. Tam je
připojení na kabel sice stejně neuskutečnitelné, ale mezi knihomoly
se plazí Wi-Fi signál a prostředí je mnohem přítulnější. Otevírací
doba bohužel ještě kratší. Něco jako je CPS na (bývalé?) Lékařské
fakultě MU, tedy univerzální učebna v centru města přístupná
nonstop všem z celé instituce, to nečekejte.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;WIS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informační systém&lt;/strong&gt; má fakulta úplně jiný, než zbytek univerzity.
Nemohu říct, že mi to není svým způsobem sympatické, on ten náš má
totiž o dost více funkcí a různých chytrých udělátek. Později ale
zjistíte, že to některé věci komplikuje – hlavně v komunikaci
fakulty se zbytkem univerzity, např. když čekáte na výsledky
předmětu z jiné fakulty (typicky jazyky). Jako každý velký
informační systém, i tento je nesmírně nepřehledný a
&lt;strong&gt;nelogicky uspořádaný&lt;/strong&gt;. Já bych řekl, že je přehlednější než IS
MU, ale to je spíš o názoru a o zvyku. Někdy WIS překvapí absencí
základních funkcí (dost podivná fóra předmětů), někdy potěší
maličkostmi (zasílání změn výsledků na e-mail). Nebudete ho však
mít rádi z jiného důvodu. &lt;strong&gt;Refresh Wars.&lt;/strong&gt; To je taková hra „kdo
klikne dřív, vyhrál“. Chápu, že někdy je tento přístup
nevyhnutelný, ale na FITu se používá téměř všude. Registrace
cvičení, projektů, předmětů, … Všeho. Po několika prohrách a jimi
způsobených problémech vás tento systém dost omrzí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Erasmus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na poslední semestr bakalářského studia jsem
&lt;strong&gt;vyjel do zahraničí&lt;/strong&gt;. Budete-li hledat na tomto blogu slova jako
Finsko, Oulu nebo Erasmus, zjistíte, že je zde sága téměř celá
zaznamenána i se všemi dojmy. Co se mi líbilo z hlediska VUT FIT?
Že vyjet není problém. Ajťáčků jezdí za hranice tak málo, že
neřešíte prospěch.
&lt;strong&gt;Když si podáte přihlášku na Erasmus, prakticky už se řeší jen na jakou univerzitu pojedete a jak moc dobře umíte mluvit jakým jazykem.&lt;/strong&gt;
To je velmi příjemné. Také se pořádají
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/news-z.php"&gt;pěkné besedy s bývalými i současnými erasmáky&lt;/a&gt; –
jedna taková mě na výjezd právě navnadila. Když jsem potřeboval
vyjet a přesunout tak zkoušky před vánoce, byli všichni ochotní mi
pomoci a vyřešit se mnou individuálně každý problém. Kouzelná
slůvka „zahraniční studium“ fungovala velmi dobře před odjezdem
i po něm. Vše jsem díky tomu zvládl a bakaláře odstudoval bez
prodloužení studia, jen státnice jsem měl až v létě. Za bakalářku
jsem nakonec dostal cenu děkana.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Přijímačky a státnice&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Těsně před naším ročníkem změnili
&lt;strong&gt;systém přechodu z bakalářského studia na magisterské&lt;/strong&gt;. Bylo to
dříve (prý) dost volné a nám zavedli krutější síto – prospěchovým
průměrem jsem neprošel a šel dělat přijímačky. Ty se zdály docela
drsné, ale jejich obtížnost vyvážil počet uchazečů o přijetí,
kterých nebylo tolik a proto prošli
&lt;a href="http://twitter.com/roomybilek"&gt;skoro&lt;/a&gt; všichni. Já jsem byl docela
naučený, takže jsem to udělal v klidu, ale obtížnost mě stejně
zarazila. Těsně po našem ročníku změnili systém bakalářských
státnic. Už se nedělaly ze tří předmětů vázaných na bakalářku, ale
ze všech, přičemž se připravily nové okruhy apod. Bylo kolem toho
hodně lamentování a existuje na to téma velmi mnoho historek.
Shrnout by se daly asi tak, že
&lt;strong&gt;státnice jsou na FITu nyní poměrně drsné&lt;/strong&gt;. To platí
i o magisterských státnicích. Nejsem si úplně jistý, zda by všechny
ty otázky, jež jsou tam pokládány, dokázali odpovědět sami oni páni
s docenturami a profesurami, kteří v komisích sedí. Průchodnost
státnic si vyčtěte
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/FIT/vz/"&gt;z výročních zpráv&lt;/a&gt; sami (protože
já se v těch tabulkách vyznat nedokázal). A nepřitvrzují jen
státnice,
&lt;a href="http://www.campula.cz/clanky/fit-vut/prestizni-skola-prestizni-vysledky"&gt;přitvrzuje i hromada jednotlivých předmětů&lt;/a&gt;.
Impulzem pro tyto „řezy“ je podle vedení radikální zhoršení
úspěšnosti u „snadných“ státních zkoušek.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;První dojem z magisterského studia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/133/" /&gt;Co na studenta číhá na
magisterském studiu na FIT? Především &lt;strong&gt;ztráta motivace&lt;/strong&gt;. Pokud od
školy očekáváte přípravu pro vaše budoucí povolání, pak vám tedy
jde především o soft skills a náplň výuky. Žádné nové
&lt;strong&gt;soft skills&lt;/strong&gt;, které byste neznali z bakaláře, vám zde škola
nenabízí. Práce na projektech, samostatné studium, stres
o zkouškovém, teorie i praxe programování, práce v týmu, spousty
projektů, spousty týmových projektů, řešení krizových situací
v týmových projektech, … To vše již znáte, ale to nevadí. Opakování
je přeci matka moudrosti :) . A tutéž větu si prosím dejte na
plochu svého laptopu i ve chvíli, kdy budete na magisterském studiu
&lt;strong&gt;posté alokovat paměť v C/C++ místo toho, abyste řešili konkrétní problém&lt;/strong&gt;.
Projekty do síťových předmětů jsou nádhernou ukázkou tohoto
přístupu: Strávíte týdny nad parsováním řetězců a sestavováním
bitíků v céčku, místo abyste se soustředili na využití samotného
vyučovaného protokolu. Že máme Python, Javu (již od 1995!) aj. si
někteří vyučující ještě nevšimli. Ale nerušme je, mají svou
vědeckou činnost a studentům přeci projekt v pořádném jazyce
neuškodí.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Koncepce studia a obory&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Náplň výuky&lt;/strong&gt; je opět v podstatě &lt;strong&gt;předem daná&lt;/strong&gt;.
&lt;a href="http://blog.javorek.net/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;Vyberete si magisterský obor a tím si určíte, co budete studovat.&lt;/a&gt;
Další variabilita je minimální, jelikož jak je na FITu zvykem, máte
&lt;strong&gt;předem dané jak minimum, tak i maximum kreditů&lt;/strong&gt;. Můžete si
zapsat volitelné předměty, ale jak správně tušíte, nebudete na ně
mít čas kvůli povinným předmětům. Skladbu oborů zvažte na jednom
příkladu za všechny:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/stplan-l.php?id=69"&gt;Manažerský obor MMI&lt;/a&gt;
má tyto povinné předměty: Hardware/Software Codesign, Matematické
struktury v informatice, Teoretická informatika, Funkcionální a
logické programování, Marketing, Management projektů, Paralelní a
distribuované algoritmy, Zpracování obrazu, Ekonomie informačních
produktů, Strategické řízení informačních systémů. Já osobně vidím
4 manažerské předměty. Zajisté je však milé, že bude inženýr
s oborem &lt;em&gt;Management a IT&lt;/em&gt; umět navrhovat zelené destičky tak, aby
byly rychlejší než program v céčku, že bude umět programovat
v Prologu, navrhovat paralelní algoritmy pro desítky procesorů a
zpracovávat obraz. Mistře Leonardo, ty jsi se vše musel učit na
koleně, zato dnes vyjdou &lt;strong&gt;renesanční všeumělové&lt;/strong&gt; přímo ze
(specializované?) školy! Povinně volitelné předměty rozvíjí
osobnost mnoha různými směry velmi analogicky a student se jim také
nemá moc jak vyhnout, výběr bývá dost omezený. Jsou sice údajným
důkazem variability, ale ve skutečnosti zjistíte, že váš výběr je
nalinkovaný v diktovaných kategoriích a v nich jsou věci, které vás
budou bavit stěží. Máte tedy
&lt;a href="http://portal.gov.cz/wps/portal/_s.155/701/.cmd/ad/.c/313/.ce/10821/.p/8411/_s.155/701?PC_8411_number1=111/1998&amp;amp;PC_8411_p=4&amp;amp;PC_8411_l=111/1998&amp;amp;PC_8411_ps=10#10821"&gt;právo svobodné volby zaměření studia v rámci studijních programů&lt;/a&gt;,
ale ve výsledku zjišťujete, že studujete něco jiného, než jste si
vybrali (a z větší části pevně daného), a že máte mnoho předmětů
společně s vašimi kamarády, ačkoliv oni studují obory s diametrálně
odlišným zaměřením.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Výuka jazyků&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Platilo, že na &lt;strong&gt;jazyky&lt;/strong&gt; můžete vcelku zapomenout. Já osobně jsem
si pravděpodobně své jazykové limity vyčerpal angličtinou a
španělštinou na bakaláři, takže na magisterském studiu na mne zbyla
už jen anglická konverzace pro Evropu a konec.
&lt;a href="http://www.feec.vutbr.cz/UJAZ/vyuka_fekt10-11.php.cz"&gt;UJAZ prochází sice nyní jakousi reformou&lt;/a&gt;,
ale podle informací z SU FIT VUT to jsou spíše redukce (byť ne tak
výrazné, jak se proslýchalo). Naděje je možná ve vlastní iniciativě
fakulty,
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/news-s.php?id=1512"&gt;která se snaží&lt;/a&gt;
o zavedení pěti nových humanitních předmětů a nové angličtiny,
která je koncipována jako
&lt;strong&gt;příprava na FCE a také po ní tento certifikát můžete zdarma získat&lt;/strong&gt;.
Důležitá však podle mě bude i realizace, nejen avizovaná anotace.
Výuka angličtiny na UJAZ za mě nebyla nijak oslňující a znalosti
z lepší střední školy vám stačily ke složení i těch nejtěžších
zkoušek.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Videozáznamy přednášek&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jestliže &lt;strong&gt;záznamy předmětů a streaming přednášek&lt;/strong&gt; škola za mých
mladých let se slávou spouštěla, dnes aby člověk nějaký záznam
vůbec pohledal. Streaming je už utopie úplně. Studenti si prý
stahují přednášky a pak si je zrychleně pouštějí před zkouškami,
takže žádné záznamy nejsou a nebudou. Škoda peněz vynaložených do
technologií, jež videozáznamy zajišťují. Studenti používali záznamy
k opakovanému vysvětlení látky nebo k vlastnímu rozvržení času,
jenž přednáškám věnují (FIT kombinované studium nenabízí). Jsem
nemocný? Nevadí. Podívám se na přednášku jindy. Argumentaci Prof.
RNDr. Milana Češky, CSc. na fóru cituji:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jediným motivem je zvýšení efektivity výuky a znalostí studentů a
tím, jak doufám, přispěji také k prestiži a dobrému jménu fakulty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle mého názoru, dialog s učitelem v konzultačních hodinách je
lepší prostředek, jak řešit nejasnosti. Také nemoc dovedu řešit
k Vaší spokojenosti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je mi samozřejmě jasné, že na drtivé většině fakult v ČR žádné
takové videozáznamy nejsou.
&lt;a href="http://twitpic.com/3htc9c"&gt;Na některých však ano a problém to není.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://littlemaple.deviantart.com/art/Studying-75958742"&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/142/500x" /&gt;&lt;/a&gt;
Pedagogický sbor školy zaznamenal pokles kvalit studentů u státnic
a zastává názor, že existence záznamů a jejich stahování před
zkouškami na to má nezanedbatelný vliv. Velké části studentů to ale
přijde jako nesmyslně vedená dedukce a považují tento krok za ústup
zpět na stromy. Já si myslím, že pokud si docenti nejsou jisti
kterou cestou se bude ubírat budoucnost, mohli by si pohovořit
třeba
s &lt;a href="http://vtm.zive.cz/aktuality/skola-budoucnosti-interaktivita-a-zadni-ucitele"&gt;pánem jménem Salman Khan&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Za málo peněz málo muziky?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ze setkání studentů s vedením (z toho je – byť neveřejný –
&lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/av/records.php?id=17672&amp;amp;categ_id=23"&gt;videozáznam&lt;/a&gt;)
vyplývá, že se
&lt;strong&gt;na studenty dostává méně peněz a tím i méně energie&lt;/strong&gt;.
&lt;a href="http://domaci.ihned.cz/c1-45809940-vysoke-skoly-si-zoufaji-budou-muset-kratit-platy-ucitelu-a-setrit-na-vyuce"&gt;Stát snižuje příspěvky kantorům&lt;/a&gt;
a trend vysokých škol je nabírat „každého s maturitou“.
Akademických pracovníků je na studenty příliš málo, nemají motivaci
věnovat se více výuce (vědecké projekty jsou placené mnohem lépe),
průchodnost škol se zvyšuje, ale kvalita rapidně klesá. Vedení
v podstatě vzkazuje: Vymyslíme-li si my studenti jakékoliv změny
v systému zvyšující pracnost, nemáme šanci je prosadit, pokud stát
nedá na výuku více peněz. Tento jev se netýká zřejmě jen FITu – na
to poukazuje třeba
&lt;strong&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/dokument-cesti-vedci-varuji-ze-nase-zeme-se-nezucastnuje-zapasu-o-mozky-1a4-/kavarna.asp?c=A100825_144425_kavarna_chu"&gt;dokument Iniciativy pro vzdělávání a vědu&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;
(také
&lt;a href="http://www.vedazije.cz/sites/default/files/IVVpro1008.doc"&gt;zde&lt;/a&gt;).
Z vyjádření vedení na schůzce se studenty se dokonce zdá, že
i samotné VUT diskutuje otázku, zda prosazovat kvalitu, nebo
kvantitu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reakce studentů mi na tato vysvětlení připadají dost dětinská.
Většina komentářů setkání s vedením a jeho videozáznamu jsou ve
smyslu „udělejte to a to, je mi jedno jak a jste blbci, pokud to
neuděláte“. Cítím, že jim &lt;strong&gt;chybí nadhled&lt;/strong&gt;. Dejme ruku na srdce –
pracovali byste v IT za 20.000 Kč, byli byste motivováni svou práci
dělat s radostí, vylepšovat ji a nadchnout se pro ni? Byli byste
spokojení? Protože kolem této částky se zjevně pohybuje průměrná
odměna kantorů za výuku. Nabízí se říci, že vlastně můžeme být
rádi, že nás ještě někdo učí a že se akademici nesoustředí už jen a
pouze na své projekty. Jistě by bylo hezké, kdyby měli kantoři vizi
a chuť vzdělávat, ale chápu, že musí z něčeho žít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na druhou stranu, &lt;strong&gt;skutečnost bude někde na půl cesty&lt;/strong&gt; a vinu
nelze svádět jen na peníze. Jak fungují jiné fakulty a univerzity,
kde osobní zkoušení možné je a provádějí se při stejném počtu
studentů i jiné pracné procedury? Možná jinak koncipují rozpočet,
možná kouzlí nebo nedávají potíže tohoto typu tolik najevo (v tom
případě je ale zase od FITu férové, že nemlží a mluví ke studentům
narovinu). Nijak nechci zlehčovat existenci finančního problému a
nedělám si tedy iluze, že na jiných fakultách to bude výrazně
lepší, nezačneme-li si v budoucnu např. studium platit, ale určitou
nesrovnalost přeci jen vypozorovat lze. Nazval bych ji
&lt;strong&gt;nedostatek vůle a schopností předávat vědomosti&lt;/strong&gt;. Bylo by
nesmírně krásné, kdyby to fungovalo striktně matematicky a pedagog
byl lepším pedagogem, když dostane lépe zaplaceno. Ne, tak to není.
&lt;strong&gt;Lépe zaplacený špatný pedagog je nadále špatným pedagogem&lt;/strong&gt; a
málo zaplacený dobrý pedagog je stále dobrým pedagogem, byť tím,
kdo by měl za své úsilí dostat víc. Však si vzpomeňte na ty, kteří
předávají vědomosti s energií, způsobem který vás &lt;strong&gt;baví&lt;/strong&gt;!
Vzpomeňte si na vyčerpávajícího profesora Alexandra Medunu,
přemýšlivého inovátora docenta Adama Herouta nebo docenta Františka
Zbořila, který se studentů na přednášce třikrát zeptá, jestli
algoritmu rozumí a když mu potřetí řeknou že ne, vysvětluje
počtvrté. Pracovitost a odevzdanost doktora Romana Lukáše ani
vzpomínat nemusím. To jsou důkazy, že vše na penězích nezáleží a
kantoři by se měli zamyslet nad tím, kde leží jejich motivace – a
jestli se náhodou nepromítá do jejich výuky a následně i do reakce
studentů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sám
&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=6PusPc1Atm0"&gt;Prof. RNDr. Jozef Gruska, DrSc.&lt;/a&gt;
se ke konci své přednášky na FITu
&lt;em&gt;&lt;a href="https://video1.fit.vutbr.cz/av/records.php?id=17668&amp;amp;categ_id=72"&gt;Nová vízia informatiky&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
vyjádřil v tom smyslu, že
&lt;strong&gt;pokud studenty něco nebaví, není to jejich vina, ale vina pedagogů&lt;/strong&gt;.
Že by pedagogové měli být otevřeni novým způsobům výuky a neměli by
se bát změn v přístupu, protože žijeme v době, která si změny žádá.
Představte si třeba dějepis. Proč vás nebavil? Pravděpodobně po vás
chtěli hromady zpaměti naučených dat a tuny nezáživných faktů.
Kdyby vám to představili v zábavnějším světle a zkoušeli vás
následně základní vědomosti a souvislosti, pravděpodobně byste si
je pamatovali dodnes a prakticky dobrovolně. V tomto světle pak zní
argumenty vedení VUT FIT dosti materialisticky a vyhýbavě. Jestli
se naši páni profesoři a docenti vůbec zamysleli nad tím, proč
studenti nechodí na přednášky a proč se dobře neučí? Zjevně
nezamysleli, jinak by to neřešili hloupými restrikcemi, kterými
znechucují studium i těm posledním, které ještě bavilo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Závěr&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/134/" /&gt;Pokud nakonec stejně
fakultu doděláte a půjdete makat do
&lt;a href="http://www.cz.redhat.com/"&gt;RedHatu&lt;/a&gt; jako všichni ostatní z FITu,
tak vám blahopřeji. Máte titul &lt;em&gt;prestižní inženýr&lt;/em&gt; nebo
&lt;em&gt;prestižní bakalář&lt;/em&gt;, jste technik který &lt;strong&gt;ví jak&lt;/strong&gt; a pravděpodobně
už se nikdy neztratíte v žádném klášteře. Já fakultu nedodělám.
Rozhodl jsem se vést svůj další život jiným směrem a zkoumat spíš
chodby funkcionalistických areálů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bakaláře na FITu bych nevyměnil za nic.&lt;/strong&gt; Tedy alespoň v té
formě, jak jsme ho zažili my. Naučil mě hromadu věcí. Magisterské
studium mě však neuspokojilo, nepřineslo nic nového a neslo všechny
staré neduhy. Zaměstnává mě příliš mnoho na to, kolik mi tím dává.
Projektů je opět moře, jsou opět týmové a ještě týmovější (a tím
problémovější), opět v C/C++. Nečekají mě už žádné předměty, které
by mě měly bavit. Po fórech studenti šuškají o tom, jestli zůstat
na FITu nebo odejít, protože se jim na něm
&lt;a href="http://dzejar.net/foto/index.php?id=6561"&gt;nelíbí&lt;/a&gt;, nebo jej
nezvládají. Kulturní centrum
&lt;a href="http://www.starypivovar.cz/?p=aktu&amp;amp;id=57"&gt;Starý pivovar je zrušeno&lt;/a&gt;
(to se ale nelíbí ani fakultě, jedná proto
s &lt;a href="http://www.kam.vutbr.cz/"&gt;KaM&lt;/a&gt;). Nový web fakulty nebo samotné
univerzity asi ani nebudu komentovat :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nemyslím si, že mám problém s tím, že nemám na FIT (nejtěžší
předměty jako TIN nebo MAT mám hotové), spíš na něj nemám už nervy.
Časová zátěž je velmi velká a já se musím, stejně jako ti naši
akademičtí pracovníci, nějak živit. Chci na stará studentská kolena
klid na práci a svěží vítr v podobě jazyků nebo humanitněji
zaměřených věcí, ne po podzimních večerech a víkendech zas a znova
ťukat kód deseti projektů v řadě (a někdy i zároveň). Přemýšlel
jsem, že bych skončil s VŠ úplně, ale není to to co chci. Chci
studovat, v podstatě mě to baví, jen ne touto formou. Chci volbu.
Chci mít flexibilnější rozvrh i výběr předmětů. A hlavně proto se
jdu pokusit &lt;a href="http://ihned.cz/c1-34588940"&gt;prestiž hledat jinam&lt;/a&gt;.
Podle ohlasů by se mi má přáni mohla splnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obrázky:
&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/pagedooley/2811161524/"&gt;Kevin Dooley&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/coolmars/3382878215/"&gt;Marcelino Rapayla Jr.&lt;/a&gt;,
&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/arnab13/"&gt;arnabg&lt;/a&gt; – využity v souladu
s licencí Creative Commons&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Události po mém odchodu ze školy&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SU FIT vznesla seznam připomínek k provozu fakulty, který na
    základě dojmů vyplýval z celkové nespokojenosti studentů. Tento
    seznam následně podpořila anketou mezi studenty a její
    &lt;a href="http://www.su.fit.vutbr.cz/forum/viewtopic.php?f=2&amp;amp;t=424&amp;amp;p=3697#p3697"&gt;závěry&lt;/a&gt;
    (bohužel neveřejné) předložila vedení školy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vedení fakulty odpovědělo stanoviskem a možná nastanou nějaké
    (drobné?) změny.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Každopádně držím palce!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jiné články, ohlasy a diskuse o VUT FIT&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Ohlasy a články&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://stoyan.cz/clanky_it/"&gt;Stoyan's Page&lt;/a&gt; – „Stoyan“&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé je srovnání např.
&lt;a href="http://stoyan.cz/clanky/fit-vut-dojmy-po-pul-roce/"&gt;FIT VUT dojmy po půl roce&lt;/a&gt;
a
&lt;a href="http://stoyan.cz/clanky/zhodnoceni-sesteho-semestru-na-fit-vut/"&gt;Zhodnocení šestého semestru na FIT VUT&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Na fakultu jsem nastupoval opravdu natěšený s hrdostí, že jsem se
dostal na jednu z nejlepších škol v IT oblasti v Česku. Nadšení mi
vydrželo prakticky celý prvák. Během druháku se mi však sklíčka
v růžových brýlích postupně vysypaly a já poznal, že nic není tak
dokonalé jako se z počátku může zdát. Tak už to však v životě
chodí. Do třeťáku jsem nastupoval již naprosto bez iluzí s malým
očekáváním, abych předešel zbytečnému zklamání.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://m1c4a1.blogspot.com/2010/06/sbohem-fit-vut.html"&gt;Sbohem, FIT VUT&lt;/a&gt; –
    Michal „m1c4a1“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.campula.cz/clanky/fit-vut"&gt;Roman's Websites&lt;/a&gt; –
    Roman Čampula&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Diskuse&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://student.vutbr.cz/forum/viewtopic.php?t=2438"&gt;VUTRoom: FIT VUT a FI MUNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://forum.jaknavs.cz/viewtopic.php?t=20"&gt;JakNaVŠ.cz: FI MUNI vs. FIT VUT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Související&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.zkusit.cz/"&gt;Zkus IT&lt;/a&gt;, kampaň tahající holky na FIT
    (a do IT obecně) (+
    &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/news/media/ln_2007-08-11.jpg"&gt;článek z novin&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://atd.havrlant.net/potrebuje-programator-vysokou-skolu"&gt;Potřebuje programátor vysokou školu?&lt;/a&gt; –
    Lukáš Havrlant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; –
    Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/startovni-pozice-na-webu/"&gt;Startovní pozice na webu&lt;/a&gt;
    o práci při škole, článek vychází z promočního projevu proděkana
    VUT FIT – Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/dokument-cesti-vedci-varuji-ze-nase-zeme-se-nezucastnuje-zapasu-o-mozky-1a4-/kavarna.asp?c=A100825_144425_kavarna_chu"&gt;Dokument: Čeští vědci varují, že naše země se nezúčastňuje zápasu o mozky&lt;/a&gt; –
    Iniciativa pro vzdělávání a vědu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Nesouvisející – komentáře nového webu VUT&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nový web samotného VUT FIT se nikdo už ani okomentovat neodvážil,
nezbyly na to síly a nervy ;)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/web-vut-je-vhodny-na-redesign/"&gt;Nový web VUT je vhodný na redesign&lt;/a&gt; –
    Jan Řezáč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.moderni-firma.cz/petr-ludwig/vut---mezinarodni-lesk-bez-lesku-/"&gt;VUT – mezinárodní lesk bez lesku?&lt;/a&gt; –
    Petr Ludwig&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;O článku&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Článek vznikal v průběhu posledního semestru mého studia na FIT,
tedy zimního semestru 2010–2011. Psal jsem ho dlouhou dobu a
upravoval podle nově nabytých informací z různých zdrojů a diskusí
se studenty. Vydání článku jsem přislíbil na 14. 2., den
zamilovaných a také den ukončení mého studia na FIT a zápisu na FI.
Bohužel došlo ke
&lt;a href="http://blog.javorek.net/blog-v-novem/"&gt;zdržení z technických důvodů&lt;/a&gt;
a tak článek nakonec vyšel až v květnu 2011.&lt;/p&gt;</summary><category term="erasmus"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Koleje VUT</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/koleje-vut.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-19T12:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/koleje-vut.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Strávil jsem významnou část svého života na kolejích VUT. Nejen že
jsem tam bydlel, já tam vyloženě žil – byl to můj domov. Nikdy
nezapomenu na víkendy, kdy koleje vždy utichly a pak v pondělí zase
ožívaly, nebo když jsem býval pravidelně 24. 12. v budově úplně sám
(vrátní se nepočítají).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bydlel jsem postupně na Purkyních (B02, B07), Palačáku (A05) a
Máneskách (D01). Asi nemá smysl podrobně popisovat všechny areály,
to &lt;a href="http://www.kam.vutbr.cz/?p=arek"&gt;zvládlo VUT KaM za mě&lt;/a&gt;. Nějaká
malá subjektivní shrnutí bych ale udělat mohl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Purkyně&lt;/strong&gt; jsou nejstrategičtěji umístěné a pro koho je priorita
dopravní dostupnost, spokojí se s horším zázemím (můj případ). Je
z nich blízko úplně kamkoliv, nachází se na křižovatce tras
studentů FIT, FP, FEKT, FCH a FSI a také u významné křižovatky
linek MHD, zastávky Skácelova. Je tam největší a nejlepší menza a
hodně vyžití. Areál je trochu zastaralý a pokoje připomínají
králikárnu, ale KaM do něj v posledních letech neustále valí peníze
a rekonstruuje, co se dá. Vyrostla tam i pěkná hřiště třeba na
fotbálek, tenis, atd. Pokud nestihnete jídlo v menze pod barákem,
máte to 5 minut přes lávku na FSI, kde mají do čtyř. Nedaleko je to
i do fastfoodu na Skácelce, kde vám dají ohromnou pizzu za kilo.
Chcete-li se procházet po přírodě, taky to není daleko – stačí jen
obejít strojárnu a jste v lesích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Palačák&lt;/strong&gt; je město ve městě, žije si svým životem a je obtížné
jej k něčemu přirovnat. Bohužel už neexistuje sbírka obrázků
PPV.cz, ale i tak vás ujišťuji, že tento areál je prostě
legendární. Své kouzlo má i o prázdninách (kdy jedou jako jediné
koleje VUT), kdy oceníte, že je odsud blízko k přírodě. Nachází se
zde menza, pizzerie, café, bankomat, za rohem jsou lesy a pole a
jsou zde dva studentské podniky Yacht a Terč (oba rovněž
legendární). Kdo zde aspoň chvíli nebydlel, jako by ani studentem
VUT nikdy nebyl. Zásadní nevýhoda areálu je jeho dostupnost. Je to
totiž, slušně řečeno, prdel světa. O autobusu 53 by se už také daly
psát básnické sbírky a i přesto, že před pár lety DPMB zavedl
k Palačáku tramvaj na vzdálenost 5 minut chůze, není to pořád ono.
O prázdninách, kdy v Brně MHD prakticky neexistuje, se neobejdete
bez kola (jinak se připravte na desítky minut čekání).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mánesky&lt;/strong&gt; jsou oproti PPV vyloženě rodinná záležitost. Nemají
vrátnici, dostanete normálně klíč od dveří. Jedná se o dva malé
bloky u zastávky Tylova. To je sice taky dost v pytli, ale jelikož
tam jezdí tramvaj č. 1, tedy jedna z páteřních linek brněnské
dopravy, není to tak hrozné. Pěšky se dá z Mánesek dojít na Purkyně
za 15 minut a přibližně za stejnou dobu i na PPV. Nejblíže je FIT,
což asi poznamenává i demografii obyvatel, ale nenechte se zmást –
na Mánsekách bydlí leckdo. Velkou část studentů tvoří například
Erasmáci, takže máte i příležitost procvičit své znalosti jazyků.
Koleje vede strašně hodná paní provozní a dal bych skoro ruku do
ohně za to, že si pamatuje osobně každého, kdo na Máneskách bydlí.
Na kolejích je uklízečka co vám vynese koš, kolárna, sauna, prát a
sušit můžete i zadarmo. Těšte se na větší soukromí (pokoje jsou pro
jednoho nebo pro dva, sociálky jsou sdílené vždy jen dvěma pokoji)
a přátelské, rodinné prostředí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Koleje, byt rodičů nebo podnájem?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Klasické dilema. Co je lepší?&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Koleje&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;+
–
-   jistota bydlení, splňuji-li podmínky a platím-li, bydlím
-   levný a rychlý internet
-   kolektivní příprava na zkoušky
-   kolektivní zábava (chodbovky, ad-hoc párty, sněhulák na
    dvoře, …)
-   obvykle nikoho nic nenutí šetřit energiemi
-   většinou blízko do menzy
-   automatický servis – výměna ložního prádla, menza, praní,
    kolárna, údržbář, uklízečka, …&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mizerné soukromí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v přepočtu na m^2^ často ne zrovna nejlevnější&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mizerné vybavení kuchyně (často bojové podmínky, obvykle
    nemožnost „péct“ (trouba)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kolektivní oslava ve vedlejším pokoji či na chodbě nemusí být
    vždy super, pokud se člověk zrovna učí na zkoušku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;někdy problematické přespávání návštěv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obvykle nikoho nic nenutí šetřit energiemi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;někdy mírně problematické doručování klasické pošty (balíky,
    doporučená pošta…)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Privát&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;+
–
-   může být levnější než kolej
-   větší soukromí (samozřejmě záleží na spolubydlících a
    jejich počtu)
-   větší odpovědnost k vybavení a pořádku (než např. na kolejích –
    ono se to samo na té chodbě nevytře…)
-   návštěvy mohou obvykle libovolně přespat
-   často plnohodnotná kuchyň se všemi kulinářskými možnostmi
-   většinou bezproblémové doručování klasické pošty
-   internet nemá omezení co se týče stahování, sdílení apod.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;často vyšší náklady pří získávání takového bydlení (realitka,
    kauce,…) a zodpovědnost&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejistota bydlení č. 1: pokud se na privát skládáme (více lidí
    na 1 byt), stačí, že to jeden vzdá (je ukončen/dostane kolej/nebaví
    ho to/najde si slečnu…) a začíná problém, pronajímatele zajímá
    měsíční nájem a ostatní rychle musí najít náhradu za toho, kdo
    odešel, jinak jim stoupne cena; pokud se stane o zkouškovém, může
    být vážný problém (časový pres)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejistota bydlení č. 2: pokud pronajímatel vypoví smlouvu,
    výpovědní doba může být i jen 1 měsíc, je potřeba si najít rychle
    novou střechu nad hlavou; pokud se stane o zkouškovém, může být
    vážný problém (časový pres)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;větší odpovědnost k vybavení a pořádku (než např. na kolejích –
    ono se to samo na té chodbě nevytře…), nikdo vám nevymění ložní
    prádlo (maminka?) apod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obvykle dražší a pomalejší internet (kabel/ADSL/wi-fi)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vzdálenost školy/menzy záleží hodně na poloze bydlení,
    pravděpodobně si budete muset častěji vařit sami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nedostupnost kolektivního kolejního vědomí při přípravě na
    zkoušky (lze trochu zmírnit online komunikačními kanály)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Byt u rodičů&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;+
–
-   asi nejlevnější varianta
-   obvykle i se stravováním
-   větší soukromí (záleží na vaší rodině)
-   internet často k dispozici bezplatně (kabel/ADSL/wi-fi), nemá
    omezení co se týče stahování, sdílení apod.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;domácí režim může být restriktivní (obtížné návštěvy, pozdější
    příchody, párty doma, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kuchyň a její vybavení nemusí být volně přístupné – a nebo ne
    pro všechny typy pokusů :D&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;člověka toho moc nenutí k samostatnosti (starat se sám
    o sebe) – tzv. jev „kouzelná lednička, plní se sama“&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Odkazy jinam&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.spolubydlici.cz/"&gt;http://www.spolubydlici.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.chcispolubydlici.cz/"&gt;http://www.chcispolubydlici.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://reality.bazos.cz/pronajmu/podnajem/"&gt;http://reality.bazos.cz/…mu/podnajem/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://byty.hyperinzerce.cz/podnajem-spolubydlici/"&gt;http://byty.hyperinzerce.cz/…polubydlici/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Článek je založen i na obsahu mojí online kuchařky Hlad, která už neexistuje. Vznikala kolektivem autorů v letech 2007 až 2010.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="hlad"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Malý tahák k přechodu z FIT na FI</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi.html" rel="alternate"></link><updated>2011-01-03T20:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tak jsem přes Vánoce napsal na studijní oddělení obou fakult a
čekal, co mi odepíšou. Na webu FI bylo, že jediný pracovní den SO
bude 29. 12. a bylo milé, že mi e-mail přišel přesně 29. 12. ráno.
A odpověděli mi hezky na vše, i když jsem se ptal asi na 6 věcí
najednou. Z FITu mi odpověděli dnes, což je taky fajn, dneska je
první pracovní den po prázdninách. A propos, kdo na fakultním webu
FIT najde stránku o SO, zaslouží plyšového bludišťáka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož neodcházím ze své alma mater sám, uvádím seznam informací,
které jsem v odpovědích na své otázky obdržel. Nebudu to raději
nějak výrazně citovat, nebo mi zase &lt;em&gt;někdo-z-vedení-školy&lt;/em&gt; řekne,
že (uváděním obecných faktů) vynáším na veřejnost soukromou
korespondenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby bylo jasno, studoval jsem na FIT 3 roky bakalářského studia a
poté 1,5 roku magisterského, informační systémy. To jsem si předem
prodloužil o rok, takže mě jakoby čeká ještě minimálně 1,5 roku
dalšího studia na FIT. Rozhodl jsem se však nyní s tímto studiem
skončit a přejít na letní semestr na FI, tam si naházet předměty do
1,5 roku studia a odstudovat tak vše ještě v čase, který mám na
studium zdarma :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;FIT&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pokud chci ukončit studium na FIT, musím si podat písemnou
    žádost a bude mi ukončeno ke dni podání žádosti. Jestliže chci
    nejprve udělat zkoušky za zimní semestr, žádost bych měl podat
    až potom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Škola mě údajně nevyhodí, pokud ani podruhé neudělám povinně
    volitelný (nebo úplně nepovinný) předmět. Vyhazovat by mě měla jen
    na povinných předmětech, které se vám nepodaří zopakovat (to se
    tedy v tomto semestru týká jen TINu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby se mi nepovedlo některou zkoušku udělat a hrozilo by mi
    ukončení pro nesplnění požadavků studijního programu, dostanu
    &lt;em&gt;Rozhodnutí o ukončení&lt;/em&gt;. Taková věc přijde poštou, v tomto případě
    asi až někdy v únoru. Jakmile jej převezmu, běží měsíční lhůta, kdy
    se proti němu mohu odvolat (podat žádost o přezkoumání). Tím lze
    prodloužit dobu, kdy jsem studentem, nejméně někdy do března. To se
    hodí vědět kvůli eventuální platbě dalšího studia (platil bych cca
    o 2 měsíce dřív, než kdybych studium sám ukončil na konci ledna).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby vás, stejně jako mě, napadlo školu jen přerušit, pak to
    samozřejmě jde, ale jen na polovinu standardní doby studia. Tedy na
    rok v tomto případě. Studium nelze přerušit v době, kdy vás chce
    škola normálně vyhodit kvůli neudělaným předmětům, takže to můžete
    udělat jen pokud zkoušky za zimní semestr dokončíte úspěšně. Po
    dobu přerušení ztrácíte status studenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;FI&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jestliže podáváte přihlášku na FI,
    &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/admission/master/index.xhtml.cs"&gt;můžete to udělat hned&lt;/a&gt;
    a nastupovat byste měli normálně už do letního semestru. Přihlášku
    podávejte do 15. 1. 2011. Samotné podání je záležitost pár minut.
    Pokud máte už vybraný obor, stačí vyplnit elektronicky přes IS pár
    formulářů a požadované čtyři stovky můžete dokonce v mžiku zaplatit
    po internetu kartou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podmínkou k přijetí ke studiu je bakalářský titul. Ten doložím
    tak, že při zápisu do prvního semestru přinesu notářsky ověřenou
    kopii diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jak rychle budu studovat (…rok? …1,5 roku? …dva roky? …osm
    let?) nemusím nikde explicitně deklarovat, je to zcela a jen na mě,
    jak se mi to v průběhu studia podaří naklikat do ISu a odstudovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud se mi nepovede nahustit studium do 1,5 roku, čeká mě
    minimálně jeden semestr, který budu muset zaplatit. Semestr studia
    na FI stojí (v tuto chvíli, tedy pro akademický rok 2010/2011)
    přesně 24.000,– Kč. K tomu dodám, že to je prý jedna z největších
    pálek za semestr v ČR. Tuším, že na FITu se za semestr platí kolem
    9.000,– Kč a pak se to stupňuje. Tyto dvě věty ale ověřené nemám,
    jsou z doslechu. Neměl jsem důvod se tím zabývat, zajímal mě jen
    semestr na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na ubytovací stipendium nebudu už mít nárok. Ubytovací
    stipendium může nárokovat jen student, který je zapsán ve svém
    prvním magisterském studijním programu na vysoké škole v ČR.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Přijímací řízení na FI&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(doplněno 27. 1. 2011)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem podal přihlášku, dlouho svítilo v ISu, že je vše
v pořádku, akorát nejsem přijat. A dlouho se neobjevovaly žádné
informace, byl jsem nervózní a nebyl jsem v tom sám. Nedávno mi
konečně přišel alespoň nějaký e-mail a podle něj:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;31. 1. až 4. 2. se bude rozhodovat, jestli mě přijmou (asi na
    základě nějakého orákula…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. 2. až 11. 2. by mi mělo přijít vyrozumění.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14. 2. v 9:00 ráno je zápis, nezapomenout notářsky ověřenou
    kopii bakalářského diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No, hodně štěstí přeju! Do zkouškového i pro případný přestup :)&lt;/p&gt;</summary><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Sliby se mají dodržovat i o Vánocích</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich.html" rel="alternate"></link><updated>2010-12-17T18:49:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Napsal jsem nedávno
&lt;a href="http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://blog.javorek.net/fit-nebo-fi/&amp;amp;ie=utf-8&amp;amp;oe=utf-8"&gt;článek&lt;/a&gt;
(Google cache), který mi měl pomoci při rozhodování, zda zůstat na
své fakultě, nebo odejít pryč. Brzy měl desítky komentářů, spousty
čtenářů a do týdne měl přes 1000 shlédnutí.
&lt;strong&gt;Píchl jsem při svém rozhodování do vosího hnízda.&lt;/strong&gt; Studenti na
FITu totiž nejsou spokojení s tím, jak se na fakultě mění atmosféra
a můj článek se zdál být určitou standartou, s níž by se dalo jít
do boje. Brzy se ke mě dostalo, že vedení kvůli článku kontaktovalo
studentskou unii a následně mi přišel e-mail od děkana fakulty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybych pamflet napsal seriózně, jako
&lt;strong&gt;rozumnou kritiku podloženou fakty&lt;/strong&gt;, tak by se standartou stát
mohl. Byl by psaný pro studenty, pro akademickou obec, třeba i pro
časopis nebo pro televizi. Šířil by se po sociálních sítích a
tajných i veřejných studentských fórech a pravděpodobně by otevřel
rozumnou diskusi na úrovni. Já jsem však napsal prsk nespokojeného
studentíka, jenž nebere ohledy a píše, co si myslí. Co si však
myslím, nemusí být zaručeně pravda, nebo alespoň fakty podložitelná
pravda. Mohu si o někom myslet, že je to idiot, ale do kritiky
fakulty to asi nepatří. Že je mi někdo nesympatický není bohužel
žádná objektivní vada, například pedagogická, za níž by šlo fakultu
plísnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek jsem psal především pro sebe.&lt;/strong&gt; Delší dobu jsem nevěděl,
jak vyřešit svou nespokojenost se studiem a cítil jsem se
rozpolcený. Vyústilo to v text, kde jsem popsal vlastní pocity. Ne
fakta, ale pocity. Většinou se rozhoduji na základě faktů, ale
v tomto případě jsem se rozhodoval pravděpodobně především
&lt;strong&gt;na základě dojmů&lt;/strong&gt;. Jestli je to správně? No, je. Fakta totiž
nestačí. Budu-li sedět v objektivně nejútulnějším rohu pokoje, ale
nebudu se tam cítit dobře, pak tam stejně nezůstanu. Článek tedy
nebyl bojem za studenty, ale bojem mých vlastních dojmů. Z toho
vyplynul jak jeho obsah, tak forma. Dospěl jsem jednoduše k tomu,
že chci pnutí svého rozhodování probrat s přáteli a tak jsem
i učinil, byť ne šeptáním po chodbách naší fakulty nebo u piva
v hospodě, nýbrž sepsáním článku na svůj osobní dlouholetý
zápisník, kde jsem známé požádal o názory a o zpětnou vazbu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/statfit09.htm"&gt;Imatrikulační i promoční slib FIT VUT hlásá&lt;/a&gt;,
že &lt;strong&gt;bych neměl poškozovat vážnost své univerzity a fakulty&lt;/strong&gt; a že
o ní budu mluvit jen v dobrém. Věřím, že i takto formulované sliby
poskytují prostor pro fakty podloženou kritiku, ale uznávám, že to
můj článek nebyl. Na základě toho mi možná hrozí
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/drfit2008.pdf"&gt;disciplinární komise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsem člověk, který by se příliš angažoval nebo &lt;em&gt;myslel na druhé&lt;/em&gt;.
Nejsem členem studentské unie, politické strany, ba dokonce ani
Amnesty International. Navíc mám názor, že
&lt;strong&gt;školu si mohu vybrat stejně jako mobilního operátora nebo banku&lt;/strong&gt;.
Pokud se mi na jedné nelíbí, přejdu ke druhé. Nebudu ji měnit
zevnitř – proč taky? Když bude opravdu špatná, odejde lidí více a
ona pozná sama, že něco není v pořádku. Zákon trhu a
&lt;strong&gt;svobodné volby&lt;/strong&gt;. Věřím, že se najde spousta šikovných lidí,
kteří dokážou investigativně sondovat FIT, zjišťovat a ověřovat
fakta, seriózní pamflet napsat a jít s ním fakultu měnit. Mě na
revoluce a &lt;em&gt;světlé zítřky pro naše děti&lt;/em&gt; v tomto případě neužije.
Nejde o mou rodnou zemi, ale jen o školu a tu si vybírám svobodně
a tržně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě uvidím, jak dopadne jednání s vedením fakulty, ale chtěl
jsem, &lt;strong&gt;abyste si mohli přečíst co se děje&lt;/strong&gt; a proč článek nyní
není dostupný. Rozhodně to není tak, že by ze strany fakulty
probíhala nějaká silná restrikce nebo cenzura a ani to není tak, že
bych zbaběle nějaké cenzuře podlehl.&lt;/p&gt;</summary><category term="názory"></category><category term="píšu si"></category><category term="školam"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Chcete-li se jednou živit webdesignem, nechoďte dělat inženýra na VUT FIT</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit.html" rel="alternate"></link><updated>2010-04-07T16:37:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vyvrcholení mého rozhořčení. Zatímco
v &lt;strong&gt;bakalářském studiu na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz"&gt;FIT VUT&lt;/a&gt; jsem spatřoval určitý smysl a bavilo mě&lt;/strong&gt;,
magisterské mě nijak neuspokojuje. Kdysi jsem rozepsal článek,
který měl být oslavou této školy, protože se mi na ní fakt líbilo.
Můj vztah ke škole je však již zcela chladný a mé studijní zapálení
minimální. Mám za to, že si za to může sama a zkusím krátce
nastínit proč.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;VUT FIT má magisterské obory na prd&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejprve můj
&lt;a href="https://twitter.com/littlemaple/status/11262501696"&gt;tweet o bilanci předmětů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na fakultě se letos otevřela
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/msc/program-l.php?id=6"&gt;spousta nových oborů&lt;/a&gt;.
K webdesignu se blíží obor Informační systémy, ale jeho
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/msc/stplan-l.php?id=91"&gt;stavba&lt;/a&gt; je
tristní. IS samotných se týkají Pokročilé databázové systémy,
Management projektů, Analýza a návrh informačních systémů,
Bezpečnost informačních systémů, Pokročilé informační systémy.
5 předmětů z 15 povinných. Co je proboha ten zbytek?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předměty, které byste si nikdy v životě nezapsali, jsou povinné.
Předměty, které byste si zapsali jako volitelné, kdyby vás
zajímaly, jsou povinně volitelné. A konečně ty, jež máte volitelné,
byste měli nejraději jako pilíře vašeho oboru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předměty v oborech jsou povětšinou „společné“ a tudíž se vašeho
oboru vlastně ani přímo netýkají, jen fakulta rozhoda, že by bylo
dobré, abyste o těchto tématech něco věděli. Fakulta, ne vy ve své
druhé životní dekádě, kdy byste už mohli vědět, v čem se chcete
vzdělávat. Kamarádi studují inteligentní systémy, grafiku,
marketing, bioinformatiku. Potkáváme se ale stále na těch samých
předmětech! Specializace minimální.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;VUT FIT nemá předměty o webdesignu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Klikněte &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/course-l.php"&gt;sem&lt;/a&gt; a
počítejte předměty zabývající se nebo se nějak otírající o tvorbu
webu. Bude vám pravděpodobně stačit jedna ruka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co nepoznáte z názvů předmětů je navíc to, že většina kurzů o webu
se motá kolem týchž témat. Že opakuje donekonečna středoškolské
znalosti HTML a přidává k nim teoretické pozadí (SGML, DOM, XML,
…). Jako revoluční technologie jsou ve skriptech většinou označeny
věci typu XHTML, někdy opravdu překvapí a zmíní se o AJAXu. To, že
web dnes přerostl v tak obrovské téma, že by nestačilo 15 předmětů
na kvalitní výuku jeho technologií, se na škole nijak neodráží.
Tato věta je ale trochu nefér, jelikož na to bychom zřejmě
potřebovali Fakultu WD, kde by byl děkanem Martin Malý, fakultním
časopisem by byl Zdroják.cz a nové trendy by přednášel Martin
Hassman. Mě by asi stačilo, kdyby FIT nezabalil problematiku WD,
ještě k tomu zcela neaktuální, do jednoho či dvou předmětů.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;VUT FIT nepořádá žádné přednášky o webdesignu a o jeho existenci v podstatě neuslyšíte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moje tweety budou asi hovořit za vše:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://twitter.com/littlemaple/statuses/11758034097"&gt;Seminář o webdesignu na FI MUNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://twitter.com/littlemaple/statuses/11327777859"&gt;Přednášky na FI MUNI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bohužel je to všechno z FI MUNI, ale dění na pražských školách
tolik nesleduji a přijde mi to jako „fail“ i z toho důvodu, že mezi
FITem a FI je tady v Brně určitá rivalita. Zatímco na bakalářském
studiu, jak jsem naznačil v úvodu, FIT zřejmě vyhrává (a pěkně to
&lt;a href="http://oldblog.martinjanda.com/ostatni/mu-fi-vs-vut-fit/"&gt;popisuje Martin Janda&lt;/a&gt;),
magisterské je pro člověka jako já jednoznačně průšvih.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Závěr?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Studuji školu, kterou jsem si vysnil, zjišťuji však, že
přinejmenším pro magisterské studium jsem si měl asi vysnít jinou.
Můžete namítat, že FIT se holt zabývá jinými věcmi (a na špičkové
úrovni, třeba &lt;a href="http://speech.fit.vutbr.cz/"&gt;zpracování hlasu&lt;/a&gt;) a že
když budu něco chtít vědět o Aristotelovi a půjdu na veterinu, taky
nebudu spokojený. Jenže WD je dnes podle mého neskromného a
subjektivního pohledu nejprogresivnější a nejexponovanější oblast
IT. FIT se mu jako IT škola nemůže vyhýbat. Zaspal. A mě to štve.&lt;/p&gt;</summary><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>API k českým turistickým mapám</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/api-k-ceskym-turistickym-mapam.html" rel="alternate"></link><updated>2010-01-22T00:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/api-k-ceskym-turistickym-mapam.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Článek vyšel na serveru &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/api-k-ceskym-turistickym-mapam/"&gt;Zdrojak.cz&lt;/a&gt;. Volně vychází z &lt;a href="http://blog.javorek.net/bakalar/"&gt;mé bakalářské práce&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zdá se, že český trh s mapovými službami je poměrně stabilizovaný a
nic převratného se, kromě zavádění Google Street View, neděje.
Pojďme se tedy společně podívat, co nám, webovým vývojářům,
současný stav nabízí a jaké máme vlastně možnosti, chceme-li psát
aplikace pro Českou republiku využívající turistické mapové
podklady.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Trocha historie neuškodí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V oblasti mapových technologií na internetu proběhl před několika
lety opravdový zlom. Vše začalo 8. 2. 2005, kdy Google
&lt;a href="http://googleblog.blogspot.com/2005/02/mapping-your-way.html"&gt;spustil&lt;/a&gt;
své revolučně zpracované interaktivní Google Maps. V řetězové
reakci si postupně i další provozovatelé online map začali
uvědomovat skrytý potenciál této služby (prodej regionální reklamy,
cílená reklama, partnerství s jízdními řády apod.) a začali také
investovat velké částky do její modernizace. Na českém internetu
vznikly časem dva velké a velmi kvalitní mapové servery, což je ve
světě celkem ojedinělý úkaz, přihlédneme-li k velikosti a významu
naší země.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě v roce jejich vydání představil Google (jako první) u svých
map aplikační rozhraní pro použití mapových podkladů i na jiných
webech. Vydání API se setkalo
s &lt;a href="http://maps.google.com/help/maps/casestudies/"&gt;obrovským ohlasem&lt;/a&gt;
a nadobro změnilo podobu webu. Po celém internetu se začaly
objevovat interaktivní mapy – od jednoduchých orientačních výřezů
po aplikace na mapách kompletně založené. Konkurence odpověděla
svými vlastními API.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ačkoliv od vydání prvních mapových API uplynulo pět let, tedy
&lt;em&gt;půlstoletí digitálního světa&lt;/em&gt;, o aktuálním stavu služeb se moc
nehovoří. Popišme si tedy specifika, výhody a nevýhody jednotlivých
mapových API tak, jak je známe dnes. Je nutné podotknout, že
samotných mapových serverů je mnohem více (např. Mapy iDNES.cz,
Yahoo Maps, Ask.com Maps &amp;amp; Directions, Multimap, NAVTEQ Map24, Bing
Maps, aj.), ale nepovažoval jsem jejich přínos za dostatečně
relevantní pro tento článek, jelikož poskytované datové podklady
nejsou dostatečné pro Českou republiku a API vůbec nenabízejí, nebo
má velmi omezené možnosti.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Proč zrovna turistické mapy?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Přiznejme si, že pokud chceme postavit aplikaci využívající mapy,
nejspíše bezmyšlenkovitě sáhneme po Google Maps. Mají
nejpropracovanější API s nejjistější budoucností, a Google je už
v České republice dostatečně aktivní na to, aby k němu i český
vývojář měl trochu důvěry. Aktuálnost mapových podkladů je napříč
spektrem poskytovatelů srovnatelná, a ty od Google jsou prostě
dobré a pro většinu aplikací dostačující. Už ani v oblasti
integrace map s místními službami nemají zdejší poskytovatelé moc
výrazný náskok. Na mapách od celosvětového giganta totiž dnes
najdeme i tu poslední tramvajovou zastávku nebo hospodu za rohem,
tedy věci, jež jsme ještě před pár lety mohli najít jen na službách
vyvíjených v ČR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chceme-li však programovat aplikaci zaměřenou na turistiku,
cyklistiku nebo jakýkoliv jiný sport a naším záměrem tedy bude mít
kvalitní turistické mapy, staneme na rozcestí. Brzy totiž zjistíme,
že nabídka Google Maps je v tomto směru poměrně tristní a domácí
hráči, kteří by z takové mezery mohli těžit, sice něco mají, ale to
něco není vůbec takové, jaké bychom si to představovali. Vzhledem
k možnému komerčnímu využití cílové skupiny uživatelů to je velká
škoda – Češi jsou národ sportovců a turistů a alternativy
k zahraničním projektům jako např.
&lt;a href="http://www.mapmyrun.com/"&gt;MapMyRun.com&lt;/a&gt; zde prostě chybí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Google Maps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Začněme průkopníkem v oblasti online map. Mapový server i API
samozřejmě nabízí již hodně dlouho, takže jeho služby jsou v mnoha
směrech nejvyzrálejší. API je neustále vyvíjeno a pracuje se na
jeho
&lt;a href="http://code.google.com/intl/cs/apis/maps/documentation/v3/"&gt;třetí verzi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/125/700x" /&gt;
Není dobré se však nechat unést jeho možnostmi. Je nutné zaměřit se
i na jiné rysy, důležité pro náš záměr. Mezi takové patří například
skutečnost, že do češtiny začala být služba lokalizována až
&lt;a href="http://www.lupa.cz/clanky/mapy-google-v-cestine-realita-nebo-zbozne-prani/"&gt;nedávno&lt;/a&gt;.
Dnes je již sice míra integrace map do českého prostředí na velmi
dobré úrovni, ale z hlediska mapových podkladů má jednu velkou, již
zmíněnou mezeru – turistická data. Google poskytuje mapy globálně a
proto se mu v nich velmi špatně odráží specifika jednotlivých zemí.
K dispozici jsou sice terénní mapy s vrstevnicemi, ale neexistuje
možnost zobrazit na nich české turistické trasy a cyklostezky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jinak jsou podklady kvalitní, i když někdy méně přesné, než
u lokálních mapových služeb. Google používá kombinaci několika
zdrojů geografických map, přičemž většinu českých podkladů získává
od dodavatele GEODIS Brno. Předností map je samozřejmě dostupnost
podkladů pro celý svět a lákavá je rovněž představa možného
budoucího napojení aplikace např. v podobě vrstvy na program
Google Earth.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mapy.cz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mapy.cz byly prvním ryze českým projektem v oblasti nových online
map a dodnes jsou lídrem lokálního trhu. Stejně jako za Google Maps
stojí i za těmito mapami silná společnost. Budoucnost serveru a
případný další vývoj API je celkem jistý. Seznam.cz se na rozdíl od
všech ostatních českých portálů profiloval po vzoru Google spíše do
společnosti, jež svou budoucnost spojuje s technologickým pokrokem,
než do mediálního vydavatelství jako například Centrum Holdings.
Odhadnutelné záměry potvrdili nedávným uveřejněním zprávy
o &lt;a href="http://mapy.cz.sblog.cz/2009/02/18/29"&gt;vývoji nového API&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Současný stav API je ale celkem nešťastný. Aplikační rozhraní
nabízí jen omezenou škálu funkcí, omezené mapové podklady oproti
službě Mapy.cz a samotná práce s funkcemi API působí na vývojáře
poněkud těžkopádně. Jeho licenční podmínky navíc nejsou tak volné
jako u ostatních API a požadují registraci klíče nikoliv na doménu,
ale přímo na unikátní URI, kde se má mapa nacházet. To jej pro
tvorbu složitější aplikace prakticky vyřazuje ze hry. V podmínkách
je také omezení na 1000 zobrazení denně a zákaz provozu map pro
komerční užití, což v rané fázi projektu není velkou překážkou, ale
pro budoucí rozvoj projektů ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/126/700x" /&gt;
Nové API čtvrté verze vyvíjí v Seznam.cz Ondřej Žára, autor
povedeného nástroje pro tvorbu databázových schémat,
&lt;a href="http://code.google.com/p/wwwsqldesigner"&gt;WWW SQL Designer&lt;/a&gt;.
Bohužel rozhraní je zatím stále dost nestabilní a podle autorových
slov
v &lt;a href="http://forum.lide.cz/forum.fcgi?akce=forum_data&amp;amp;forum_ID=86016&amp;amp;auth="&gt;diskusi&lt;/a&gt;
ani jemu stále ještě nejsou známy nové licenční podmínky. Ve výše
zmíněné diskusi postupně přibývají oznámení o nových funkcích,
takže se možná nového API jednou opravdu dočkáme. Kdy to však bude
a za jakých podmínek bude k dispozici, to zatím nikdo neví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mapy.cz jsou připraveny kombinací geografických dat od PLANstudio a
GEODIS Brno. Turistická mapa je nejkvalitnější podobnou mapou na
českém internetu – za její asi nejpodstatnější nevýhodu by se dala
chápat absence velkého měřítka (turistickou mapu lze, na rozdíl od
té na Amapy.cz, přiblížit jen do poměrně omezených podrobností).
Seznam.cz ji poskytuje na základě dat společnosti SHOCart, která je
známa svými papírovými turistickými a cyklistickými publikacemi. Je
škoda, že nepoužitelné API v tomto případě brání využít tak
kvalitní podklady.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Amapy.cz&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Amapy.cz se na svět dostaly v roce 2006 pod hlavičkou portálu
Atlas.cz. Ihned po
&lt;a href="http://management.blog.lupa.cz/2006/11/05/spetka-koreni-ze-zakulisi-projektu-novych-atlasich-map/"&gt;představení&lt;/a&gt;
bylo jasné, že se s nimi musí na českém trhu počítat – zpracování
bylo profesionální a spolu s mapami přišlo i první, na funkce
bohaté, dobře dokumentované české mapové API. Vývoj však postupně
ustával a po tom, co byl Atlas.cz sjednocen s Centrum.cz pod
hlavičku Centrum Holdings, nelze již kolem API pozorovat vůbec
žádnou činnost ze strany provozovatele. Celou službu původně
zpracoval Daniel Steigerwald, který mé doměnky
&lt;a href="http://twitter.com/steida/statuses/2211073537"&gt;de facto potvrdil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="image" src="http://blog.javorek.net/image/124/700x" /&gt;
API je však opravdu velmi dobře použitelné a mapové podklady
kvalitní, připravené ve spolupráci s firmou DPA. I přes API lze
dokonce zobrazovat vrstvy s turistickými a cyklistickými značkami a
už i zcela základní mapa disponuje vrstevnicemi. Aplikační rozhraní
nabízí funkce, jež nelze najít ani u Google Maps API a podporuje
několik souřadnicových systémů naráz, což je výhodné při spolupráci
s jinými službami (každá požaduje body v jiném formátu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Specifikem API je integrovaný JavaScriptový framework MooTools
1.11. Výhodou je, že po vložení API do stránky lze přímo využít
všech výhod frameworku a není nutné nějaký připojovat dodatečně.
Nevýhodou je nemožnost vlastního výběru frameworku a také ustrnutí
vývoje API, protože v důsledku toho nebyl průběžně framework
obnovován a zůstal v API ve verzi 1.11, ačkoliv nedávno byly
MooTools vydány již ve velmi odlišné verzi 1.2.4. Jiným zářným
příkladem zastarání budiž kompatibilita s Internet Explorerem
8. O tom nemá původní kód API nejmenší tušení, takže se jeho
funkčnost musí řešit přes
&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/tri-zobrazovaci-mody-internet-exploreru-8/"&gt;meta tag s &lt;em&gt;X-UA-Compatible&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Otevřený projekt OpenStreetMap&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;OpenStreetMap je otevřený projekt, který se snaží vytvořit volně
dostupná geografická data. Získává je integrací dat z různých
zdrojů a především individuálním sběrem dat pomocí GPS zařízení.
Mnoho institucí, organizací a dokonce i firem uvolnilo svá data pod
licencí kompatibilní s OpenStreetMap, aby tomuto projektu pomohli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kvalita mapových podkladů pro ČR však není zrovna nejlepší a pro
účely aplikace, která to se svým záměrem myslí vážně, se moc nehodí
ani forma jejich zobrazení. Mapy sice obsahují například polohu
sloupů elektrického vedení nebo přesné hranice lesů, jenže
vrstevnice nebo turistické značky a cyklostezky nepodporují.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OpenStreetMap je zajímavý počin a do budoucna možná perspektivní,
ale jeho nasazení v aplikaci se nedá příliš doporučit. Je uveden
pro úplnost jako zajímavý alternativní a otevřený zdroj
geografických dat, jenž by v budoucnosti mohl nabýt na relevanci.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vyhlídky&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak je naznačeno v úvodních odstavcích, v oblasti turistických map
je to takové nešťastné. Google Maps nám nabízí možnosti, o jakých
jsme ani nesnili, ale v podkladech najdeme jen zeleně podbarvené
vrstevnice. Seznam.cz sice vyvíjí perspektivní API, ale kdy bude
vydáno a za jakých podmínek, to nevíme. To současné je pro reálný
projekt v podstatě nepoužitelné. Amapy.cz by svými funkcemi a
dobrými podklady měly situaci zachraňovat, ale když se na API
podíváme blíž, zjistíme, že z jeho dokumentace musíme sfouknout
prach a mezi zdánlivě nablýskanými ovládacími prvky mapy musíme
vymést pavučiny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Současné aplikace většinou používají Google Maps a spoléhají se, že
uživatelům bude stačit ortofotomapa. Území Česka a Slovenska má ale
&lt;a href="http://www.klubturistu.cz/turisticke-znaceni"&gt;jednu z nejdokonalejších a nejhustších sítí turistického značení&lt;/a&gt;
a tyto trasy jsou bez diskuse něčím, co nesmí na takto cílených
mapách chybět. Podobné značení má také Polsko, ale jinak je
takováto síť světově unikátní. Pokud chceme poskytovat možnost
zobrazení těchto tras, musíme tedy využít lokálního poskytovatele.
Jejich současná řešení však na seriózně míněný projekt
použít nelze.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Světlo na konci tunelu můžeme spatřovat v API od Seznam.cz.
Nepovažuji za pravděpodobné, že by Google začal podporovat české
turistické značení a nemyslím si, že Centrum Holdings bude
investovat do nového mapového API. Dokud nebudou dostupné
plnohodnotné české turistické mapy, budou provozovatelé projektů
v bezvýchodné situaci a uživatelé svázáni možnostmi současných
Google Maps. Nevzniknou žádné české startupy a cílová skupina se
nepřestane přesouvat k celosvětovým službám, které sice nemají ani
to turistické značení, ani nehovoří česky, ale nabízí stejné mapy
(Google) a navrch existující komunitu, prověřené zázemí a
propracované funkce. Ujede nám zase vlak?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/api-k-ceskym-turistickym-mapam/nazory/"&gt;Diskuse k článku&lt;/a&gt; se nachází na serveru Zdrojak.cz.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="net"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="vut fit"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Gmail jako plnohodnotný poštovní klient (+ case study: VUT mail)</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail.html" rel="alternate"></link><updated>2010-01-08T02:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook
nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat
poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi
daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak
&lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a
přehledné webové rozhraní. Zkusím popsat jak na to a jako case
study si vezmu náš &lt;strong&gt;školní mail&lt;/strong&gt;. Omlouvám se, ale pojmy z Gmailu
budou v angličtině – nemám ponětí jak jsou přeloženy do češtiny a
nehodlám to zjišťovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadáním je využívat Gmail pro příjem, uskladnění a odesílání
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;této školní pošty&lt;/a&gt;.
Je potřeba, aby chodila na Gmail ze školního serveru, aby byla
přístupná offline a aby odesílala zprávy přes školní SMTP, protože
pokud tak činit nebude, kvůli tvrdé fakultní antispamové politice
pravděpodobně každý náš e-mail žadonící o bodík z předmětu navíc
skončí ve věčných lovištích a nikdo si jej nikdy nepřečte (to je
fakt potvrzený zaměstnanci fakulty).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Accounts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Základním stavebním kamenem pro náš úkol budou Accounts. Gmail
dovoluje zakládat nové Accounts, tedy hloupě přeloženo účty. Každý
takový účet představuje jednu e-mailovou adresu. Můžeme si vytvořit
účet pro náš e-mail na Seznamu, na Centru, Hotmailu apod. To ještě
není nic moc zvláštního – nastavíme si účet pro mail na Seznamu,
třeba &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;,
ověříme jej a Gmail nám dovolí odesílat e-maily, jež se tváří, jako
by byly odeslané z
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Zpravidla si
pak ještě na tom Seznamu nastavíme automatické přeposílání na
Gmail.
&lt;strong&gt;Takto můžeme spoustu e-mailových schránek sdružit pod jednu v Gmailu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;POP3&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gmail ale dovoluje maily z takových účtů automaticky stahovat přes POP3&lt;/strong&gt;
jako jiný běžný klient. Tak můžeme napojit i účty, kde není
vytvoření přeposílacího pravidla možné, jednoduché, nebo úplně
žádoucí. V nastavení dokonce vidíme, kdy naposledy mail
kontroloval, kolik zpráv přijal a jestli se mu to vůbec povedlo.
Kliknutím na tlačítko můžeme zprávy přijmout i hned, pokud chceme
proces z nějakého důvodu urychlit. Přidání POP3 účtu je intuitivní.
Pro případ školního mailu nám ale POP3 moc nepomůže, protože
přístup je jen přes IMAP a ten Gmail neumí.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Přeposílání&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ve většině e-mailů je možnost
&lt;strong&gt;přeposílat všechnu poštu někam jinam&lt;/strong&gt;, nebo se dá alespoň
nastavit takový filtr, který ovlivní všechny příchozí e-maily (ať
už je to třeba podmínkou „předmět neobsahuje slovo
&lt;em&gt;b\~v\~d\~ď\~g\~h\~z\~ž&lt;/em&gt;“, kterou projdou všechny) a pošle je
jinam. Školní mail ale nic takového nenabízí, ani ve svém
&lt;a href="https://email.fit.vutbr.cz/"&gt;webovém rozhraní&lt;/a&gt;. Co s tím? No
existuje trochu hackerské řešení: Přihlašte se na libovolný školní
server a do svého &lt;em&gt;home&lt;/em&gt; dejte soubor &lt;code&gt;.procmailrc&lt;/code&gt; s následujícím
obsahem:&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt;0
&lt;span class="o"&gt;*&lt;/span&gt; !^&lt;span class="n"&gt;FROM_MAILER&lt;/span&gt;
&lt;span class="sx"&gt;! lalok@gmail.com&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Tento kód zajistí, že všechna vaše pošta bude automaticky
přeposílána na váš Gmailový účet
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Reply-To&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ke každému Accountu si můžeme nastavit tzv. &lt;strong&gt;reply-to&lt;/strong&gt;, tedy
e-mail, na který má dojít odpověd k mailům odeslaným z adresy
tohoto Accountu. Bude většinou stejný, ale můžeme chtít takovým
způsobem naznačit přátelům, že starý e-mail už nepoužíváme.
Odešleme jim mail z
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ale když
dají odpovědět, jejich mail půjde automaticky na
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, pokud si to nastavíme.
Takové srandy jde nastavit i globálně pro celý mail
(&lt;em&gt;When receiving a message: Reply from the same address the message was sent to / Always reply from default address&lt;/em&gt;),
přičemž odchozí adresu si můžeme stejně kdykoliv explicitně vybrat
při psaní mailu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;SMTP&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Velmi důležitou možností je &lt;strong&gt;nastavení vlastního SMTP&lt;/strong&gt;. Bez něj
nám sice vše bude fungovat po teoretické stránce – maily ze školy
přijdou na náš Gmail, tam budeme mít nastavené, aby se tvářil jako
&lt;em&gt;&lt;a href="mailto:xlalok00@stud.fit.vutbr.cz"&gt;xlalok00@stud.fit.vutbr.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; a
on bude vesele pod touto adresou e-maily odesílat. Jenže problém je
v tom, že školní servery v praxi stejně
&lt;strong&gt;rozeznají, že zpráva není odeslána z VUT&lt;/strong&gt; a mohou ji
nekompromisně skartovat. Proto musíme e-maily posílat přes školní
server k tomu určený – Evu. Potřebné nastavení je
&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;zde&lt;/a&gt;, ale kam ho
v Gmailu dát? Dříve to vůbec nešlo, nyní to ale Gmail už umí.
Nejsem si jistý, ale mám dojem, že tu funkci spustil bez jakékoliv
slávy. Prostě se tam jednoho dne objevila, já si jí za půl roku
všiml a jásal jsem. Tak tedy SMTP lze nastavit pro každý Account
zvlášť. Zeptá se vás &lt;em&gt;Send mail through your SMTP server?&lt;/em&gt; a dá na
výběr z posílání přes něj, nebo použití vlastního SMTP. Vyberte
vlastní a napište tam údaje pro Evu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Offline přístup&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já osobně &lt;strong&gt;offline přístup&lt;/strong&gt; nevyžaduji, ale Gmail jej podporuje a
zkoušel jsem, jde to. Pokud nutně potřebujete poštu i někde na
cestách, nainstalujte si &lt;a href="http://gears.google.com/"&gt;Google Gears&lt;/a&gt; a
v pravém horním rožku Gmailu si ikonkou nechte synchronizovat obsah
e-mailu s diskem. Zabere vám to nějaké místo (pokud máte v Gmailu
gigabajty pošty, tak gigabajty) a bude to chvíli trvat, ale
inkrementální změny jsou potom už plynulé.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gmail jako klient&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento článek neměl být ani tak o tom, že Gmail je lepší klient než
Outlook nebo Thunderbird. Měl představit některé jeho
&lt;strong&gt;méně známé funkce&lt;/strong&gt; a vypíchnout, že z Gmailu jde udělat
&lt;strong&gt;terminál&lt;/strong&gt; se stejnou základní funkčností jako zmíněné programy a
to včetně toho SMTP. Snažil jsem se to pojmout i jako
&lt;strong&gt;návod, jak integrovat školní poštu do Gmailu&lt;/strong&gt; a snad se to
povedlo srozumitelně. Pokud někomu nevyhovuje Gmail nebo vůbec
nějaká webová rozhraní, tak se tímhle vším samozřejmě vůbec
nezabývejte. Mě vyhovuje Gmail, takže chci mít všechno v něm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezapomeňte, že Gmail má nejvíce funkcí ve své &lt;strong&gt;US English&lt;/strong&gt;
jazykové verzi. Nové funkce se šíří do ostatních jazyků pomalu a to
až tehdy, kdy jsou zcela přeloženy. Je tedy možné, že v českém
Gmailu ani žádné SMTP není.&lt;/p&gt;</summary><category term="gmail"></category><category term="net"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Poslední povzdech před státnicemi</title><link href="http://www.honzajavorek.cz/posledni-povzdech-pred-statnicemi.html" rel="alternate"></link><updated>2009-09-19T22:40:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>http://www.honzajavorek.cz/posledni-povzdech-pred-statnicemi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kráva, ta kravata.&lt;/p&gt;</summary><category term="seriózně"></category><category term="vut fit"></category></entry></feed>