<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/android.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-04-07T16:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Proč si koupím jednoduchý telefon</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/" rel="alternate"></link><published>2012-04-07T16:20:00+02:00</published><updated>2012-04-07T16:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-04-07:/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nemám teď moc spisovatelské období, takže je blog delší dobu němý. O to nešťastnější taková literární indispozice je, když mám za pár týdnů odevzdávat diplomku. Zkusím se tedy rozepsat tady a třeba se to nějak chytne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po delší době opět měním telefon a shrnu tady proč si chci pro změnu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nemám teď moc spisovatelské období, takže je blog delší dobu němý. O to nešťastnější taková literární indispozice je, když mám za pár týdnů odevzdávat diplomku. Zkusím se tedy rozepsat tady a třeba se to nějak chytne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po delší době opět měním telefon a shrnu tady proč si chci pro změnu koupit jednoduchý přístroj. Komu se nechtějí číst dlouhé eseje, tak proto, abych měl jednoduchý život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Připomínám, že má telefonní kariéra je asi následující:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alcatel OT 302, &lt;em&gt;první&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siemens M65, &lt;em&gt;vysněný, odolný&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/finska-cernoska/"&gt;Nokia 3110c&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Finská černoška&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTC Dream, &lt;em&gt;první Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony/"&gt;HTC Hero&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;hrdina v důchodu&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LG Optimus One, &lt;em&gt;pragmatický Android&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ten odkazovaný článek o Nokii je 4 roky starý, ale nic se nezměnilo – zase jsem telefon &lt;a href="https://imgur.com/a/i87YM"&gt;někde&lt;/a&gt; potratil a řeším koupi nového. To už jsem prostě já, takže teď spíš k věci: Jaký nový telefon pořídit?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lg-optimus-one"&gt;LG Optimus One&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lg-optimus-one" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nabízí se možnost, že bych si koupil tentýž. Najít se dá za 2800 Kč a to není na mobil nijak hrozná cena, natož na tak pěkný „pragmatický“ Android. Spokojený jsem s ním byl, poměr cena/výkon měl velice dobrý a určitě bych jej doporučil komukoliv kdo o něm uvažuje. Akorát bych si teda asi konečně dokoupil nějaký ten &lt;a href="http://www.chytremobily.cz/Stylusy/Stylus-tuzka-pro-LG-Optimus-One.html"&gt;stylus&lt;/a&gt;, abych se svýma věčně zpocenýma rukama nebyl za hendikepovaného.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="k-cemu-se-mi-hodi-android"&gt;K čemu se mi hodí Android&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#k-cemu-se-mi-hodi-android" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jenže to by byla nuda. Říkám si – „Co ti ten Android dává?“ Internet! Hlavně tethering přes wifi nebo přes kabel je úžasná internetová svoboda pro můj počítač. Ale co dál? Synchronizaci kontaktů. A dál? Hudbu si na něm nepřehrávám, protože to žere baterku. Na cestování ta baterka taky moc není, vydrží tak den, možná dva. Mapy super, ale asi bych bez nich přežil, mám orientační smysl. Čtu tam maily, Twitter, Google Reader, no už ani ten Facebook ne, protože mají strašně pomalou aplikaci. Jo a volám a posílám SMS, samozřejmě. Hodí se občas něco vyfotit (otevírací
doba). &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.fhejl.pubtran"&gt;Jízdní řády&lt;/a&gt; sjíždím od rána do večera, bez nich se mi úplně rozpadne den. Angry Birds, když se nudím, což není často. QR nescanuji, jsem na to líný. SMS posílám běžným způsobem, bylo to pohodlnější než &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.vojtisek.freesmssender"&gt;Free SMS Sender&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.lunchtime.android"&gt;Lunchtime.cz&lt;/a&gt; na menýčka dobrý, ale Montána v Kohoutkách tam stejně nebyla. SMS jízdenka do Prahy, Sky Map na rande, &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=net.skimap"&gt;Ski Map&lt;/a&gt; z loajality, no a někdy bylo dobrý &lt;a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=tunein.player"&gt;přes wifi pustit rádio&lt;/a&gt;, strčit repráky do mobilu a moci vypnout počítač. No ale nalejme si stoprocentního džusu, aplikace jsem spíš odinstalovával než naopak a nadšení z nich nějak opadlo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="takze-kdyz-to-shrnu"&gt;Takže když to shrnu…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#takze-kdyz-to-shrnu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Twitter, Google Reader → čtu vždy a všude, nedávám pozor, nesoustředím se na okolí, asi lepší vypustit ze života mimo PC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;maily → pronásledují mě všude, místo abych je nemusel řešit u počítače, řeším tam a i všude jinde&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jízdní řády → opravdu nepostradatelná, perfektní pomůcka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SMS a volání → zvládne jakýkoliv telefon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tethering → mám HP EliteBook, který má slot pro SIMku a umí se přes 3G připojovat sám, kdybych moc chtěl (&lt;em&gt;hm, ale zvládne to Ubuntu?&lt;/em&gt;) – navíc tethering prý umí přes kabel či Bluetooth kdejaká ta obstarožní Nokia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kontakty → ač se to nezdá, zvládnou i &lt;a href="http://www.google.com/mobile/sync/"&gt;slabší telefony přes SyncML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A… a nic víc.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="k-cemu-se-hodi-obycejny-telefon"&gt;K čemu se hodí obyčejný telefon&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#k-cemu-se-hodi-obycejny-telefon" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;K volání a psaní SMS, a to mnohonásobně více než Androidy. Píše se na něm lépe, dá se psát v zimě s tenkou rukavicí, se zpocenou rukou, mastnou, jakoukoliv rukou, určitě i pirátským hákem by na staré Nokii kapitán Hook tu esemesku napsal. Hledání v seznamu a volání lidem je pak intuitivní a okamžité, bez závislosti na vrtoších a rychlosti operačního systému.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poslechu hudby. Klidně celou cestu Praha-Brno a zpět!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cestování. Můžete jezdit týden po republice a když mobil moc neždímete, vydrží celou dobu. Přinejhorším ho jednou nabijete.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Životu s lidmi. Necheckujete se na venue zatímco se kamarádi baví u téhož stolu nad pivem o blondýnách, nečtete si ve frontě v Bille Twitter, dáváte pozor co se kolem vás děje v trolejbuse. Někdy je to nuda, ale někdy se to vyplatí. Jste soustředěnější, nastupujete do správných tramvají a vnímáte okolí, vnímáte lidi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tříbení smyslů. Člověk je nucen si věci pamatovat sám, orientovat se v přírodě nebo ve městě dle vlastních uvážení a ne dle toho, jestli chytí aspoň EDGE, aby se načetla vedlejší dlaždice Google Maps. A tak.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jak jste si asi domysleli, rozhodl jsem se, že si nejspíš koupím obyčejný telefon. Jediná aplikace, kterou nedokážu nahradit, jsou jízdní řády. Tož co, asi budu zase víc po městě jezdit na kole. A třeba budu číst místo tvitrů víc knihy, na Kindle už se skoro práší.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Hloupé chytré telefony</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/hloupe-chytre-telefony/" rel="alternate"></link><published>2011-07-21T11:00:00+02:00</published><updated>2011-07-21T11:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-07-21:/blog/hloupe-chytre-telefony/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/149.jpg"&gt;Po čase používání telefonů s Androidem jsem dospěl k několika poznatkům. Jedním z nich je, že pokud máte &lt;strong&gt;starý stroj&lt;/strong&gt;, brzy na něm skoro ani nezavoláte nebo nepošlete SMS, jelikož nestíhá. Druhým je fakt, že ať už budete mít jakkoliv lepší, čerstvější a nabouchanější model, nic vás nezachrání od stálého …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/149.jpg"&gt;Po čase používání telefonů s Androidem jsem dospěl k několika poznatkům. Jedním z nich je, že pokud máte &lt;strong&gt;starý stroj&lt;/strong&gt;, brzy na něm skoro ani nezavoláte nebo nepošlete SMS, jelikož nestíhá. Druhým je fakt, že ať už budete mít jakkoliv lepší, čerstvější a nabouchanější model, nic vás nezachrání od stálého &lt;strong&gt;nabíjení šťávy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="hrdina-v-duchodu"&gt;Hrdina v důchodu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#hrdina-v-duchodu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vlastním HTC Hero, což je snad druhý telefon s Androidem, který byl na světě. Už je to od jeho vydání pár let, ale přesto na něm běží bez neoficiálních úprav Android 2.2 a zvládá vše, co současné telefony. Až tedy na to, že s pětiminutovým zpožděním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S mobily jsme se dostali do stejné situace, jako kdysi s počítači. Dříve jste pořídili PC a do půl roka bylo staré. Dnes takový problém není – pokud zrovna nepaříte nejžhavější novinky herního trhu, vystačíte si s výkonem v dnešní době velmi průměrným.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj Hero teď vypadá jako 386 v dobách, kdy se všechny programy dělají už pro Pentium. Místo v telefonu dochází s updatem každé druhé aplikace, mobil se šíleně zpomaluje a i když vypnu vše co není potřeba a odinstaluji vše co nutně nepotřebuji, čekám po ťapnutí na ikonu nebo na nějaký ovládací prvek klidně i minuty, poštěstí-li se mi. Nejtragičtější momenty nastávají při používání prapůvodních funkcí mobilu, jako např. volání. Když ťapnete na hlavu kamaráda s úmyslem volat a následně to vzdáte po třech minutách pozorování zasekaného telefonu, je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jasně, můžu si koupit nový telefon. Jenže to se mi vůbec nelíbí, já si kupuju telefony jen když mě okradou, když je ztratím, nebo když mi po třech, čtyřech letech doslouží. Hero mám ani ne rok a o investici do telefonu vůbec neuvažuji. Jasně, můžu strávit celý den hraním si s neoficiálními systémy jako CyanogenMod, vše si přizpůsobit a vymačkat z toho železa ještě co půjde. Ale to se mi prostě nechce… :/&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="baterie-fail-dnesni-doby"&gt;Baterie, &lt;em&gt;fail&lt;/em&gt; dnešní doby&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#baterie-fail-dnesni-doby" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/150.jpg"&gt;Ať mi nikdo neříká, že kdyby se hodně zainvestovalo do výzkumu a vývoje baterií, nepřišel by brzy někdo s úžasnými nápady, jak narvat do dnešní malé baterky mnohonásobně víc energie, než je tam dnes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže lidem výdrž evidentně nevadí, rádi ji vyměňují za ťapací displeje a propojení s fejsbůkem. Takže jde vývoj jinudy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výdrž mého telefonu, ostatně jako i jakéhokoliv novějšího, je tristní.
&lt;a href="https://market.android.com/details?id=com.latedroid.juicedefender"&gt;JuiceDefender&lt;/a&gt; nepomáhá, nebo jen zdánlivě. Obyčejně je problém za plného provozu přežít s nabitým telefonem i jednodenní otočku v Praze z Brna. Člověk si přečte pár věcí v autobuse, koukne na Twitter, v Praze koukne na mapy, checkne se na Foursquare, přijdou mu dvě SMS a telefon je mrtvý. O výletech do přírody vůbec nemluvím, tam Android můžete zahodit hned. Všechny outdoor aplikace jsou vám k ničemu, zvláště pokud potřebují GPS, které žere baterku několikrát rychleji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doma mám navíc Hero permanentně v nabíječce, protože nemám rád okamžiky, kdy vezmu telefon ze stolu a venku zjistím, že mám posledních 5 % baterky. Zase je &lt;strong&gt;něco špatně&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Co s tím? Koupit nový telefon? Poradíte nějaký dobrý? Nároky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nezprasený Android (nepředělaný od HTC apod.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rychlá odezva, dostatek místa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejlépe HW klávesnice, ale asi bych to nějak přežil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;displej normální, ne nějaký vyloženě miniaturní (Xperia)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozumná konstrukce (spadne na zem a přežije)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusí to být nejnovější model (s bazarem mám dobré zkušenosti)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Co s baterkou? Koupit zásobu baterek do kapes? Nebo druhý telefon? Poradíte?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;výdrž týden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;synchronizace kontaktů s Google&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;umí volat a psát SMS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;čím nezničitelnější konstrukce, tím lepší&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A co dohromady, to by nešlo? Zase chci něco co neexistuje, že? :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="android"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android II</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android-ii/" rel="alternate"></link><published>2011-01-22T11:48:00+01:00</published><updated>2011-01-22T11:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-22:/blog/aplikace-pro-android-ii/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Oproti &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android/"&gt;poslednímu shrnutí Androida&lt;/a&gt; se dost věcí změnilo. Protože mě okradli, pořizoval jsem nový telefon, černý &lt;strong&gt;HTC Hero&lt;/strong&gt; (opět přes &lt;a href="http://bazar.androidforum.cz/"&gt;bazar&lt;/a&gt; a dokonce levněji než ten původní HTC Dream). Líbí se mi, že je lepší než ten předtím, že na něm jde docela psát i bez HW klávesnice, že je …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Oproti &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android/"&gt;poslednímu shrnutí Androida&lt;/a&gt; se dost věcí změnilo. Protože mě okradli, pořizoval jsem nový telefon, černý &lt;strong&gt;HTC Hero&lt;/strong&gt; (opět přes &lt;a href="http://bazar.androidforum.cz/"&gt;bazar&lt;/a&gt; a dokonce levněji než ten původní HTC Dream). Líbí se mi, že je lepší než ten předtím, že na něm jde docela psát i bez HW klávesnice, že je prost sr… srandiček od operátorů, že má od HTC vylepšené prostředí (HTC Sense).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-je-na-pytel"&gt;Co je na pytel&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-je-na-pytel" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nelíbí se mi, že je &lt;strong&gt;hrozně pomalý&lt;/strong&gt;. Tento problém samozřejmě řeší koupě silnějšího stroje – viděl jsem nějaké HTC Desire a ty běhají jak namydlený blesk. Taky mě trochu mrzí, že &lt;strong&gt;použitelnost GUI je někdy dost tristní&lt;/strong&gt;. Hlavně tlačítko zpět někdy vůbec nefunguje intuitivně a udělat některé operace je prostě zbytečně příliš složité. V tomto směru doufám ve vývoj OS, ale zase si taky myslím, že některé věci si Android s sebou ponese už navždy, třeba to podivné „zpět“. Taky mě štve, že na svůj telefon mi &lt;strong&gt;výrobce už nepošle aktualizaci na novější OS&lt;/strong&gt;. To je však obecně problém Android telefonů, výrobci prostě neaktualizují a vám nezbyde než to hacknout (což výrobci nechtějí a ztěžují vám to), nebo si koupit novější model (po čemž výrobci naopak slintají).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také je zvláštní, že když telefon připojím jako „modem“ k PC, je internet v prohlížeči na PC úplně bleskově rychlý, ale když jej používám běžně v telefonu, tak má &lt;strong&gt;načtení čehokoliv ohromné prodlevy&lt;/strong&gt;, bez ohledu jestli jedu na mobilním internetu nebo na wi-fi. Vysvětluji si to pomalostí samotného telefonu – zjevně můj internet už nezdržuje pomalost sítě, ale pomalost HW telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aplikace"&gt;Aplikace&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#aplikace" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po čase si člověk přestane instalovat kdejakou blbost, ale začne přemýšlet nad tím, co je opravdu užitečné a co opravdu používá. Také se už dá u nás za aplikace platit, což předtím nešlo. Zde zmiňuji několik aplikací, které se mi zdají opravdu užitečné. Jinak kdybyste hledali web, kde si můžete brouzdat aplikacemi a zkoumat, které mezi ty užitečné patří, tak nejlepší se mi na to jeví &lt;a href="http://www.appbrain.com/"&gt;AppBrain&lt;/a&gt;. Z osobní zkušenosti dám ale spíš na doporučení přátel.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Advanced Task Manager&lt;/strong&gt; – Zabíjí (krom definovaných výjimek) nevyužívané aplikace. Umí to na požádání nebo automaticky, když necháte zhasnout displej na předem daný počet minut. Šetří to dost baterku a taky uvidíte, kolik různých kravin se vám pořád spouští (hlavně teda kravin od HTC…). Po nainstalování tohoto programu jsem se rozhodl také všem aplikacím zakázat průběžnou kontrolu a synchronizaci (stejně mám všechny notifikace vypnuté – na maily apod., abych měl klid), což by mělo baterce také výrazně ulevit. Když data budu potřebovat, sesynchronizuji si je manuálně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Catch&lt;/strong&gt; – Bývalé 3banana notes. Vyhovuje mi to víc než Evernote. Škoda jen, že synchronizace s PC je jen prostřednictvím webu (nicméně webové rozhraní je celkem povdedené). Umí geotagovat poznámky, což se hodí. Sice jsem se s poznámkami, sprostými básničkami, plány do života a geniálními nápady přesunul do osobního notýsku, ale ten není vždy po ruce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectIn&lt;/strong&gt; – Lidi z LinkedIn máte v telefonních kontaktech. Můžete je samozřejmě slepovat s těmi, co tam už máte z Google Contacts (nebo ze SIMky, nebo z Facebooku, nebo…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;DroidStats&lt;/strong&gt; – Měří vám, kolik jste provolali, kolik jste poslali SMS a probrouzdali internetu. Lze nastavit limity, potom ukazuje kolik vám ještě zbývá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extended Controls&lt;/strong&gt; – Rozšířený widget Power Controls na nastavení tentokrát skoro úplně čehokoliv. Škoda jen, že mi pořád padá a maže se mu nastavení. Dávám mu ještě chvíli šanci, ale pokud to neopraví, pomaže z telefonu pryč, přestože jsem si jej koupil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Free SMS Sender&lt;/strong&gt; – Posílání SMS zdarma přes české internetové SMS brány. Spolupracuje moc pěkně se zbytkem telefonu. Když se poslat nepovede, nabídne poslat SMS placeným způsobem. Díky této aplikaci (a vánočnímu dárku od Vodafone) jsem za poslední měsíce poslal snad 5 placených SMS. Ou jé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GTasks&lt;/strong&gt; – Aplikace na Google Tasks. Má i pěkný widget. Vyhovuje mi. Nevím, jestli bych bez ní ještě mohl nějak pořádně existovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Newsrob, Google Reader&lt;/strong&gt; – Newsrob jsem používal dřív a byla to super aplikace na čtení zpráv z Google Readeru. Pak vydal Google vlastní ofišl app a Newsrob začal blbnout, pořád vyžadoval nějaké přihlašování, i když jsem přihlášený byl, tak jsem je vyměnil. Jenže Google Reader zase neumí synchronizovat. Přečtu si na něm články, ale nepromítne se mi to do přečtených článků na webu a i po chvíli v samotné aplikaci se mi zase zobrazí jako nepřečtené. Demence. Znechutilo mi to čtení RSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Po mnoha odzkoušených Twitter klientech jsem se opět vrátil k tomuto. Vyhovuje mi nejvíc. Po nedávném faceliftu dokonce ještě víc než nejvíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Backup&lt;/strong&gt; – Zálohuje vám SMS do Gmailu. Je to fakt dost užitečné, mám to hodně rád. Díky tomu máte jejich historii, můžete v nich hledat v Gmailu, můžete si z nich hned na počítači jednoduše kopírovat údaje, můžete na ně odpovídat e-mailem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Ticket&lt;/strong&gt; – Nemusíte si pamatovat podivné formáty SMS jízdenek. Prostě zmáčknu na Praha – koupit jízdenku a on SMS zformuluje za mě. Podporuje několik měst a počítá, do kdy vám jízdenka platí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TuneIn Radio&lt;/strong&gt; – Hodí se, když jste na wi-fi a máte sluchátka (příp. repráky zapojené v telefonu) a chce se vám poslouchat rádio. Tahle aplikace je šíleně promakaná, úžasná, skvělá, prostě ji miluji. Je tam snad každé rádio na světě (ano, i ta česká) a prostě zmáčknete a hraje to. Když má stream tagy, tak vidíte co hrajou a navíc k tomu stáhne cover z Last.fm. Má i perfektní vyhledávání stanic podle všeho možného a vůbec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Talking Caller ID&lt;/strong&gt; – Když vám někdo začne volat, řekne jeho jméno, takže i když telefon leží někde za rohem, víte, kdo vám právě volá. Využívá vestavěné text-to-speech, které nemá češtinu, takže ta jména čte dost vtipně (záleží na nastavení, já mám britskou angličtinu, ale němčina nebo španělština by asi lepší nebyla).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WordPress&lt;/strong&gt; – Asi nemusím vysvětlovat, že pisálkům jako jsem já se přístup na blog z telefonu prostě hodí. Navíc umí oznamovat komentáře (to je pak už dost otravné, pokud píšete skandální články, které si čtou tisíce lidí a komentářů je přes 40).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Z těch z minula bych za užitečné považoval už asi jen &lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; a bezkonkurenční &lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt;. Nuže, instalujte a zkoušejte a případně taky dejte tipy na něco zajímavého :) . Ale fakt žádné blbiny, na to už mě nějak neužije.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android/" rel="alternate"></link><published>2010-05-14T01:02:00+02:00</published><updated>2010-05-14T01:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-05-14:/blog/aplikace-pro-android/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Abych nepsal články jen tehdy, kdy se mi něco nelíbí, napíšu pro změnu pár slov na zcela opačné téma. Jak asi vyznělo z mého Twitteru, pořídil jsem si postarší telefon HTC Dream alias G1 s Androidem. Musím říct, že je to paráda. Oceňuji, že mě to odpoutává od domova a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Abych nepsal články jen tehdy, kdy se mi něco nelíbí, napíšu pro změnu pár slov na zcela opačné téma. Jak asi vyznělo z mého Twitteru, pořídil jsem si postarší telefon HTC Dream alias G1 s Androidem. Musím říct, že je to paráda. Oceňuji, že mě to odpoutává od domova a hlavně od počítače. Jeden příklad za všechny – materiály do školy mám v PDF a místo abych seděl doma a koukal do displeje svého DELLu, můžu si je nahrát do droida a vyjít s nimi do lesů. Sen splněn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkově je to perfektní nástroj, který mi umožnil operativně řešit hodně věcí kdekoliv a kdykoliv. Na druhou stranu musím i říct, že to má stále své mouchy a nevím jak novější, ale Android 1.6 určitě není nejdokonalejším OS co lze asi na mobilu mít. Určitě jsou věci, které jsem na své staré Nokii udělal o hodně jednodušeji nebo rychleji, ale věřím, že za tu přidanou hodnotu, jakou mi droid dává, nějaká ta menší nepohodlnost stojí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To by bylo asi nějaké stručné zhodnocení telefonu jako takového. Teď malý přehled aplikací, které se mi zalíbily:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3banana&lt;/strong&gt; – perfektní poznámkovací aplikace, k dokonalosti asi chybí jen nějaký způsob jak ji synchronizovat s Tomboy appletem v Ubuntu 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barcode Scanner&lt;/strong&gt; – néé že bych to už někdy reálně použil, ale jako hračka dobrý… i když někdy vidím na internetu takové ty rozsypané čtverečky a pak mi stačí tahle aplikace, najetí telefonem na čtvereček a hned mám k dispozici třeba URL, adresu, nebo odkaz na aplikaci… to je dobré&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;BeamReader&lt;/strong&gt; – úžožůžo čtečka PDF, zřejmě bez konkurence… s dokumentem jde dělat asi cokoliv a dokonce má textový mód&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;c:geo&lt;/strong&gt; – prý nejlepší aplikace na Geocaching, ale ještě jsem neměl příležitost ji vyzkoušet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compass&lt;/strong&gt; – to je taky kravina, která vám je na nic, pokud máte ve městě přirozený orientační smysl, ale třeba se bude hodit v přírodě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt; – synchro se soubory na kompu konečně dodalo mému účtu na Dropboxu nějaký smysl… jsem líný házet soubory do telefonu přes kabel nebo BT, tak je mám v Dropboxu a do telefonu se mi stáhnou přes wi-fi podle potřeby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frozen Bubble&lt;/strong&gt; – moje jediná hra, silně návyková klasika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Goggles&lt;/strong&gt; – vyfoťte cokoliv a Google vám řekne, co to je… zatím jsem nevyužil, ale když jsem vyfotil plakát slečen na stěně, Google mi odpověděl vyhledáním &lt;a href="http://www.google.cz/images?q=pink+floyd+girls"&gt;přesně onoho obrázku na internetu&lt;/a&gt; a hesly Pink Floyd… hleděl jsem 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google Sky Map&lt;/strong&gt; – tohle je fakt skvělý! Už se těším na geek-rande pod hvězdami ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gowalla&lt;/strong&gt; – hra v rozšířené realitě… tomuhle jsem, zdá se, fakt celkem propadl… &lt;a href="http://met.blog.root.cz/2010/05/05/pojdte-hrat-gowallu/"&gt;propadněte taky&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; – přehrávač, který kašle na kni…hovnování podle tagů! tenhle zobrazuje hudbu podle složek 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NewsRob&lt;/strong&gt; – asi nejlepší aplikace na čtení RSS z vašeho Google Readeru, jakou jsem našel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt; – dokonalá aplikace na vyhledávání spojů MHD (v Praze, Brně…), která si odjezdovou zastávku zkouší tipnout podle vaší aktuální polohy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Twitter klient, který se mi zalíbil asi nejvíc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Shazam&lt;/strong&gt; – nahraje si pár vteřin hudby a řekne vám, co to je a kdo to je… nejlepší aplikace na machrování (rozpozná i velmi špatnou nahrávku v hluku během hovoru a v šalině) s asi nejmenším praktickým využitím ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectBot&lt;/strong&gt; – SSH klient, vhodné pro *NIXové adminy (tak nevím, proč jsem si ji nainstaloval, asi pro ten pocit ;-) )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Navíc se mi fakt líbí spolupráce s Gmailem, Google Talk, Google Maps atd. Synchronizace kontaktů je k nezaplacení. No a to je asi tak nějak vše. Mám na droidovi víc aplikací, ale za zmínku stojí asi především tyto. Věřím, že některé aplikace objevím až časem. Třeba zrovna v úterý jsem se ztrácel v lese, tak jsem zapl GPS, vytáhl mapy a… a bylo to. Zjistil jsem, že jsem úplně jinde, než jsem chtěl být a raději jsem se vrátil. Dříve bych, se svou nezlomnou nechuťí se vracet a touhou objevovat, došel domů asi v deset večer a celý od bláta :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě ten seznam může vyznít tak, že droid je jen hračička bez užitku a většinu aplikací tam má člověk na prd. S tím druhým se dá asi souhlasit, ale s prvním ne. 20 % funkčnosti toho telefonu je 80 % přidané hodnoty a naopak. Telefon samotný a jeho komunikační základ mi dává velkou svobodu a schopnost akce a reakce kdekoliv a kdykoliv potřebuji.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry></feed>