<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/ego.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2023 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Kolik peněz byste byli ochotni zaplatit za to, že by neexistovala reklama?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama/" rel="alternate"></link><published>2012-03-02T11:00:00+01:00</published><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-03-02:/blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Stále &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;, jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah &lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Stále &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;, jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah &lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel jsem na to, že asi „celkem dost“. Kdyby to byl papírový časopis, určitě bych si jej předplatil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem si vzpomněl na &lt;a href="http://jilm.cz/libi-se-ti-co-ctes-zadarmo-na-internetu-nelaj"&gt;Flattr&lt;/a&gt;, což je podle mě výborný způsob jak poslat peníze přímo autorům něčeho, co se mi líbí. Jen by se to mělo více rozšířit. Nemám problém platit přímo autorům za něco, co se mi líbí, ale chci vědět, že to jde jim. Nedávno jsem &lt;a href="http://www.rozhlas.cz/jazz/novinky/_zprava/jazz-sampler-no-4-stahujte-zdarma-nujazz-a-jazzove-remixy--993070"&gt;stahoval nějakou jazzovou hudbu&lt;/a&gt; a většina z toho šla z &lt;a href="http://bandcamp.com/"&gt;webu, který posílal příspěvky přímo autorovi&lt;/a&gt;. Myšlenka se mi tak líbila, že jsem každému přispěl a ještě si kvůli tomu zřídil PayPal (což byla asi nejnepříjemnější věc, jakou jsem v poslední době registroval).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec mě vlna asociací dovedla k &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/spam-vsude-kolem-nas/"&gt;mé dávné nenávisti k reklamě&lt;/a&gt;. Je všude kolem nás, zahlcuje veřejný prostor, otravuje nás. Letáky ve schránce, polepené tramvaje, billboardy, každý plot zalepený nějakou firmou, telemarketingové telefony… &lt;strong&gt;Kolik peněz bych byl ochoten měsíčně zaplatit za to, že mi nezavolá jediný telemarketing, že neuvidím jediný billboard u silnice, že nedostanu do schránky jediný leták z Lidlu?&lt;/strong&gt; Popravdě, sere mě všechno toto natolik, že bych byl ochoten platit za tento pročištěný život poměrně hodně. Asi i tisíce, připočítal bych to k nájmu, elektřině, plynu, vodě a internetu jako základní životní výdaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co vy?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta/" rel="alternate"></link><published>2012-01-23T07:00:00+01:00</published><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-23:/blog/manifest-zklamaneho-studenta/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí, &lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí, &lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;, nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili, že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="historie-meho-trapeni"&gt;Historie mého trápení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#historie-meho-trapeni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu 2010 &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;. Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi rychle šíří a &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;. Stávám se rebelem a definitivně &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/"&gt;odcházím&lt;/a&gt;. Jako odkaz příštím generacím píšu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011 opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/alma-mater/"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti, jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-dokoncim-vysokou-skolu"&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-dokoncim-vysokou-skolu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší. &lt;a href="https://twitter.com/honzajavorek/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;, dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil, nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt; hlavní hrdina říkal, že ta &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt; a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-bych-ve-svem-zivote-udelal-jinak"&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-bych-ve-svem-zivote-udelal-jinak" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr, konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-bylo-magisterske-studium-chybou"&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-bylo-magisterske-studium-chybou" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu příbuzných oborech, nejspíše &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání, &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;, vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt; Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života, tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku 2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval, &lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého (byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji &lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat mi přijde zajímavých a rád bych si o nich &lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ceho-nelituji"&gt;Čeho nelituji&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ceho-nelituji" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské studium. Jak jsem už tady na blogu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;. Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc. Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví, jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-si-mysli-jini"&gt;Co si myslí jiní&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-si-mysli-jini" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte, nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto svého handicapu, např. &lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt; nebo sledováním &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; – &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt; Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu, celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; – Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Druhý díl. &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt; A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích. Můj je totiž spíš &lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;. Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Je za mnou rok 2011</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/je-za-mnou-rok-2011/" rel="alternate"></link><published>2012-01-18T04:00:00+01:00</published><updated>2012-01-18T04:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-18:/blog/je-za-mnou-rok-2011/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2011"&gt;Co se mi povedlo v roce 2011&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-se-mi-povedlo-v-roce-2011" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tu prima holku, co jsem si vloni našel, pořád mám :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem si rozpočet po divokém roce 2010&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jel jsem na svůj poslední &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pořídil jsem si opět &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/clanky/lg-optimus-one-postrach-levnych-androidu-test/sc-3-a-1315240/default.aspx"&gt;nový Android&lt;/a&gt;, s prodejem starého mě nakonec přišel na 1000 Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezdolal jsem …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2011"&gt;Co se mi povedlo v roce 2011&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-se-mi-povedlo-v-roce-2011" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tu prima holku, co jsem si vloni našel, pořád mám :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem si rozpočet po divokém roce 2010&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jel jsem na svůj poslední &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pořídil jsem si opět &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/clanky/lg-optimus-one-postrach-levnych-androidu-test/sc-3-a-1315240/default.aspx"&gt;nový Android&lt;/a&gt;, s prodejem starého mě nakonec přišel na 1000 Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezdolal jsem Kohoutovický kopec a koupil jsem si asi po roce ježdění na kole šalinkartu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestoupil jsem z FITu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napsal jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;likvidoval jsem tento blog jak jen to šlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem díky té prima holce z prvního bodu na &lt;a href="http://karelplihal.cz/"&gt;Plíhalovi&lt;/a&gt;, koupil jsem si na koncertě &lt;a href="http://www.kosmas.cz/knihy/132297/jako-cool-v-plote/"&gt;jeho knížku&lt;/a&gt; a nechal si ji podepsat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na &lt;a href="http://5bv.cz/"&gt;5BV&lt;/a&gt; a přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zkonsolidoval jsem svou práci, nechal jsem si jen dvě záležitosti, zmigroval jsem většinu své práce na Python a začal jsem organizovat &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;brněnské PyVo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bydlel jsem rok na bytě se sedmi dalšími lidmi a dá se říct, že jsem úplně nezešílel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem druhou konzumaci &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se díky letošní letní cykloexpedici po vinařích trochu lépe rozpoznávat víno a pít jej&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na FIT plese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se lyžovat, strávil jsem víkend v Jizerkách a týden v Jeseníkách a byla to jedna z nejlepších akcí s kamarády co si pamatuju&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učil jsem se španělsky v &lt;a href="http://www.jc-correct.com/"&gt;jazykovce&lt;/a&gt;, koukl jsem na tři španělské filmy, napsal jsem konečně dopis do Argentiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v Praze Rogera Waterse a jeho The Wall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na Euro Hockey Tour&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si Majáles a &lt;a href="http://rfch.cz/"&gt;Rock for Churchill&lt;/a&gt;, kam jsme jeli přes &lt;a href="http://www.jizdomat.cz"&gt;Jízdomat&lt;/a&gt; nakonec jen ve dvou, ale stejně to byla dost dobrá sranda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ochutnal jsem dokřupava připravený chřest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cikán na Kolišti mě okradl o peněženku a o klíče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/291641-mgr-radovan-kaluza/"&gt;Radovana&lt;/a&gt; v brněnském kinu Art&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sletěl jsem z kola se spolujezdcem za vysoké rychlosti, ale přežil jsem to a posádka taky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;splatil jsem svůj nový počítač&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v srpnu jsem dělal osm prací najednou a nezbláznil jsem se, i když jsem k tomu měl hodně blízko&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se hrát &lt;a href="http://www.deskovecky.cz/deskove-hry/77-agricola-8595558300099.html"&gt;Agricolu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v &lt;a href="http://nadobraku.cz/#2011-08-24"&gt;letním kině&lt;/a&gt; úžasný tříhodinový &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indický film&lt;/a&gt;, v němž bylo úplně všechno co si lze představit, a náramně jsem se bavil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v Irsku, podruhé v životě jsem letěl letadlem, viděl jsem hromadu ovcí, moře, útesy a jezdil jsem na kole po silnici vlevo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nacházel jsem se v Trnavě, která není na Slovensku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přibral jsem trochu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na Vánoce jsem se ocitl v nemocnici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;během roku jsem dvakrát dokázal na kole překonat jednorázovou, adrenalinovou, 100 km dlouhou cestu mezi Brnem a Zlínem (noc před Velikonoci z Brna ke Zlínu, v létě potom od Zlína do Brna)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-jsem-chtel-udelat-a-nepovedlo-se-mi-to"&gt;Co jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/novorocni-vyhledy/"&gt;chtěl udělat&lt;/a&gt; a nepovedlo se mi to&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-jsem-chtel-udelat-a-nepovedlo-se-mi-to" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;musel jsem si koupit šalinkartu, ale čas v MHD jsem se pokusil využít efektivně čtením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neuběhl jsem půlmaratón, neuběhl jsem skoro nic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nenaplánoval jsem cestu ani do Argentiny, ani do Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v létě jsem neudělal expedici do divokých krajů, ale zato jsem jel napodzim do toho Irska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nepředplatil jsem si &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; magazín, ale ani nepředplatím – jsem už spíš programátor než frontend designer (s příchodem mobilů musím dodat: &lt;em&gt;ještě že tak&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-chci-udelat-v-roce-2012"&gt;Co chci udělat v roce 2012&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-chci-udelat-v-roce-2012" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;chtěl bych se naučit být trpělivější, vyrovnanější, soustředěnější, chtěl bych větší pracovní morálku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napíšu skvělou diplomku a dodělám vysokou školu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;po dokončení školy obnovím život s kamarády, pokusím se pořádat nějaké veselice, společné zábavné akce, výlety&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pojedu do Rumunska k deltě Dunaje&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu prát s aviváží, aby mi svetry voněly stejně jako voní tomu prevítovi &lt;a href="http://www.ceskatelevize.cz/lide/radek-wiglasz/"&gt;Radkovi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestěhuji se do „komornějšího“ společenství&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v druhé půlce roku se dám buď na studium nějakého jazyka, nebo začnu s autoškolou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seženu nové brýle a nového zubaře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl bych moc rád, kdyby se mi dařilo více soustředit na sport – běhat, plavat (pozor, u mě novinka!), zaběhnout půlmaraton, natrénovat na 5BV, neochabovat v ježdění na kole… &lt;a href="http://ftcy.co/wfn4WM"&gt;Fitocracy&lt;/a&gt; mi k tomu dopomáhej :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohl bych častěji nosit svojí dámičce snídani do postele, aby měla hezčí den&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měl bych se od bráchy naučit dělat &lt;em&gt;javorkovské&lt;/em&gt; langoše a možná tak nastartovat svou větší angažovanost ve vaření&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přál bych si, aby se mi zase nějak (v dobrém smyslu) změnil život, aby přišly nějaké bláznivé kotrmelce, které mě vytrhnou ze zajetých kolejí&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Nikdy neříkej nikdy</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nikdy-nerikej-nikdy-3/" rel="alternate"></link><published>2012-01-05T17:00:00+01:00</published><updated>2012-01-05T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-05:/blog/nikdy-nerikej-nikdy-3/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů &lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se &lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů &lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se &lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a také prosazoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na škole jsem všechny kolem sebe naučil používat Eclipse jako jediné správné IDE a SVN jako jediný správný verzovací systém (to nebylo tak těžké, bo CVS vyšlo z módy a Git/Hg/… tu ještě nebyly). Nejraději bych jim vtloukl do hlavy i tu jedinou správnou pravdu, že Java je ten nejlepší jazyk. Ne že bych v Javě někdy něco velkého psal nebo ji nějak skvěle uměl, ale líbil se mi ten jazyk a věděl jsem, že po PHP na vaření kafe určitě dojde. Byl tak krásně systematický a vše v něm dávalo smysl… :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupně ale vše z toho vzalo za své. V práci jednoho dne například &lt;strong&gt;nasadili Git&lt;/strong&gt; a nic nedbali mých velkých protestů. Musel jsem se s tím naučit a začít to používat. Po několika měsících jsem si však nedovedl představit, že bych se vrátil zpět k SVN. Dnes se Subversion už v podstatě ani neumím zacházet, měl bych si jej vymazat ze CV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;WebExpo 2008&lt;/strong&gt; jsem zavítal na přednášku od &lt;a href="http://www.dagblog.cz/"&gt;Dagiho&lt;/a&gt; o &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/spring-framework/"&gt;Spring Frameworku&lt;/a&gt;. Říkal jsem si, že se musím konečně podívat, &lt;strong&gt;jak se v té úžasné Javě dělá web&lt;/strong&gt; – tedy to, co mě baví a živí. Jenže jsem zjistil, že Java EE je jeden velký zamotanec vrstev, zkratek, složitých všemožností, prostě &lt;strong&gt;obrovský moloch&lt;/strong&gt;, který vůbec nemám chuť zkoumat. Den předtím jsem viděl v akci &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/efektivni-vyvoj-webovych-aplikaci-v-ruby-on-rails/"&gt;Karmiho&lt;/a&gt; a říkal jsem si, že chci dělat něco takového. Že nechci zůstat u PHP, ale ani se nechci nořit do toho molochu z Dagiho přednášky.
Že chci &lt;strong&gt;něco s čím je radost dělat, něco cool, něco in, něco jako Ruby nebo Python&lt;/strong&gt;. Teď mám na kalendáři číslovku 2012, přemýšlím nad pořádáním lednového &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;setkání Pythonistů v Brně&lt;/a&gt; a většina mé práce je krocení neposlušných &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Python_(genus)"&gt;hadů&lt;/a&gt; v &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;čutoře&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/162.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;No a dnes &lt;strong&gt;vzalo za své i to IDE&lt;/strong&gt;, bez něhož jsem dříve vůbec nemohl žít. Mé milované &lt;a href="http://www.eclipse.org/"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;. To, díky němuž jsem vlastně kupoval nový počítač, protože mi kluci v sauně řekli, že není normální čekat po kliknutí půl minuty na kontextové menu, že bych měl opravdu už posílit hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč? Časem jsem totiž přišel na to, že mi &lt;strong&gt;víc překáží než pomáhá&lt;/strong&gt;. Git jsem přes Eclipse nedělal, protože jsem kdysi dávno nepochopil grafické rozhraní EGitu a následně nadělal pár nesmyslů v pracovním repository. Abych klukům nedrásal nervy, naučil jsem se Git ovládat z konzole, kde jsem přesně věděl co dělám, a už mi to zůstalo. Když přišlo PHP5.3, trvalo to hrozně dlouho, než pro něj mělo IDE podporu. Pak ji mělo, ale stejně blbou, namespaces implementovali hrozně. Totéž s Pythonem. Mít v PyDev funkční projekt nad virtualenv bylo neuskutečnitelné a pokud, tak jedině po úsilí srovnatelném s porodem středně velkého dikobraza. &lt;strong&gt;Naučil jsem se efektivně pracovat bez nápověd, bez statické analýzy, bez detekce chyb…&lt;/strong&gt; No a začal jsem se ptát sám sebe: &lt;em&gt;Je vůbec IDE pro dynamické jazyky dobrý nástroj?&lt;/em&gt; V Javě je jeho pomoc nenahraditelná, protože si ze statické analýzy Eclipse vyčte úplně vše a pak v kódu dokáže téměř cokoliv vyřešit za vás. Ale v PHP nebo Pythonu to byla bída. Navíc vše žralo paměť a ostatní zdroje. Byl jsem nešťastný a přitom už jsem většinu funkcí IDE ani nepoužíval.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/161.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Vsuvka pro rejpaly: &lt;em&gt;Ne, nechci používat NetBeans. Zkoušel jsem to mnohokrát a nejsem schopen překousnout GUI toho programu. Nemám rád Javovský Swing (ne z přesvědčení, ale z pocitů marnosti) a tudíž to pro mne není cesta.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začal jsem vše psát v GEditu, což bylo sice hrozné, ale rychlé a mohl jsem pracovat. Zkoušel jsem Vim, ale to bylo zase trochu moc psycho. Nakonec jsem zakotvil u &lt;a href="http://www.sublimetext.com/"&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.sublimetext.com/2"&gt;2&lt;/a&gt;. Úžasný editor, který umí vše potřebné, chová se normálně a předvídatelně, nežere paměť, nehází klacky pod nohy.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wyUjnPgOPGE" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;A je to. 5. 1. 2012 jsem odinstaloval i to IDE. Co zbylo z mých hodnot, z pilířů mého programátorského života v prváku na vysoké škole?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Produktivita a život a tak</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/produktivita-a-zivot-a-tak/" rel="alternate"></link><published>2011-06-06T04:04:00+02:00</published><updated>2011-06-06T04:04:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-06:/blog/produktivita-a-zivot-a-tak/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V poslední době jsem našel několik zajímavých článků o &lt;strong&gt;životě nebo produktivitě&lt;/strong&gt;. Nemůžu se o ně nepodělit. Představím vám dnes tři bystré hlavy, které se rozhodly sdílet svoje postřehy o práci, vesmíru, životě a vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aaron-swartz"&gt;Aaron Swartz&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#aaron-swartz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chlapík Aaron Swartz je autorem webového frameworku v Pythonu s názvem &lt;a href="http://webpy.org/"&gt;web.py …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V poslední době jsem našel několik zajímavých článků o &lt;strong&gt;životě nebo produktivitě&lt;/strong&gt;. Nemůžu se o ně nepodělit. Představím vám dnes tři bystré hlavy, které se rozhodly sdílet svoje postřehy o práci, vesmíru, životě a vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aaron-swartz"&gt;Aaron Swartz&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#aaron-swartz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chlapík Aaron Swartz je autorem webového frameworku v Pythonu s názvem &lt;a href="http://webpy.org/"&gt;web.py&lt;/a&gt;. Zkoumal jsem trošku web.py, takže jsem se k němu nějak dostal a i na jeho blog. Kromě článku, kde pěkně popisuje &lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/rewritingreddit"&gt;proč nepoužil Django&lt;/a&gt;, jsem narazil i na jeden o tom, &lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/productivity"&gt;jak být produktivnější&lt;/a&gt;. Je v něm hodně postřehů hlavně pro programátory a s mnoha z nich souhlasím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jiri-novotny"&gt;Jiří Novotný&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jiri-novotny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další &lt;a href="http://www.dextronet.com/blog/2011/04/10-best-tricks-of-fooling-myself-to-work/"&gt;článek o produktivitě&lt;/a&gt; je od Českého autora, byť v angličtině. Zahrnuje 9 pragmatických triků, jak se soustředit na práci a jak něco opravdu dělat. Opět si myslím, že jsou velmi pravdivé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="leo-babauta"&gt;Leo Babauta&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#leo-babauta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leo je známý pisálek o produktivitě, minimalismu, time managementu, life managementu a všem tomhle. Má několik blogů, vydal několik knih, definoval Zen To Done jako minimalistickou verzi Getting Things Done. Nedávno vydal &lt;a href="http://zenhabits.net/38/"&gt;článek o tom, co za svých 38 let považuje za největší získané zkušenosti&lt;/a&gt;. Až na pár věcí (ne, vegetarián ze mě asi nikdy vážně nebude) se mi moc líbí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-dodat"&gt;Co dodat?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-dodat" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No asi jen to, že čtení o těchto věcech je vždy hrozně jednoduché, ale když je má člověk uvádět v praxi, je to mizérie. Co s tím? Méně si o tom číst, méně o tom kecat a víc makat. Nechat za sebe mluvit činy. Ne že by se mi to dařilo :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Novoroční výhledy</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/novorocni-vyhledy/" rel="alternate"></link><published>2011-01-01T22:37:00+01:00</published><updated>2011-01-01T22:37:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-01:/blog/novorocni-vyhledy/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2010"&gt;Co se mi povedlo v roce 2010&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-se-mi-povedlo-v-roce-2010" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si prima holku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si spoustu fajn (staro)nových kamarádů&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem dluhy, které jsem měl ještě z Finska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si asi nejlepší prázdniny ve svém životě, cestoval jsem a bylo mě hrozně fajn, zdolal jsem několik dvoutisícovek a …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2010"&gt;Co se mi povedlo v roce 2010&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-se-mi-povedlo-v-roce-2010" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si prima holku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;našel jsem si spoustu fajn (staro)nových kamarádů&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem dluhy, které jsem měl ještě z Finska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si asi nejlepší prázdniny ve svém životě, cestoval jsem a bylo mě hrozně fajn, zdolal jsem několik dvoutisícovek a přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;koupil jsem si prima nové kolo a &lt;a href="http://www.htc.com/www/product/hero/overview.html"&gt;telefon s Androidem&lt;/a&gt; (he, dokonce vlastně nakonec dva)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;okradli mě o peněženku, mobil a o prima nové kolo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozhodl jsem se skoncovat s &lt;a href="http://www.dpmb.cz/"&gt;DPMB&lt;/a&gt; a renovoval jsem své staré kolo, Netvora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neudělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt; a zase jsem nezvládl projekt do &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/VYPe/"&gt;VYPe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rozhodl jsem se skončit na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;VUT FIT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pracoval jsem v &lt;a href="http://www.eventival.com/"&gt;Eventivalu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem spoustu koncertů Pink Floyd, nedokázal jsem zajít na Plíhala, byl jsem na třech fesťácích (&lt;a href="http://www.carodejales.cz/"&gt;Čarodějáles&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.majales.cz/"&gt;Majáles&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.pradeda.cz/"&gt;Praděda Fest&lt;/a&gt;), byl jsem asi na třech koncertech kapely &lt;a href="http://www.poletime.info"&gt;Poletíme?&lt;/a&gt; po sobě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se jezdit vlakama (koupil jsem si &lt;a href="http://www.inkarta.cz/"&gt;inkartu&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chodil jsem bídně do posilky a bídně jsem chodil běhat, ale šel jsem na svůj &lt;a href="http://www.behluzankami.cz/"&gt;první&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.vokolopriglu.cz/"&gt;druhý&lt;/a&gt; běžecký závod v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dostal jsem vodní dýmku a vonné tyčinky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem &lt;a href="http://www.ndbrno.cz/reduta/nemecky-obed"&gt;v divadle&lt;/a&gt; (já buránek :D)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tři týdny jsem nepil alkohol (potom mě to přestalo bavit, protože to vycházelo hrozně draho)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se jíst tatarák, žebra a koleno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v &lt;a href="http://www.krcmadetenice.cz/"&gt;Dětenicích ve středověké krčmě&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;volil jsem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pařil jsem v Praze tak, že jsem dal dohromady rozhádané kamarády a pak jsem ve slamáku chodil v šest ráno po vylidněném Pražském hradu a Karlově mostě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na BarCampu, semináři o webdesignu, WebExpu, Google Developer Day&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem &lt;a href="http://lumenn.blog.cz/1006/divci-valka-zazitky-fotky"&gt;na svojí první dřevárně&lt;/a&gt; (a zatím poslední) a přežil jsem ji&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;odstěhoval jsem se z kolejí a poprvé jsem bydlel na privátě, nejdříve dočasně a pak natrvalo… natrvalo jsem opustil Královo Pole a vůbec tu svou osudovou stranu Brna, vzal jsem si k sobě už definitivně v podstatě veškerý svůj majetek a na chvíli jsem asi ukončil svůj kočovný život, poznal jsem &lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek/bytc7"&gt;skvělé nové živé a bláznivé spolubydlící&lt;/a&gt; a přestal jsem po roce zase žít sám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vrátil jsem se po dvou letech na &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; a koupil jsem si &lt;a href="http://www.profi-technika.cz/fiskars-maceta-126000-4929"&gt;mačetu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem konzumaci &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;poznal jsem hromadu malých, středních i větších českých a moravských pivovarů, naučil jsem se vychutnávat si speciální odrůdy piva místo supermarketově všudypřítomných europiv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v noci na střeše a poslouchal jsem brnkání na kytaru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dělal jsem po letech zase nějaké vánoční cukroví (i když se nepeklo a bylo v něm dost rumu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chodil jsem po keři (i když to bylo vlastně spíš už dneska o půl jedné ráno)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-chci-udelat-v-roce-2011"&gt;Co chci udělat v roce 2011&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-chci-udelat-v-roce-2011" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nekoupím si šalinkartu a budu jezdit po Brně na kole (a když bude venku nečas, nahodím &lt;a href="http://www.dutchbikeco.com/_blog/Dutch_Bike_Co_Weblog/post/Seattle_Snowpocalypse/"&gt;řetězy&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uběhnu aspoň jeden půlmaratón a vůbec budu běhat víc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přiberu :D&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučím se aspoň trochu lyžovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnám si rozpočet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ukončím své studium na VUT FIT (zdravím čtenáře z děkanátu!) bez toho, že by mě vyhodili (opakuji 2 předměty, mj. ten TIN) a přejdu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;MU FI&lt;/a&gt; a odstuduju tam úspěšně dva semestry :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chci vidět spoustu koncertů Pink Floyd a mezi nimi i &lt;a href="http://www.o2arena.cz/O2arena/eventDetail.aspx?docid=19081863"&gt;Rogera Waterse s jeho The Wall&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu konečně teda plánovat cestu do Argentiny a pak do Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělám v létě zase nějakou expedici do divokých krajů… rýsuje se Island nebo Černá Hora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obnovím svou španělštinu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělám si pořádek v osobních webových projektech, pravděpodobně zruším &lt;a href="http://hlad.javorek.net/"&gt;Hlad&lt;/a&gt; a tak…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rád bych si jednou předplatil &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; magazín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uspořádám si fotky a začnu je jedno album po druhém konečně dávat &lt;a href="http://picasaweb.google.com/jan.javorek"&gt;na internet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chci si koupit a přečíst &lt;a href="http://php.vrana.cz/kniha-1001-tipu-a-triku-pro-php.php"&gt;1001 tipů a triků pro PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Kolo nebo MHD?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd/" rel="alternate"></link><published>2010-11-05T22:22:00+01:00</published><updated>2010-11-05T22:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-11-05:/blog/kolo-nebo-mhd/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou &lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu. Pokud vám …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou &lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu. Pokud vám nějaké roční kupóny do konce roku zbyly, můžete je použít, ale do té doby si musíte koupit měsíční nebo prostě nějaké jiné. Ten ztracený prostě propadá, ačkoliv mají v počítači, že zaplaceno máte. Připomíná mi to &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/8221-volny-pad/"&gt;jeden film&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď několik strohých faktů. &lt;strong&gt;Zaprvé&lt;/strong&gt;, o prázdninách je brněnské MHD na nic. Fakt. Nikam se nedostanete včas, na zastávkách čekáte desítky minut, přestupy nefungují… Jak ve městě nejsou studenti a i běžní lidi se rozutečou na dovolené, MHD umře. &lt;strong&gt;Zadruhé&lt;/strong&gt;, z Finska jsem byl zvyklý jezdit na kole. Hodně. Všude. Kamkoliv jsem potřeboval. &lt;strong&gt;Zatřetí&lt;/strong&gt;, Brno není Finsko. Je kopcovité a nemá skoro žádné cyklostezky. Proto jsem v Brně na kole moc nejezdil a pokud, tak spíš jen trochu, právě v létě. &lt;strong&gt;Začtvrté&lt;/strong&gt;, v mém současném bydlišti je kočárkárna, kam dávám kolo, velmi snadno přístupná. Člověk jen sleze schody, odemkne dveře, vytáhne stroj a do pár vtřerin už si to může frčet kam chce. Paráda. No a &lt;strong&gt;zapáté&lt;/strong&gt;, nouze pomáhá překonávat zábrany a především lámat výmluvy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak se stalo, &lt;strong&gt;že jsem vyměnil MHD za kolo&lt;/strong&gt;. Na DPMB jsem byl naštvaný a nové kupóny jsem si pořizovat odmítl. Jezdit na kole mě bavilo a brzy jsem si zvykl na městský provoz. Co se navíc nestalo, před volbami se v Brně objevila &lt;strong&gt;spousta nových pruhů pro cyklisty&lt;/strong&gt; a stezek, takže se pohyb po mnoha místech stal ještě jednodušším. Naučil jsem se čekat na semaforech a řešit jednoduché křižovatky (nemám řidičák). &lt;strong&gt;Výhody?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole se provětrám, užiju si počasí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sportuji skoro každý den, byť bídně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole nečekám, prostě jedu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole &lt;strong&gt;jsem v drtivé většině případů na místě rychleji, než pomocí MHD&lt;/strong&gt;. Je to tím, že nečekám, nepřestupuju, nemám zastávky a jedu trasou, jaká je nejkratší. Můj spoj je naprosto přímý a přestože po městě nejezdím obvzlášť rychle (zkuste si to někdy rozespalí po ránu :) ), vychází mi to lépe než tramvaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neslintají na mě důchodci, nemusím poslouchat kecy spolucestujících, smrdí mi pod nos jen výfuky, nikdo do mě nešťouchá, nikdo mě neprudí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mám svobodu.&lt;/strong&gt; Dostanu se velmi rychle tam kam chci a kdy chci. Když nestíhám, prostě do toho šlápnu. Když nespěchám, projedu se. Nevážu se. Užívám si.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V noci nemusím čekat na žádné rozjezdy apod., pokud jsem mimo centrum, kde bydlím. Samozřejmě mám na kole světla atd., bez toho by to nešlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;nevýhody&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole moc věcí neodstěhuju.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepřečtu si nic cestou. Neposlechnu si hudbu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musím se hýbat, i když se mi někdy nechce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Můžu se zašpinit, ale popravdě, stává se mi to velmi málokdy (mám blatníky). Doporučuju pásek na nohu, která je blíž řetězu, nebudou se vám pak kalhoty plést do kola.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Musím parkovat.&lt;/strong&gt; Musím kolo zamykat. Mohou mi jej ukrást (jezdím na starém Netvorovi, takže to se asi nestane) nebo okrást věci, které se na kole nachází.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Někdy se zpotím. Nejezdím rychle, takže běžně ne, ale některé kopce se „na pohodu“ vyjet nedají. Většinou mi však v cestě žádné takové nestojí. Je to spolu s cyklostezkama hlavní rozdíl oproti placatému Finsku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nevím, jak to bude vypadat &lt;strong&gt;v zimě&lt;/strong&gt;. Česká je ledová (tzn. kolem nuly, jsou náledí, námrazy, apod.) a jezdit se asi nebude moc dobře. Ježdění na normálním sněhu vím, že je v pohodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;U mě &lt;strong&gt;kolo zatím rozhodně vyhrává&lt;/strong&gt;. Někdy se tou šalinou svezu (už mi platí ten poslední kupón), ale v drtivé většině případů vyjedu na kole. Už jsem si na to celkem zvykl a mám to fakt rád. Člověka to i &lt;strong&gt;pěkně nastartuje do nového dne&lt;/strong&gt;, když se ráno projede na sluníčku a vítr mu fouká do vlasů :) . Myslím, že stejně jako to jde ve Finsku, Švédsku, Dánsku, Nizozemsku a kdo ví kde ještě, šlo by to i u nás. Jen by se toho lidi nesměli bát, nesměli by být takoví lenoši a města by jim mohla jít trochu víc na ruku. Ale co, mě je to vlastně fuk. Já jsem rád, že si můžu dělat co chci a že mě v cyklodopravě teď nic podstatného nebrání. Článek jsem napsal, abych se podělil o nadšení a poskytl srovnání, jaké se mi
nabízí.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="finsko"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Friendship</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/friendship/" rel="alternate"></link><published>2010-05-23T01:44:00+02:00</published><updated>2010-05-23T01:44:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-05-23:/blog/friendship/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Pár zajímavých citátů o přátelství, které se mi líbí a teď navíc hodí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;A friend can tell you things you don't want to tell yourself.
&lt;em&gt;Frances Ward Weller&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A friend accepts us as we are yet helps us to be what we should.
&lt;em&gt;author unknown&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Tis a great confidence in …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Pár zajímavých citátů o přátelství, které se mi líbí a teď navíc hodí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;A friend can tell you things you don't want to tell yourself.
&lt;em&gt;Frances Ward Weller&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A friend accepts us as we are yet helps us to be what we should.
&lt;em&gt;author unknown&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Tis a great confidence in a friend to tell him your faults; greater to tell him his.
&lt;em&gt;Benjamin Franklin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="anglicky"></category><category term="ego"></category><category term="nerýmovaně"></category></entry><entry><title>Mlčet, to jsem já nedokázal</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal/" rel="alternate"></link><published>2010-02-19T16:48:00+01:00</published><updated>2010-02-19T16:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-02-19:/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moje oblíbená pasáž z filmu &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/10083-rok-dabla/"&gt;Rok ďábla&lt;/a&gt;. Rád ji cituji, ale vždycky si ji musím někde najít, tak si ji napíšu sem, ať je pro příště po ruce :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co je těžký?“
„Těžké je mlčet… to jsem já nedokázal.“
„Proč má člověk mlčet?“
„Aby slyšel melodie lidí kolem sebe.“
„Zpívají melodie …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moje oblíbená pasáž z filmu &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/10083-rok-dabla/"&gt;Rok ďábla&lt;/a&gt;. Rád ji cituji, ale vždycky si ji musím někde najít, tak si ji napíšu sem, ať je pro příště po ruce :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co je těžký?“
„Těžké je mlčet… to jsem já nedokázal.“
„Proč má člověk mlčet?“
„Aby slyšel melodie lidí kolem sebe.“
„Zpívají melodie?“
„Ne, spíš… když chodíš mezi lidma, tak slyšíš jejich melodie. To z lidí stoupá jako… jako aroma. Když budeš mlčet, tak uslyšíš svoji vlastní melodii.“
„Mlčet?“
„No..mlčet.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Někdy bych si přál umět mlčet :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="očima"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>0 před i po Kristu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/0-pred-i-po-kristu/" rel="alternate"></link><published>2010-02-16T02:56:00+01:00</published><updated>2010-02-16T02:56:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-02-16:/blog/0-pred-i-po-kristu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bůh je reálný, pokud nebyl deklarován jako integer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na této Zemi se dějí věci, které nebudeme schopni asi nikdy vysvětlit. Vždy zde byla víra v něco nadpřirozeného a vždy asi také bude. Je těžké si udělat konzistentní názor na něco takového, zvláště pokud člověk v průběhu života potkává různé lidi …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bůh je reálný, pokud nebyl deklarován jako integer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na této Zemi se dějí věci, které nebudeme schopni asi nikdy vysvětlit. Vždy zde byla víra v něco nadpřirozeného a vždy asi také bude. Je těžké si udělat konzistentní názor na něco takového, zvláště pokud člověk v průběhu života potkává různé lidi a pohled na věc se mu mění. Tento článek tedy není věčně platnou deklarací mých názorů a pohledů, ale spíše jejich zachycením na přelomu desetiletí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podíváme-li se do historie, každé lidské společenství mělo svou víru v něco nadpřirozené a nevysvětlitelné. I současný zeměpis nás přesvědčí o tom, že víra je něco zcela normálního a v lidské populaci drtivě většinového – jen něco přes dvě procenta na této planetě jsou ateisté.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vira-nabozenstvi-a-cirkev"&gt;Víra, náboženství a církev&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vira-nabozenstvi-a-cirkev" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Důležité je asi na začátek jasně vymezit tři slova. Víra, náboženství a církev. &lt;strong&gt;Víra&lt;/strong&gt; je něco, co člověk potřebuje. Poskytuje útěchu, sílu, smysl života. Je jedno, jestli věříme v Boha, magické kolibříky nebo ve své vlastní síly, ale v něco pravděpodobně věřit musíme. Víra nás drží nad vodou v těžkých situacích a táhne nás vpřed, když je třeba. Myslím, že &lt;strong&gt;člověk potřebuje věřit&lt;/strong&gt;. Já věřím ve své vlastní síly a nemyslím si, že mi kdokoliv nebo cokoliv v něčem pomůže. Nepřipadá mi, že bych o něco přicházel. Spoustu věcí na světě si neumím vysvětlit, ale ani se o to popravdě moc nesnažím. Moje povaha mě navádí se o moc věcí nestarat a tak to i je. Například, ať už začal život na Zemi velkým třeskem, invazí mimozemšťanů nebo Adamem s Evou, můj život teď a tady to nijak neovlivní a tím pádem se tím vůbec netrápím. &lt;strong&gt;Pokud něco nelze vysvětlit, pro mě to znamená, že to akorát vysvětlit ještě neumíme.&lt;/strong&gt; Činnost zabývající se studiem zázraků už nějaké to století nazýváme vědou. Věřím, že nám toho věda ještě hodně odkryje a zároveň, že nikdy neodkryje vše. To by ostatně byla celkem nuda, vědět vše, nebo ne? A nakonec, za přínosnější pokládám nějaké nové vynálezy, než třeba ono zjištění, jak vznikl svět. Prostě vznikl. Není to dnes už jedno jak? Fyzikální zákony to nezmění, ne?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Náboženství&lt;/strong&gt; je speciální případ víry, většinou s nějakou pohádkou na pozadí, rituály a masovou přízní. Náboženství jsem nikdy nepochopil, ale jsem schopen jej respektovat. Jeho existenci si vysvětluji potřebou lidské společnosti zavést v raných dobách své existence pravidla pro život. Toto je dobré, toto je špatné. Těžko by lidé mohli žít vedle sebe, kdyby nevěřili, že krást nebo zabíjet se nemá. Sice to dělají i tak, ale existence nějakého doporučení určitě tyto projevy omezila. Většina lidí, které znám a jsou to věřící, mají trochu jiný pohled na svět, méně hýřivý a nevázaný, mají &lt;strong&gt;určité morální zábrany&lt;/strong&gt;. Trochu se mi to líbí. Bohužel to nefunguje u všech. Co se týče pohádek, beru je jako &lt;strong&gt;směs mýtů a historických událostí&lt;/strong&gt;. Jestliže se světová povodeň objevila v pamětech několika nezávislých kultur na světě, tak to asi výmysl nebyl. Jestliže někdo v Bibli žil přes 500 let, pak pan autor asi vypil příliš mnoho černého čaje…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Církev&lt;/strong&gt; je uměle vytvořená instituce, jež se stará o náboženství v určité lokalitě. Poskytuje &lt;em&gt;support&lt;/em&gt;, rozšiřuje povědomí o náboženství a vůbec dělá takové ty servisní práce. Asi chápu její smysl. Řekněme, že myšlenka je to dobrá, ale vzhledem k tomu, že &lt;strong&gt;církve mají tendenci přerůstat lidem přes hlavu&lt;/strong&gt;, nemám je rád. Líbí se mi přístup, na jaký jsem narazil ve Finsku. Tam vám člověk řekne, že věří v Boha, ale kostel a církev k tomu nepotřebuje, protože ta &lt;strong&gt;víra je mezi ním a Bohem&lt;/strong&gt;. Bylo mi to o dost sympatičtější a přišlo mi to mnohem racionálnější, než klasický katolicismus se všemi svými obřady a hodnostáři. Taky mi vadí, že církev se navenek tváří jako samo dobro, ale samozřejmě &lt;strong&gt;se chová jako jakákoliv jiná instituce&lt;/strong&gt;. Prosazuje vlastní zájmy, nebrání se mocenským pletkám, hýbe s historií, manipuluje lidi a zabíjí lidi. Nevím, jestli jsou takové instituce fakt až tak moc potřeba. Pokud jde o víru, je mi sympatická jako &lt;strong&gt;věc zcela intimní&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ritualy"&gt;Rituály&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ritualy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Když náboženstvím nepoznamenaný člověk jako já vstoupí do kostela a je svědkem &lt;strong&gt;křesťanské mše&lt;/strong&gt;, má úplně tentýž pocit, jako když se díval na akční film z džungle, kde primitivní lidé tančili kolem ohně a šaman k tomu vykřikoval magická slova. Nechci urážet. Upřímně. Byl jsem na mši ve Finsku a na půlnoční v Česku. Divadlo jak sviňa. Jak je možné, že miliardy lidí hledají svou životní spásu v něčem takovém? Odpověď neznám, ale asi tomu &lt;strong&gt;nerozumím dostatečně&lt;/strong&gt;. Můžete namítat, že kdo nezná pravidla hokeje, taky mu pohled na zápas bude připadat jako dost divná zábava. Možná budete mít pravdu, možná ne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nemoznost-vyberu"&gt;Nemožnost výběru&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nemoznost-vyberu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na náboženství mě trochu štve &lt;strong&gt;nemožnost výběru&lt;/strong&gt;. Nejlepší by bylo, kdyby se člověk mohl narodit, povyrůst a sám popřemýšlet o tom, jak to na světě funguje a co je jeho smyslem. Jenže tak to nefunguje a ani to tak nejde zařídit. Nemyslím si však, že lidé se rodí křesťany nebo muslimy. Člověk se narodí &lt;strong&gt;vírou neposkvrněný&lt;/strong&gt; a je jen na jeho okolí, co z něj udělá. Jde o výchovu, o prostředí, o rodinu a její tradice, o stát a jeho tradice. Věřím, že pokud bych se narodil Polské rodině, jsem katolík. Pokud bych se narodil v Košicích, jsem papírově katolík, v realitě ovšem docela obyčejný člověk, který sice díky tvrdé práci maminek a babiček věří v existenci Boha, ale ten zbytek už má tak nějak na háku. Já se narodil v Havířově a do kostela jsem chodil vždy jako turista. A teď mi řekněte: Co je správně?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prach-na-desateru"&gt;Prach na desateru&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prach-na-desateru" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jedna z funkcí náboženství, které tak nějak dokážu ocenit, je určitý &lt;strong&gt;řád a vštěpování nějakých morálních hodnot&lt;/strong&gt;. Co mi však vadí je to, že tyto hodnoty vznikaly ve starověku. Jenže dnes už jsme úplně jinde! Umíme létat do vesmíru a máme iPody, iPhony a iPady. Na člověka čekají &lt;strong&gt;zcela jiné nástrahy než kdysi a naopak, mnohé nástrahy v podstatě pominuly&lt;/strong&gt;. Lidé umírají později, je jich více, jsou vyšší a dívky mají dříve první menstruaci. Přišli jsme na to, že je fajn mít sex už před svatbou, protože když je blbej, tak nám to dlouho nevydrží. Víme, že potrat má svůj smysl, ale církev bude pořád lamentovat, že zabíjíme děti. Výrobu kondomů zvládáme. Víme, že bez sexu pro zábavu se prostě neobejdeme, ale že musí být s kondomem, jinak hrozí AIDS, jenže Papež bude pořád tvrdit, jak jsou kondomy zlé a špatné a v Africe kvůli tomu budou pořád umírat tisíce lidí (no jo, hřeší, tak si to zaslouží, co?). Nechci říct, že staré hodnoty jsou zcela špatné. Pilíře určitých morálních hodnot by asi měly zůstat stejné, &lt;strong&gt;jsou v naší euroamerické společnosti dost zakořeněny&lt;/strong&gt; a nepřijde mi na nich nic moc špatného, ale mohly by se nějak inovovat. Evolucí proměnit v něco, co dává v dnešní době smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nikdo, koho znám a věří v Boha, se &lt;strong&gt;neřídí pravidly danými katolickou církví&lt;/strong&gt;. Řekl bych, že v opačném případě bych se s nimi asi nedokázal ani moc bavit, protože by byli odtržení od reality. Lidé si z křesťanských pravidel vybírají to, co jim přijde vhodné. Do očí vám dokážou říci, že nařízení strejdy Papeže nedodržují, protože jsou padlá na hlavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já si říkám – proč ne? Jsem pro, aby měli lidé zdravý rozum. Neposouváme se však tímhle k tomu konceptu „víra je mezi mnou a Bohem“? Proč máte potřebu označovat se za katolíky a poslouchat církevní projevy, když víte, že máte svou pravdu, svou víru a že s názory dědy z Vatikánu se nemůžete ztotožnit? Je to trochu pokrytecké. &lt;strong&gt;Přečtěte si Bibli, řekněte nahlas „nejsem katolík, ale jsem křesťan“ a buďte na to hrdí.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zaverem"&gt;Závěrem&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zaverem" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Snažil jsem se shrnout myšlenky, jaké v mé hlavě &lt;strong&gt;uzrály&lt;/strong&gt;. Mohl jsem psát o tom, jak jsou křesťanství a katolická církev špatné, protože byla při křižáckých výpravách do arabských zemí nebo dobyvatelských nájezdech na Jižní Ameriku vyvražděna hromada lidí jen tak pro nic za nic (zabírání území, vyhánění lidí z domovů a jejich vraždění s posvěcením pána Boha). Nebo že mě štvalo, když tenkrát 24 hodin v kuse běžel přímý přenos úmrtí Jana Pavla II., ačkoliv jsme jedna z nejateistič­tějších zemí na světě a nikoho to moc nezajímalo. Aniž by mě někdo „očkoval“, řekl bych, že jsem náboženství a speciálně křesťanství dřív fakt neměl rád a vůbec jsem jej nechápal. Dnes jsem ale starší, poznal jsem více lidí a myslím, že jsem si utvořil &lt;strong&gt;nové a zajímavější názory a postoje k víře&lt;/strong&gt;. Pokusil jsem je shrnout do tohoto článku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím, že mi už křesťanství nijak zvlášť nevadí a mohu říct, že jsem k němu tolerantní. Z rezolucí a černobílého vidění jsem vyrostl. &lt;strong&gt;Křesťané jsou mí přátelé&lt;/strong&gt; a nic proti nim nemám. Samozřejmě nechávám křesťanství na pokoji za předpokladu, že ono nechává na pokoji mě. Jestliže se mi vnucuje nebo vstupuje do mé osobní sféry, bývám nevrlý.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Od t.A.T.u. k Led Zeppelin</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/od-tatu-k-led-zeppelin/" rel="alternate"></link><published>2008-11-01T20:50:00+01:00</published><updated>2008-11-01T20:50:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-11-01:/blog/od-tatu-k-led-zeppelin/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už delší dobu nějak inklinuji ke klasickému rocku. Tato náklonnost vyústila v návštěvu osmihodinového &lt;a href="http://www.vecerlegend.info/"&gt;Večeru Legend&lt;/a&gt;, doposud asi nejlepšího koncertu na kterém jsem kdy byl. Na vyčerpávající a strhující show se podílely revivaly &lt;strong&gt;Pink Floyd&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Led Zeppelin&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Deep Purple&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Queen&lt;/strong&gt;. Kdo si pamatuje Honzu Javorka před šesti lety, asi …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už delší dobu nějak inklinuji ke klasickému rocku. Tato náklonnost vyústila v návštěvu osmihodinového &lt;a href="http://www.vecerlegend.info/"&gt;Večeru Legend&lt;/a&gt;, doposud asi nejlepšího koncertu na kterém jsem kdy byl. Na vyčerpávající a strhující show se podílely revivaly &lt;strong&gt;Pink Floyd&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Led Zeppelin&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Deep Purple&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Queen&lt;/strong&gt;. Kdo si pamatuje Honzu Javorka před šesti lety, asi by mě ale onen páteční večer na takové akci nečekal…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsem hudebně tak nějak nepříliš zaujatý, poslouchám &lt;strong&gt;všechno&lt;/strong&gt; od rumunských dechovek po drum'n'bass. To, že poslouchám leccos je podle mě vliv především toho, že do nějakých patnácti let jsem hudbu moc nežral (čili v hudbě nemám nic moc &lt;em&gt;od mala&lt;/em&gt;). Když jsem se o ni začal zajímat, byl mi na blízku bratr a ta všehochuť je jistojistě jeho vliv :) . Pamatuji si, jak jsem měl walkman s dvěma kazetami – na jedné bylo z jedné strany &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/200_Po_Vstrechnoy"&gt;200 по встречной&lt;/a&gt; a z druhé strany &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Mig_21_(hudebn%C3%AD_skupina)"&gt;Snadné je žít&lt;/a&gt;. Druhá kazeta byla plná nejlepších písniček od Queenů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potom jsem vždy ale tak nějak plaval mezi &lt;strong&gt;taneční elektronickou hudbou&lt;/strong&gt; (vliv kamaráda Mártyho ze střední) a různými &lt;strong&gt;pop-rockovými a pak punkovými, spíše tedy kytarovými, interprety&lt;/strong&gt; (vliv kamaráda Cína). Zajímavé, že jsem se v obou směrech propracovával a vkus jsem časem dosti posunoval. Třeba ta taneční hudba – od gymnaziálního pravidelného MHD-poslechu největších dancových vypalovaček 90. let a přelomu století jsem se časem dostal k několikahodinovým housovým setům o zkouškových obdobích na začátku vysoké. Později ještě díky Cínovi a taky Plíhalovi nebo Simonovi a Garfunkelovi vznikl takový malý třetí směr – &lt;strong&gt;jazzový&lt;/strong&gt;. Trochu se mi míchá s folkem a world music (ta je jasný bráchův vliv). No, uvidím kam tento proud hudby jednou zanese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tom &lt;strong&gt;kytarovém směru&lt;/strong&gt; jsem se přes Cínovy funk-rockové Red Hot Chilli Peppers a punkárny typu Blink-182, Green Day, Offspring nebo Sum 41 dostal jednak k mnohem větším punkárnám (The Clash nebo Sex Pistols) a jednak ke &lt;strong&gt;klasickému rocku&lt;/strong&gt;. Něčemu, co mi bývalo dřív hodně cizí. Myslím, že do toho zasáhlo hodně vlivů – na VŠ jsem objevil &lt;strong&gt;Pink Floyd&lt;/strong&gt;, které jsem si užíval ze začátku spíše instrumentálně a později, po shlédnutí &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/7123-pink-floyd-the-wall-pink-floyd-the-wall/"&gt;Pink Floyd: The Wall&lt;/a&gt;, jsem propadl i jejich textům. Poslech Floydů mírně naváděl k rockovým skupinám z jejich okolí. Další vliv byl poslech &lt;em&gt;hitů&lt;/em&gt;. Zamiloval jsem si několikagigabytové složky označené většinou jako &lt;em&gt;the best of 70's, 80's, 90's&lt;/em&gt;. 90's jsem už miloval, ale dostával jsem se přes ně ke starším písničkám a mezi nimi i k &lt;strong&gt;rockovým songům&lt;/strong&gt;. Zamiloval jsem si &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=lKg4g9zMeHI&amp;amp;feature=related"&gt;Stairway to Heaven&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=eSaiEGwQflk"&gt;Hotel California&lt;/a&gt;… Zcela mě pak zlomily složky na disku s názvy &lt;code&gt;Top 500 Rock And Roll Songs&lt;/code&gt; a &lt;code&gt;Absolute Rock Classics&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalo by se tedy říci, že v současné době poslouchám hlavně &lt;strong&gt;house, punk, classic rock, folk/jazz a oldies&lt;/strong&gt;. Kdo ví, kam se to dostane dál. To, v čem jsem nyní, je asi největší krok směrem do kytar, jaký se mi kdy povedl. Od začátku jsem měl hrozně rád Queeny, časem jsem si pod vlivem přátel pustil tu jedno album od Blind Guardian, tu od Guano Apes nebo Nightwish a nakonec jej nesmazal, ale až nyní si říkám, že ti &lt;strong&gt;lidé v černých tričkách a s dlouhými vlasy&lt;/strong&gt; přece jenom nejsou tak divní, jak jsem si vždycky myslel ;) . Sice cokoliv tvrdšího než rockové klasiky a těch pár výše vyjmenovaných alb mi pořád nesedí, pořád nějak nedokážu ocenit vřískot kytar na té vyšší, &lt;strong&gt;metalové úrovni&lt;/strong&gt; a poslouchat to. Jenže jak říkám… Kdo ví…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé také je, že jsou třeba věci, které si člověk pustí i po letech hrozně rád a naopak některou hudbu může po čase smazat, protože si ji nepustí skoro ani jednou za rok. Např. kdysi jsem znal texty Scooteru pomalu nazpaměť, no dneska jsem rád, když si vzpomenu na názvy písniček. Co mi kdysi přišlo jako &lt;em&gt;nářez&lt;/em&gt;, dnes mi zní nějak divně a nedokážu to poslouchat ani půl hodiny (např. &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=wXgzkZY3wDo"&gt;Dune&lt;/a&gt;, i když ty &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=5KJ__06kyxs"&gt;největší vypalovačky&lt;/a&gt; mají pořád něco do sebe). A najdou se i &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=2mseKIqmuaE"&gt;absolutní evergreeny&lt;/a&gt;, jež se neoposlouchají snad nikdy.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Sběr</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/sber/" rel="alternate"></link><published>2008-01-16T08:38:00+01:00</published><updated>2008-01-16T08:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-16:/blog/sber/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Prvním krokem k organizaci světa kolem je zřízení „inboxů“, minimalizace počtu inboxů a poctivý sběr úkolů do inboxů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inbox je podle &lt;a href="http://zenhabits.net/2007/04/zen-to-done-ztd-the-ultimate-simple-productivity-system/"&gt;ZTD&lt;/a&gt;/&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done"&gt;GTD&lt;/a&gt; místo, kde se vám shromažďují příchozí záležitosti a věci k vyřízení. Je to e-mail, ale i deska stolu. Pokud nemáte pokrytou nějakou část života inboxem, úkoly v …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Prvním krokem k organizaci světa kolem je zřízení „inboxů“, minimalizace počtu inboxů a poctivý sběr úkolů do inboxů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inbox je podle &lt;a href="http://zenhabits.net/2007/04/zen-to-done-ztd-the-ultimate-simple-productivity-system/"&gt;ZTD&lt;/a&gt;/&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done"&gt;GTD&lt;/a&gt; místo, kde se vám shromažďují příchozí záležitosti a věci k vyřízení. Je to e-mail, ale i deska stolu. Pokud nemáte pokrytou nějakou část života inboxem, úkoly v ní zadané si musíte pamatovat a je velmi pravděpodobné, že se vám budou vytrácet – mozek je holt dost často nespolehlivé médium pro uchování informací. Není dobré mít inboxů mnoho, protože pak trávíte příliš mnoho času jejich režií a navíc je to… zahlcující.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="e-mail"&gt;E-mail&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#e-mail" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, ve ztrácení ponětí o úkolech můj problém zrovna netkví – zapisovat si vše a pamatovat umím už delší dobu. Navíc, opravdu drtivá většina úkolů mi přichází do přirozeného inboxu v e-mailu. Stále je ale co zlepšovat, takže… E-maily jsem všechny přesměroval do &lt;a href="http://www.gmail.com/"&gt;jednoho&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/procmail.html"&gt;včetně školního&lt;/a&gt;) a ty, jež pouze obtěžovaly, jsem odřízl nebo zrušil. Samozřejmě navenek se nic nemění, stále mi pište na &lt;a href="mailto:honza@javorek.net"&gt;honza@javorek.net&lt;/a&gt; :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mobil"&gt;Mobil&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mobil" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalším krokem bylo ujasnění si faktu, že poznámky v mobilu budou fungovat jako všudypřítomný sběrač úkolů a že je zapotřebí je vždy po návratu domů vyprázdnit. Ta poslední věc mi dělá trochu problémy, ale naštěstí většinou nemá nějaké hrozné následky, protože si, jak jsem psal, dost věcí pamatuji :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="stul"&gt;Stůl&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#stul" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jako ajťák s notebookem jsem téměř zapomněl psát a mé největší manuální autorské výkony pocházejí z podpisů na lístky z plateb kartou. I tak se ale zadaří najít na stole nějaké hmotné úkoly na zpracování – papíry a věci… V tomto případě jsem si udělal imaginární inbox po své levé ruce na stole, kam patří vše, co se má udělat. Vlastně tam byl odjakživa, ale rozdíl je v tom, že jsem jej tak vznešeně netituloval a hlavně jej nezpracovával :D . Mohl jsem si zřídit krabici bez vrchu a nalepit na něj slavnostně slovo &lt;strong&gt;inbox&lt;/strong&gt;, nicméně myslím že v současné podobě to poslouží stejně dobře a ušetřím tak kousek lesů a energie :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="do-akce"&gt;Do akce&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#do-akce" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak, a teď už stačí si to jen všechno zapisovat a vyprazdňovat. E-mail šlape skvěle, jen ten mobil ještě není zažitý a chci vidět stolní inbox po Novém roce – jestli bude stejně prázdný, jako teď
;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Šaliny, ledničky a vůbec</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/saliny-lednicky-a-vubec/" rel="alternate"></link><published>2007-11-20T12:33:00+01:00</published><updated>2007-11-20T12:33:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-20:/blog/saliny-lednicky-a-vubec/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aby bylo jasno, dnes to bude tak trochu kolem pointy a hlavně bez happy endu. Bohužel, nevezmou se a nebudou spolu žít šťastně až do natočení dalšího dílu. Pokud umíte stojku nebo jiný druh rotace těla hlavou dolů, bude to ta pravá poloha pro chápání článku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-o-mhd-v-brne"&gt;Odstavec o MHD v …&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aby bylo jasno, dnes to bude tak trochu kolem pointy a hlavně bez happy endu. Bohužel, nevezmou se a nebudou spolu žít šťastně až do natočení dalšího dílu. Pokud umíte stojku nebo jiný druh rotace těla hlavou dolů, bude to ta pravá poloha pro chápání článku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-o-mhd-v-brne"&gt;Odstavec o MHD v Brně&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-o-mhd-v-brne" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K jádru věci… Jednou dávno se mi stalo, že jsem stál na můstku u zastávky a čekal na šalinu. Přijela průměrně zaplněná a otevřela dveře. Nespěchal jsem a začal jsem si vybírat. Váhal jsem. Nějak jsem se nemohl rozhodnout, do kterých dveří nastoupím. Ve všech bylo místo, všechny se otevřely, všechny mě zvaly dovnitř. Nedokázal jsem se rozhodnout tak dlouho, &lt;strong&gt;až mi ujela&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-o-divokych-nakupech"&gt;Odstavec o divokých nákupech&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-o-divokych-nakupech" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jiný příběh. Jako obyvatel kolejí nemívám přeplněnou ledničku. Občas se ale stane, že se vybavím na delší dobu, že si koupím pochutin, &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/ziva-polivka/"&gt;otravin&lt;/a&gt; a potravin více a že je tam toho dost. Běžně jsem samozřejmě rád za každý kus jídla, který najdu… Když je ale lednička plná, stane se někdy zvláštní věc. Otevřu ji a vybírám si tak dlouho co budu jíst, až prostě zjistím, že si vybrat &lt;strong&gt;nedokážu&lt;/strong&gt;. Zavřu ji a řeknu si, že si vyberu později a udělám jídlo později, když mi to tedy teď nějak nejde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-ktery-je-tu-zbytecne-a-pouze-proto-abyste-mi-zavideli"&gt;Odstavec, který je tu zbytečně a pouze proto, abyste mi záviděli&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-ktery-je-tu-zbytecne-a-pouze-proto-abyste-mi-zavideli" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsem mladý. Zdravý. Silný a pozitivně laděný. Všichni nejsou mladí, zdraví nebo psychicky stabilní. Můžu sportovat a taky sportuji – a dělám to, co mě baví (např. &lt;a href="http://www.cesa.vutbr.cz/sporty.php?sportcode=florbal"&gt;florbal&lt;/a&gt;). Studuji školu, kterou jsem si vysnil, dělám práci, jakou jsem si vysnil, bydlím tak, jak jsem si to vysnil. Chodím na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;informatiku v Brně na VUT&lt;/a&gt;, kde jsem naprosto nadšený a spokojený (o tom třeba jindy) a kam jsem chtěl už od půlky střední školy. Univerzita mi dává spoustu možností a prostoru, i když by nemusela. Jsem student a mám díky tomu spoustu výhod, slev a protekce. Jsem &lt;a href="http://www.javorek.net/"&gt;na volné noze&lt;/a&gt;. Pracuji kdy chci, jak chci a na čem chci. Mám volnost, o které se jiným jen zdá. Mám volný čas, o němž jiní touží. Bydlím na kolejích za relativně levný peníz a můžu si užívat čeho chci, bez omezení, mám skvělé zázemí pro svou práci, školní povinnosti i volný čas. Bydlím ve &lt;a href="http://www.brno.cz/"&gt;městě&lt;/a&gt;, které se mi z těch, co jsem poznal, zatím líbí nejvíce a mám ho nejraději.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jeste-trocha-vychloubani"&gt;Ještě trocha vychloubání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jeste-trocha-vychloubani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mohu&lt;/strong&gt; třeba i cestovat, mohu to spojit se studiem (jako třeba &lt;a href="http://mladice.blog.cz/"&gt;kamarádka&lt;/a&gt;, které tiše závidím ;) ), &lt;strong&gt;mohu&lt;/strong&gt; dělat další a další zajímavé a úžasné věci. Nemám svou rodinu, nemám děti, manželku a (čtenářky pozor!) nemám ani slečnu. O nikoho se nestarám. Dávám najíst jen sobě a když budu hodně líný, umře mi kytka na skříni. Nedlužím, nemám špatné svědomí, mám spoustu přátel, kamarádů a známých, se kterýma vycházím dobře a kteří mě mají rádi a přijdu jim fajn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-spetka-rozmarnych-povzdechu"&gt;A špetka rozmarných povzdechů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#a-spetka-rozmarnych-povzdechu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mám &lt;strong&gt;takové možnosti&lt;/strong&gt;… A přitom nevím co s nimi. Stojím na místě, v agonii, zaseknutý. Neumím si vybrat. Stále hovořím a píšu o tom, jak si pohrát s životem, ale nedokážu realizovat to, co bych vlastně v srdci chtěl. Selhávám. Předstírám nadšení a optimismus, ale přitom mě deptají melancholické stavy, způsobené kompletní nekonzistencí činů. A život mi utíká. A &lt;strong&gt;šalina ujíždí&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sice-vas-to-nezajima-ale-prece-je-to-tak-dojemne"&gt;Sice vás to nezajímá, ale přece je to tak dojemné…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sice-vas-to-nezajima-ale-prece-je-to-tak-dojemne" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Celoživotním cílem je pro mne &lt;strong&gt;být šťastným&lt;/strong&gt;. Nechci peníze, auto, rodinu s dětmi a domeček pod horami ani ostrov v Karibiku, ale chci být prostě šťastný – tzn. dělat věci, které bych v tu danou chvíli rád dělal. Jestli budu chtít jezdit autem, asi budu k nějakému směřovat, ale cílem nebude &lt;em&gt;auto&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;peníze na auto&lt;/em&gt;. To jsou pouze prostředky. Cílem bude moje štěstí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na konci střední školy, kdy poprvé začala doléhat jistá samostatnost a přicházela jakási vůně života, jsem měl &lt;strong&gt;tři cíle&lt;/strong&gt;, jež se nad ostatními tyčily jako jasné pilíře veškerého mého konání. Projít maturitou, udělat přijímačky na FIT VUT a osamostatnit se. &lt;strong&gt;Povedlo se.&lt;/strong&gt; Ale co teď? Když se zamýšlím nad tím, co chci, zjišťuji, že vše mám. Jsem papírově šťastný! Jsem ale opravdu šťastný? Ne. Jsem nerozhodný, sklíčený tím, že se vůbec nevěnuji tomu, čemu bych chtěl nebo měl. Shledávám těžkým stavět nové pilíře, organizovat si život, dělat věci, &lt;strong&gt;které chci&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-citim-kdyz-zkusim-ignorovat-sve-ponozky"&gt;Co cítím, když zkusím ignorovat své ponožky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-citim-kdyz-zkusim-ignorovat-sve-ponozky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Co cítím? Že přes veškeré své možnosti nedělám pořádně nic, co by mě dělalo šťastným. Jak se mi daří nedělat věci, jež chci? Nesoustředím se na práci, školu, ani hezky trávený volný čas. Ten trávím sezením u internetu nebo v hospodě a dny jen protékají mezi prsty. A ničí mě to, protože mé hodnoty jsou doopravdy jinde. Uvědomuji si, jak plýtvám tím, co je pro jiné vzácné a tím, o co jsem třeba pracně dlouho bojoval. Nevážím si svých možností a pokud budu hladovět s plnou ledničkou ještě chvíli, zřejmě zůstanu stát a budu se koukat na horizont, jak se ode mě vzdaluje šalina, do které jsem nenastoupil. A to, co promrhám, mě bude mrzet.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-do-poctu"&gt;Odstavec do počtu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-do-poctu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Až mě tedy zase někdy, mí blízcí, uvidíte jak dělám to, co nechci, zkuste mě na to prosím upozornit ;) . Některým se to už nějakou dobu naštěstí daří. Někdy sice pozdě, ale přece. Ono totiž, jak jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-iv/"&gt;tady už psal&lt;/a&gt;, člověka nelze měnit, když sám nechce. Mějte tedy se mnou trpělivost a vydržte to do té doby, než pochopím :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A propos, kdo vám proboha řekl, že &lt;em&gt;problémy neexistují&lt;/em&gt;?! :D&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="fail"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují VI</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-vi/" rel="alternate"></link><published>2007-11-16T01:00:00+01:00</published><updated>2007-11-16T01:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-16:/blog/problemy-neexistuji-vi/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Co na závěr? Nic moc, pár dalších bezvýznamných a zdlouhavých souvětí doplněných o několik neužitečných odkazů ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zly-a-spatny"&gt;Zlý a špatný&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zly-a-spatny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsme u konce seriálu a zdálo by se, že už nemám o čem psát. No, zkusím ještě pár slov o spravedlnosti. Značně vás prosím – nebuďte naivní. &lt;strong&gt;Svět je zlý, ošklivý, nespravedlivý …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Co na závěr? Nic moc, pár dalších bezvýznamných a zdlouhavých souvětí doplněných o několik neužitečných odkazů ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zly-a-spatny"&gt;Zlý a špatný&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zly-a-spatny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsme u konce seriálu a zdálo by se, že už nemám o čem psát. No, zkusím ještě pár slov o spravedlnosti. Značně vás prosím – nebuďte naivní. &lt;strong&gt;Svět je zlý, ošklivý, nespravedlivý&lt;/strong&gt; a rozhodně nefunguje tak, jako v pohádkách. Zároveň je to &lt;strong&gt;zcela dokonalé místo k životu&lt;/strong&gt;, které funguje, kde žijeme, kde je krásně a kde můžeme být hrdi na každý den, jež na něm strávíme. Spravedlnost neexistuje, zapomeňte na ni. Myslím si, že svět je naprosto úžasný a dokonalý, ale nespravedlnost je prostě jedna z vlastností. S tím se musí počítat. V tomto směru je život jednoznačně zlý a špatný, ale když o tom člověk ví předem, nepřekvapí ho to a může toho i využít. Tak to bylo a tak to zřejmě i je. Ani zvířata nehrají na spravedlnost, řídí se přírodními instinkty, kde silnější nebo důvtipnější vyhrává. Proč by se měli lidé řídit jinými? Neřídí se. A řídit se nebudou. Pokud máte třeba nějakou nemoc, pak je to asi nespravedlivé, ale je to tak, takový je život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svět si na rovnoprávnost nehraje, &lt;strong&gt;každý to schytáme úplně jinak&lt;/strong&gt; a je jen na nás, jak se s tím vyrovnáme. Máte sice hroznou nemoc, ale přesto máte šanci. Jiní ji vůbec nedostanou. Když naběhne chlápek se semtexem na nádraží a odpálí se, zruší třeba 200 jedinečných životních příběhů a ani jeden z nich si to pravděpodobně nezaslouží, ale holt je nás 7 miliard, tak to příroda ředí a moc se s námi neštve. Nemají šanci a nemohou nic dělat. Můžou se s tím akorát smířit, ale na to nemají ani moc času, asi setinu vteřiny.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zij"&gt;Žij!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zij" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Musí to tak být? Musí. Cynické? Samozřejmě. Tak to funguje, tak to je. Myšky jsou hrozně fajn, ale kdyby je nikdo nežral, tak tu nemáme kočky a ty jsou přece taky fajn. &lt;strong&gt;Příroda.&lt;/strong&gt; Nespravedlivá, ale stejně je úžasná, protože &lt;strong&gt;funguje&lt;/strong&gt;. Pokud toto nepochopíte, budete se trápit a bojovat proti větrným mlýnům. Pak se asi koukejte na medvědy od Kolína (&lt;em&gt;Pane, pojďte si hrát!&lt;/em&gt;) a litujte toho malého, že se nechá napálit a svět je k němu krutý.
Přírodu nezměníme a pokud nám dělá problémy, smiřme se s nimi, protože trápením se s nimi jen ztrácíme čas, který můžeme &lt;strong&gt;ŽÍT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-prezit"&gt;Jak přežít&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jak-prezit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nakonec pár odkazů. Je to trochu neuspořádané a některé články jsou spíše pro lidi z ajtý, ale věřím, že se s tím holt, milé čtenářky a milí čtenáři, poperete. Je tam toho spousta o time managementu, protože hodně svých problémů a stresu dokážete vyřešit právě tím, že si poradíte se svým časem. Jak se vypořádat se světem kolem sebe, radí knihy o rozvoji osobnosti.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_things_done"&gt;GTD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://management.blog.lupa.cz/0604/nejcastejsi-omyly-v-rizeni-casu"&gt;time management&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;další &lt;a href="http://interval.cz/clanky/setrete-svym-casem/"&gt;TM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://headrush.typepad.com/creating_passionate_users/2006/04/the_myth_of_kee.html"&gt;čtete?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://raibledesigns.com/rd/entry/tips_for_productivity_and_happiness"&gt;produktivita v práci&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.mgmtpress.cz/vypis.php?hledej=&amp;amp;kde=vse&amp;amp;kateg=f&amp;amp;x=19&amp;amp;y=17"&gt;knížky o rozvoji osobnosti&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.vzdelavanionline.cz/test1.php"&gt;učíte se?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.franklincovey.cz/knihy-vice-informaci.html"&gt;FranklinCovey&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://f6design.com/journal/2007/03/15/time-management-tips-for-freelancers/"&gt;TM pro lidi na volné noze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a &lt;a href="http://www.beze-slova.cz/magazin/nemam-cas/"&gt;ještě jeden TM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Jsem hybrid!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jsem-hybrid/" rel="alternate"></link><published>2007-11-15T20:00:00+01:00</published><updated>2007-11-15T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-15:/blog/jsem-hybrid/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Myers-Briggs Type Indicator (MBTI)&lt;/strong&gt; je osobnostní test navržený pro identifikaci osobnosti. Katharine Cook Briggs a její dcera Isabel Briggs Myers vytvořily test během 2. světové války a jeho kritéria vyplývají z teorií Carla Junga v jeho práci Psychologické typy. Test je často používán v oblastech pedagogiky, při osobních pohovorech a …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Myers-Briggs Type Indicator (MBTI)&lt;/strong&gt; je osobnostní test navržený pro identifikaci osobnosti. Katharine Cook Briggs a její dcera Isabel Briggs Myers vytvořily test během 2. světové války a jeho kritéria vyplývají z teorií Carla Junga v jeho práci Psychologické typy. Test je často používán v oblastech pedagogiky, při osobních pohovorech a výběru zaměstnanců, v manželských poradnách a pro osobní vývoj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indikátor se liší od standardizovaných testů a jiných měřitelných vlastností, jako inteligence. Místo toho &lt;strong&gt;zařazuje osoby podle jejich dominantních vlastností&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tak přesně toto říká &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Myers-Briggs_Type_Indicator"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt; o testu, který jsem &lt;a href="http://gardan.skeletus.com/TOOLS/Test/"&gt;zkusil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vysledek-testu"&gt;Výsledek testu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vysledek-testu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;Zodpovězeno otázek: 56/56
Osobnostní typ: ENT(F)J
Skóre: E(+4) - N(+10) - T(F)(+0) - J(+6)
Temperament: NT(F)
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id="neco-mezi"&gt;Něco mezi&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neco-mezi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Takže jsem, jako obvykle, hybrid. Když jsem si četl charakteristiky znamení zvěrokruhu a zohlednil své datum narození, našel jsem se spíše &lt;strong&gt;mezi pannou a lvem&lt;/strong&gt;. Lépe cílené snad byly jen &lt;a href="http://www.shaman.cz/keltove/stromoskop/znameni-borovice.htm"&gt;keltský&lt;/a&gt;
nebo &lt;a href="http://www.vestirna.com/www2/horoskop/indian_show.php?show=5"&gt;indiánský&lt;/a&gt; horoskop. &lt;a href="http://www.dusecz.com/?akce=zobraz&amp;amp;clanid=2185"&gt;Egyptský&lt;/a&gt; je takový… Divný. Ale vraťme se k MBTI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MBTI mi řeklo, že jsem &lt;strong&gt;něco mezi&lt;/strong&gt; ENTJ a ENFJ. Zase odcituji Wikipedii:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="entj"&gt;ENTJ&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#entj" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Asertivní a otevření – mají touhu vést. Výborná schopnost porozumět složitým organizačním problémům a vytvářet celistvá řešení. Inteligentní a dobře informovaní, obvykle vynikají v rétorice. Oceňují znalosti a schopnosti. Často mívají malé pochopení pro neefektivnost nebo nepořádek.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ENTJ"&gt;Více…&lt;/a&gt; (en)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="enfj"&gt;ENFJ&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#enfj" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Oblíbení a citliví, výjimeční znalci lidí. Orientovaní vně, s opravdovým zájmem o to, co si ostatní myslí a jak se cítí. Obvykle jsou neradi sami. Na vše se dívají z lidského hlediska a nemají rádi neosobní analýzy. Velmi efektivní v řízení lidí a vedení skupinových diskusí. Rádi pracují pro ostatní a pravděpodobně potřeby ostatních kladou nad své vlastní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ENFJ"&gt;Více…&lt;/a&gt; (en)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-je-pravda"&gt;Co je pravda?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-je-pravda" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mmmm… Já nevím :) . Vždycky když si někde přečtu charakteristiku své osoby na základě prastarých či přeúžasných algoritmů a logaritmů, cítím &lt;strong&gt;vzrušující vibrace a těším se&lt;/strong&gt;, že se o sobě něco dovím a uvědomím si své přednosti a chyby. Ale každý ten popis se o mou vlastní osobnost spíše jen zčásti otře a zbytek nechá &lt;strong&gt;nepovšimnutý&lt;/strong&gt;. Hlavně horoskopy – zřejmě existuje souvislost mezi datem a podmínkami narození a mou povahou nebo nějakými jejími základy, ale prostředí v němž vyrostu nebo které mě ovlivňuje zbytek života, mou povahu formuje a tvaruje dále a více. Snad právě testy jako MBTI mohou odhalit něco z &lt;em&gt;výsledku&lt;/em&gt;, jenž vznikl působením všech tvárných sil. Ale jestli dokonale, to nevím. Při některých otázkách jsem odpovídal trochu rozpačitě, protože se ptaly na to, co mi imponuje. Jasně, něco mi imponuje (systém a pořádek), ale realita (jsem nesystematický a nepořádný) je jiná :D . Tak doufám, že otázky byly správně přeloženy a dobře promyšleny. Otázka, zda jsem spíše ranní ptáče nebo noční sova, mě doslova naštvala, protože jsem obojí a přizpůsobuji se svému okolí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak či tak, mohu ode dneška říkat „&lt;em&gt;Hej, já jsem ENT(F)J, tak bacha B)&lt;/em&gt;“…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují V</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-v/" rel="alternate"></link><published>2007-11-09T01:00:00+01:00</published><updated>2007-11-09T01:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-09:/blog/problemy-neexistuji-v/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Předposlední díl seriálu. Ve čtvrtém díle jste se naučili dělit potíže na ty, jež ovlivníte a ty, které máte nechat plavat. Dnešní článek tuto myšlenku doplní.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="neprepisujme-dejiny"&gt;Nepřepisujme dějiny&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neprepisujme-dejiny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkuste si na chvíli představit, že si překážky a nepříjemnosti můžete rozdělit i na ty, jež vás trápí, ale &lt;strong&gt;proběhly v minulosti …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Předposlední díl seriálu. Ve čtvrtém díle jste se naučili dělit potíže na ty, jež ovlivníte a ty, které máte nechat plavat. Dnešní článek tuto myšlenku doplní.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="neprepisujme-dejiny"&gt;Nepřepisujme dějiny&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neprepisujme-dejiny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkuste si na chvíli představit, že si překážky a nepříjemnosti můžete rozdělit i na ty, jež vás trápí, ale &lt;strong&gt;proběhly v minulosti&lt;/strong&gt;, a na ty, které vás teprve čekají. Teď zkusím nastínit něco velmi důležitého. Strasti z minulosti zařazujte vždy do kategorie bez vlivu. &lt;strong&gt;Věci, jež se staly, prostě nezměníte.&lt;/strong&gt; Můžete se rozčilovat, můžete brečet, modlit se, mučit se, ale nezměníte je. Minulost je, ač to mnoho z nás takto nevidí, ta nejméně ovlivnitelná věc, jaká na této Zemi existuje. Zapomeňte na ni, ať se v ní stalo co chtělo, protože to nemáte nejmenší šanci ovlivnit, ani kdybyste tisíckrát chtěli. Zbytečně se vyčerpáváte a &lt;strong&gt;ztrácíte čas, který můžete věnovat budoucnosti&lt;/strong&gt; a jejímu přetváření k obrazu svému. Samozřejmě se z věcí minulých zkuste &lt;strong&gt;poučit&lt;/strong&gt; a když už se něco hrozného stalo, dělat věci tak, abyste se tomu vyhnuli. Ale nemá smysl bědovat nad tím, co se vám stalo a nechat si utíkat čas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-ted"&gt;Co teď?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-ted" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jednu docela podstatnou kupku jsme smetli z mysli. Co s druhou? To bude složitější, přiznávám. Tyto problémy budete totiž muset &lt;strong&gt;vyřešit&lt;/strong&gt;. Nebudu popisovat všechny způsoby &lt;strong&gt;překonávání překážek&lt;/strong&gt;. Souvisí to s time managementem, s přístupem k životu a spoustou dalších věcí. Existuje 3000 rad, jak se problémů zbavovat a bylo by zbytečné, abych je tady popisoval – je jich plný internet, jsou jich plné knihy, pořádají se o nich semináře. Já jsem si dal za úkol v tomto seriálu trošku posunout vaše &lt;strong&gt;paradigma chápání překážek&lt;/strong&gt;. Pokud zvládnete tento posun, snad už zvládnete i zbytek :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="tipy-k-boji"&gt;Tipy k boji&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tipy-k-boji" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Snad jen pár rad ke konci… Zkuste problémy &lt;strong&gt;řešit hned&lt;/strong&gt;. Často je podchytíte v zárodku a zbavíte se jich elegantně. Pokud byste se měli kvůli problému mračit, vzpomeňte si na větší chudáky. Pokud půjdete kolem cesty a nahodí vás autobus, můžete se naštvat a nadávat na počasí a řidiče. Ale ani jedno z toho neovlivníte. &lt;strong&gt;Zkuste se usmát&lt;/strong&gt;, říct si, že se to vypere a uvědomit si, že vás ten autobus mohl i přejet. Pokud máte problém, který v tuto chvíli nezměníte a nic s ním neuděláte, prostě nemáte šanci s ním hnout do určitého data nebo hodiny (třeba dva týdny nebo dnešní odpoledne), strčte tento problém do šuplíku úplně stejně jako kategorii neovlivnitelných a nemyslete na něj. Uložíte s ním i všechny myšlenky a stres a budete klidnější. Kašlete na něj. On až přijde, přijde. Jakmile s ním budete moci hnout, vytáhnete ho a půjdete se zase &lt;strong&gt;prát se světem&lt;/strong&gt;. Do té doby by vás okrádal o sílu a energii. Zapomeňte na něj, myslím to vážně… A nakonec, jestliže máte někoho, komu můžete problém delegovat, udělejte to.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují IV</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-iv/" rel="alternate"></link><published>2007-11-02T10:00:00+01:00</published><updated>2007-11-02T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-02:/blog/problemy-neexistuji-iv/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tentokrát něco o rozdělení problémů a jejich (ne)řešení. Po spoustě keců se konečně dostaneme &lt;strong&gt;k nějaké akci&lt;/strong&gt;. Seriál však nekončí – v dalším díle dobrousím dnešní myšlenku a ještě jeden díl si nechám na &lt;strong&gt;závěr&lt;/strong&gt;.
Nyní už víte, co problémy jsou a nejsou. Máte představu o tom, jak k nim …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tentokrát něco o rozdělení problémů a jejich (ne)řešení. Po spoustě keců se konečně dostaneme &lt;strong&gt;k nějaké akci&lt;/strong&gt;. Seriál však nekončí – v dalším díle dobrousím dnešní myšlenku a ještě jeden díl si nechám na &lt;strong&gt;závěr&lt;/strong&gt;.
Nyní už víte, co problémy jsou a nejsou. Máte představu o tom, jak k nim přistupovat. Že nic není černé, nebo bílé a že se nemáte bát. Vlastně jsem vás v minulém příspěvku nabádal k tomu, abyste se do problémů dobrovolně dostávali. Jenže &lt;strong&gt;jak z nich ven&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="delime"&gt;Dělíme&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#delime" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkusím použít návyky z různých věd a zavedu nějakou &lt;strong&gt;kategorizaci&lt;/strong&gt;. Jistě si sami rozdělíte problémy na velké a malé, na nepříjemné a ty zcela nejnepříjemnější… Já vám rozdělím problémy na &lt;strong&gt;ovlivnitelné a neovlivnitelné&lt;/strong&gt;. Představte si, co vše můžete ovlivnit. Máte v rukou, jaké bude počasí, jakou má povahu vaše máma nebo kudy jede nákladní auto, které vás právě obdařilo sprškou z kaluže na silnici? Ne. Ale na druhou stranu je spousta věcí, které ovlivníte. Někdy přímo, někdy nepřímo, ale ovlivníte. Například &lt;strong&gt;většinou&lt;/strong&gt; je na vás, jestli máte hlad, jestli máte kde bydlet, zda máte práci (Připusťte si to! Opravdu jste dělali maximum? Nejde to víc?) apod. O tom, jak poznat věci, jež jsou ve vaší moci a které ne, by se daly napsat celé knihy. Věřím ale, že to zvládnete i tak. Rozdělte si problémy na ty, které jsou mimo váš dosah a na ty, které můžete &lt;em&gt;ošéfovat sami&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="homo-sapiens-sapiens"&gt;Homo Sapiens Sapiens&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#homo-sapiens-sapiens" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Máte rozděleno? Nevíte si s něčím rady? Co třeba s lidmi? Jistě, &lt;strong&gt;lidé&lt;/strong&gt;, to není lehké. Můžete je ovlivnit? Zde je potřeba širší rozbor. Lidi jako takové ovlivnit nemůžete a &lt;strong&gt;nesmíte&lt;/strong&gt;. Děti jsou po narození zcela v moci dospělých, ale postupem času se z vlivu dostávají (v pubertě skokem). Ovlivňovat druhé nemůžete a nesmíte (jinak by vás měli zavřít, protože to děláte násilím). Lidé jsou &lt;strong&gt;nezměnitelní&lt;/strong&gt; a počítejte s tím, že je to asi něco jako počasí, jen se často trochu lépe předvídá. Toho využijte, ale nesnažte se posouvat mraky a tahat sluníčku za paprsky. Jediné, co můžete dělat navíc, je s lidmi mluvit nebo jim něco naznačovat a dát jim podnět k tomu, aby se změnili. To je moc důležité – &lt;strong&gt;lidé se mohou změnit jen sami&lt;/strong&gt;, takže pokud je přesvědčíte, že je to dobrý nápad, můžete je nepřímo měnit. Je to ale docela tenký led a většinou to není tak lehké, jak by se zdálo. Moc se na to nespoléhejte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="akce"&gt;Akce!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#akce" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud si nevíte rady s některým zařazením problémů, zkuste použít proaktivitu a sebevědomí. Opravdu je hrozně moc věcí, které &lt;strong&gt;rozhodně můžete ovlivnit&lt;/strong&gt;. Pokud to většina lidí kolem vás nedělá a vy jste to také nikdy nezkusili, pak to neznamená, že to nejde a že není čas to změnit. Buďte aktivní a nestaňte se jen lidmi, kteří pouze reagují na okolí a čekají, co přijde. Velmi tak snížíte vliv problémů a vůbec jejich příchod, budete připraveni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nyní se tedy už pusťme do řešení. Keců bylo dost, hurá do akce. Máte tedy doufám své dvě kupky problémů. Ty ovlivnitelné a ty, co jdou mimo vás. Teď vás naučím kouzlo, jak se zbavit spousty stresu. Ty neovlivnitelné problémy jednoduše &lt;strong&gt;neřešte&lt;/strong&gt;. Dělám si srandu?
&lt;em&gt;NE&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zapomeňte na ně, berte je jako nutné zlo, nepozastavujte se nad nimi a neztrácejte s nimi čas. Nediskutujte nad nimi, nepřemýšlejte, &lt;em&gt;co kdyby&lt;/em&gt;. Jednoduše, &lt;strong&gt;adaptujte se&lt;/strong&gt;. Přizpůsobte se. Nedovolte si stresovat se těmito věcmi a vůbec se jimi zbytečně zabývat – vždyť je přeci vůbec neovlivníte a není nejmenší důvod, proč by vám měly krást čas na ty problémy, které můžete řešit. Prší a štve vás to? Proč proboha? Posunete s mrakem? Můžete něco dělat? Ne? Tak proč si něčím takovým kazit náladu! Nepřijde vám trochu hloupé si kazit den kvůli každému problému, který nás v životě čeká? Vzpomeňte si, že život je &lt;strong&gt;složen z problémů&lt;/strong&gt;. Neznamenalo by pak, že bychom stále žili jen ve stresu a téměř nikdy se nezasmáli? A že jsem právě popsal váš dosavadní život? Zkuste být optimističtější a život si více užívat. &lt;strong&gt;Věci, které nemáte v rukou, neřešte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosím!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují III (strach)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-iii-strach/" rel="alternate"></link><published>2007-10-19T23:14:00+02:00</published><updated>2007-10-19T23:14:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-10-19:/blog/problemy-neexistuji-iii-strach/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Další myšlenka, kterou bych chtěl v seriálu zmínit, se týká strachu. Nebudu se o tom zmiňovat příliš dlouze, protože návod je zde zcela jasný a sice není lehké jej aplikovat, ale na druhou stranu jej není těžké pochopit. Máš panickou hrůzu z problémů? Z toho, že se něco stane? Nechceš …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Další myšlenka, kterou bych chtěl v seriálu zmínit, se týká strachu. Nebudu se o tom zmiňovat příliš dlouze, protože návod je zde zcela jasný a sice není lehké jej aplikovat, ale na druhou stranu jej není těžké pochopit. Máš panickou hrůzu z problémů? Z toho, že se něco stane? Nechceš se do něčeho pouštět, protože by se to mohlo pokazit? Chodit s kamarádem, protože by se to nemuselo povést a ztratil(a) bys přátelství? Zainvestovat do trochu nejistého podniku, když nevíš přesně, jestli se ti peníze a energie vrátí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pryc-se-strachem"&gt;Pryč se strachem&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pryc-se-strachem" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Risk je zisk. Můžeš si pěkně nabít přední i jakoukoliv jinou část hlavy, můžeš přijít o hodně, ale taky nemusíš. Je to trochu jako hazardní hry, že? Nemáš je rád(a), protože nic není jisté a můžeš o vše přijít? Máš pravdu, můžeš přijít o dost. Ale když vyhraješ, asi se budeš tvářit trochu jinak. A co ti teď sdělím? Tvůj život je mnohem lepší hazard, než bys sis dovedl(a) představit. Ty si totiž vsadíš na svůj oblíbený hokejový klub a potom se převlečeš do chráničů a jdeš hrát. Je to týmová hra, takže výsledek nezávisí jen na tobě. Ale když ty budeš mít dobrý tah na branku, půjdeš do toho bojovně a nebudeš se bát nepřítele, je opravdu docela pravděpodobné, že výsledek stočíš na svou stranu. A to je život. Jestli mi rozumíš – je to přesně o tom, že jdeš do něčeho nejistého, ale většinou to můžeš velmi podstatně ovlivnit a posunout právě tím směrem, aby to vyšlo. Jen musíš být aktivní, ne jen suše čekat, co se stane. Jistě, je to týmová hra a neovlivníš, když spoluhráč bude mít špatnou kondici nebo průjem, ale to už se prostě stává. Nejdůležitější věc, kterou bys sis měl(a) rozhodně zapamatovat a na kterou bys vždy měl(a) myslet, je, že kdo nebojuje, nemůže zvítězit. Přemýšlej nad tím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kdo-neprohrava-nevyhraje"&gt;Kdo neprohrává, nevyhraje&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kdo-neprohrava-nevyhraje" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kdo nic nedělá, nic nezkazí. Ale nic nedokáže. Kdo nebude bojovat a bude ze strachu sedět na hýždích, opravdu o nic nepřijde, ale také v životě nic nezíská, ani ty věci, kde by stačilo třeba jen hrozně málo… Budeš-li bojovat, můžeš prohrát. Ale můžeš i vyhrát, což se ti v jiném případě stát nemůže. Neboj se proher a přijdou tvoje výhry ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují II</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-ii/" rel="alternate"></link><published>2007-09-23T10:20:00+02:00</published><updated>2007-09-23T10:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-09-23:/blog/problemy-neexistuji-ii/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Problém je součástí našeho světa. Je třeba tu myšlenku vstřebat. Teď ti totiž nastíním ještě bláznivější věci. Já ti zcela bez váhání například sdělím, že „problém“ je jen trapným výmyslem člověka a jako takový &lt;strong&gt;vůbec neexistuje&lt;/strong&gt;. I když bude tento příspěvek opět trochu okecávací a nebude nabádat k žádné akci …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Problém je součástí našeho světa. Je třeba tu myšlenku vstřebat. Teď ti totiž nastíním ještě bláznivější věci. Já ti zcela bez váhání například sdělím, že „problém“ je jen trapným výmyslem člověka a jako takový &lt;strong&gt;vůbec neexistuje&lt;/strong&gt;. I když bude tento příspěvek opět trochu okecávací a nebude nabádat k žádné akci, ve skutečnosti se zabývá jádrem věci, na němž budu chtít dále stavět.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="fakt-neexistuji"&gt;Fakt neexistují&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fakt-neexistuji" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Problémy nejsou a ani být nemohou, protože tím označujeme něco, z čeho se život skládá, čím je plněn a na čem zcela jednoznačně stojí. Život jsou problémy a problémy jsou život. Tak to prostě je. Není třeba něco jako problém vůbec označovat, zabývat se tím. Jenže člověk má stále snahu hledat nějaké chyby ve svém okolí a hypochondricky ze sebe dělat hrozného chudáka, aby ho ostatní litovali. Je to odporné a trapné. Máš problémy? A kdo je nemá? Koho nic netrápí? Všiml sis, že problémy mají i rostliny nebo zvířata? Nejsi sám a není to nic jedinečného! Přestaň se jimi chlubit a sklesle chodit po Zemi s větou „&lt;em&gt;Víš, já mám teď hrozné problémy…&lt;/em&gt;“. Tvé strasti to nevyřeší a jen s tím otravuješ jiné lidi, kteří mají svých problémů dost. Jistě, můžeš si popovídat s přítelem o životě a o tom, co tě trápí, jen to prosím alibisticky nenazývej problémy, neukazuj na to prstem a neběduj „&lt;em&gt;Proč zrovna já!&lt;/em&gt;“.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="relativita"&gt;Relativita&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#relativita" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkus se zamyslet a uvědomit si, že &lt;strong&gt;tvůj problém je směšný&lt;/strong&gt;. Jsi-li dítě a rozšlápneš-li si autíčko, dospělým to přijde vtipné oproti tomu, že oni řeší požár ve stodole. Manažerovi na burze opět přijde vtipný a trapný ten požár, když před minutou kvůli čínskému petroleji přišel v akciích o miliardy. A samozřejmě člověku, kterému právě ujel nohu vlak, přijde vtipný zase nějaký boj o miliardy. Stále ale lepší, než kdyby zemřel. Viděli jste horrory a co tam dělají s lidmi? Věz, že ani zemřít nemusí být někdy tak hrozná varianta a ti chudáci na mučidlech jiným opravdu v tomto záviděli. Srovnej někdy své „&lt;em&gt;problémy&lt;/em&gt;“, nebo spíš, abych naznačil kam mířím, &lt;strong&gt;zatáčky na cestě svého života&lt;/strong&gt; se zatáčkami druhých a pak si zkus bědovat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="syndrom-dobra-a-zla"&gt;Syndrom dobra a zla&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#syndrom-dobra-a-zla" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Navíc, když se ti něco stane, není to jednoznačně špatné. Nikdy. Jistě, zmeškáš autobus a pak čekáš třeba pět hodin na další. Nemáš co dělat, tak se projdeš po městě a poznáš nové ulice a nové městské části. Až tady budeš příště, budeš strašně rád, že se ti to stalo, protože v časové tísni najdeš místo, o kterém jsi dříve vůbec nevěděl(a), ale při procházce jsi jej objevil(a) a nyní jej opravdu hodně potřebuješ. Byl to jeden z příkladů. Ohlédni se a zkus popřemýšlet o tom, co ti který problém kdy dal. Zkušenosti? Nové poznatky? Nové přátele, známosti? Zážitky, adrenalin a dobrodružství? Nějaký problém ti pohnul s celým životem a ty jsi se úplně změnil(a)? Všimni si, že problémy jsou opravdu jen abstraktní představa lidí – ve skutečnosti se jedná o zcela běžné a nedílné součásti života, zatáčky, díky nimž musíš na své cestě brzdit a měnit se. Někdy se sice odřeš o vozovku nebo docela škaredě spadneš a rozbiješ si hlavu, ale zpětně stejně zjistíš, že to mělo smysl, protože k tobě posléze přistoupila pěkná slečna, aby tě ošetřila a dneska s ní chodíš na romantické večeře do Italských pizzerií (čtenářky si domyslí trochu odlišný příběh ;) ).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují I</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-i/" rel="alternate"></link><published>2007-09-05T16:57:00+02:00</published><updated>2007-09-05T16:57:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-09-05:/blog/problemy-neexistuji-i/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kamarád Miloš mi řekl, ať napíšu článek o překážkách v životě, protože jsem nebyl spokojený s &lt;a href="http://dreamlife.cz/svet-uspesnych/article.php?id=341"&gt;tímto nepřiměřeně pozitivním článkem&lt;/a&gt;. Protože mám nějakou představu, kterou bych mohl i pomocí psaného slova sdělit, rozhodl jsem se takovou výzvu přijmout.
Řekl jsem si, že nakousnu vše, co mne v souvislosti s problémy …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kamarád Miloš mi řekl, ať napíšu článek o překážkách v životě, protože jsem nebyl spokojený s &lt;a href="http://dreamlife.cz/svet-uspesnych/article.php?id=341"&gt;tímto nepřiměřeně pozitivním článkem&lt;/a&gt;. Protože mám nějakou představu, kterou bych mohl i pomocí psaného slova sdělit, rozhodl jsem se takovou výzvu přijmout.
Řekl jsem si, že nakousnu vše, co mne v souvislosti s problémy a životem napadne. Vznikl &lt;strong&gt;docela dlouhý text&lt;/strong&gt;, který jsem se rozhodl publikovat na části i zde na Lístcích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek &lt;strong&gt;nebude pozitivní, ani příliš motivující&lt;/strong&gt; a vůbec netuším, jak se po něm budeš cítit, ale na druhou stranu se ti pokusí nastínit &lt;em&gt;problematiku problémů&lt;/em&gt;. Překážek. Strastí. Článek se s tebou nebude vůbec párat a předhodí ti nehezkou realitu na rovinu a &lt;strong&gt;z pohledu, jak ji chápu já&lt;/strong&gt;. Pokud chceš něco růžového a věříš tomu, že svět je spravedlivý, čteš špatný text.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prekazky-a-problemy"&gt;Překážky a problémy?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prekazky-a-problemy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ptal jsi se někdy sám/sama sebe, co jsou to problémy? Ne? Špatně. Udělej to a zjistíš spoustu zajímavých věcí. Otevřeš si tak okno, kterým můžeš nahlédnout na principy, ovlivňující tvůj přístup k životu.
Asi bych měl pokračovat definicí problému, ale co když ti sdělím, že problém je něco, co si nezaslouží nejen definici, popis, ale ani své vlastní jméno? Věz, že největší problém v našem životě je, jak se na problém díváme. Slovo problém nemělo nikdy vzniknout.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vsude-kolem-nas"&gt;Všude kolem nás&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vsude-kolem-nas" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Představ si život, v němž by problémy nebyly. Růžové, že? Nádhera. Ale zamysli se lépe a více a uvědom si, co všechno nazýváš problémem. Existuje problém zvednout se ze židle. Rozhodnout se, kterou zmrzlinu chceš. Kterým směrem jít. Jsou to ty nejmenší problémy, ale existují a ty je řešíš. Ještě chvíli přemýšlej. Může svět existovat bez problémů? Existují problémy bez světa?
Uvědomme si, že překážky jsou součástí existence. Světa. Je to skutečnost, kterou nemůžeme nijak oddělit od života. Je tak neoddělitelná, že bychom ji měli brát jako naprostou samozřejmost a neplýtvat na ni slovy. Nemluvme o tom, že mít svět bez problémů (kdyby to nějak přeci šlo), by bylo naprosto nezáživné, nudné, nemožné. Bavilo by tě mít každý den prázdniny nebo každou minutu sex? Některé věci jsou krásné jen tehdy, jsou-li vzácné. Pokud jsou pro nás krásné ony chvilky relativní bezstarostnosti, jež občas užíváme, tak si je vychutnejme, ale nechtějme je pořád. Těšme se
na ně.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry></feed>