<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/fi-mu.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2023 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta/" rel="alternate"></link><published>2012-01-23T07:00:00+01:00</published><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-23:/blog/manifest-zklamaneho-studenta/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí, &lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí, &lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;, nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili, že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="historie-meho-trapeni"&gt;Historie mého trápení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#historie-meho-trapeni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu 2010 &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;. Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi rychle šíří a &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;. Stávám se rebelem a definitivně &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/"&gt;odcházím&lt;/a&gt;. Jako odkaz příštím generacím píšu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011 opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/alma-mater/"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti, jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-dokoncim-vysokou-skolu"&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-dokoncim-vysokou-skolu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší. &lt;a href="https://twitter.com/honzajavorek/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;, dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil, nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt; hlavní hrdina říkal, že ta &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt; a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-bych-ve-svem-zivote-udelal-jinak"&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-bych-ve-svem-zivote-udelal-jinak" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr, konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-bylo-magisterske-studium-chybou"&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-bylo-magisterske-studium-chybou" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu příbuzných oborech, nejspíše &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání, &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;, vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt; Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života, tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku 2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval, &lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého (byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji &lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat mi přijde zajímavých a rád bych si o nich &lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ceho-nelituji"&gt;Čeho nelituji&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ceho-nelituji" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské studium. Jak jsem už tady na blogu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;. Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc. Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví, jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-si-mysli-jini"&gt;Co si myslí jiní&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-si-mysli-jini" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte, nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto svého handicapu, např. &lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt; nebo sledováním &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; – &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt; Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu, celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; – Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Druhý díl. &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt; A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích. Můj je totiž spíš &lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;. Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Alma mater</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/alma-mater/" rel="alternate"></link><published>2011-12-25T10:00:00+01:00</published><updated>2011-12-25T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-12-25:/blog/alma-mater/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Někdy se zamýšlím nad tím, komu bych fandil na &lt;a href="http://hokejovysouboj.cz/"&gt;vysokoškolském hokeji&lt;/a&gt;. Jestli VUT nebo MU. Která z univerzit mi více přirostla k srdci? Která je pro mě větším …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Někdy se zamýšlím nad tím, komu bych fandil na &lt;a href="http://hokejovysouboj.cz/"&gt;vysokoškolském hokeji&lt;/a&gt;. Jestli VUT nebo MU. Která z univerzit mi více přirostla k srdci? Která je pro mě větším domovem?&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/158.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="srovnani"&gt;Srovnání?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#srovnani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zřejmě nikdy nenapíšu velké srovnání mezi &lt;a href="https://www.fit.vutbr.cz"&gt;FIT&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;. Proč? Nabízí se napsat, že proto, že &lt;strong&gt;FI mě ničím neštve&lt;/strong&gt; a nevyburcuje ve mě tím pádem asi nikdy dostatek potřebných emocí. Jenže to je jen jedna strana mince – úplnou pravdou je, že FI mě ani &lt;strong&gt;nedokáže natolik nadchnout&lt;/strong&gt;, abych měl potřebu ji za něco vyloženě pochválit. Možná jsem už jen dlouhými studii otupělý a spíš čekám, až dostanu diplom a ze škol konečně vypadnu, možná tak nemám dost motivace k radikálním názorům. Ale možná je to prostě tak a FI je pro mě neslaná, nemastná.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/157.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;FI MU není nijak špatná. Někdy překvapí, jak se ke mě hezky chovají a jak mají kde co dobře zařízené, jindy si pod vousy zamumlám, že to a tamto bylo na FITu řešené lépe. &lt;strong&gt;Rozdíl mezi FI a FITem&lt;/strong&gt; je hlavně v následujícím:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;na FI z vás nesdírají kůži, místo projektů čekejte spíše cvičení s povinnou docházkou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chovají se k vám jako k člověku a ne jako k nesvéprávné ovci&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učí spoustu teoretického balastu (a když píšu spoustu, myslím opravdu přehršel)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle masových předmětů je tam přímo pyramidální množství malých kurzů o deseti, dvaceti lidech, kde jsou vyučovány různé zajímavé obskurnosti (určitě si vyberete tu svou)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;můžete si zapsat předmět z jiné fakulty (jaderné elektrárny, kultura Skandinávie, finština pro nefinštináře, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nemusíte umět programovat, abyste školu úspěšně zakončili&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;menzy jsou tragická bída&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Plus několik drobností, které bych spíše přiřadil rozdílu mezi &lt;em&gt;univerzitou&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;polytechnikou&lt;/em&gt;. Kdo chce, má dostatečný prostor ke své realizaci a může dělat klidně tolik projektů, kolik dělal na FITu, jenže kdo to dělá? Poprvé za své VŠ studium jsem zažil klidný listopad nebo prosinec. Byl tak klidný, že jsem si v něm raději už napsal jednu zkoušku, abych nezlenivěl. Ano, &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;chtěl jsem na FI větší flexibilitu a volnost&lt;/a&gt;, abych z toho stresu na FITu neskončil ve třiceti s únavovým syndromem, ale popravdě, mám z toho válení šunek (čti &lt;em&gt;chození do práce bez akademických povinností&lt;/em&gt;) skoro pocit viny. Jasně, úkol splněn – jsem klidnější, vyrovnanější, spokojenější a studuji dál kvalitní vysokou školu. Takže jen pro pořádek, změna školy mi stále dává 100% smysl a &lt;strong&gt;rozhodně toho nelituji&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="v-exilu"&gt;V exilu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#v-exilu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jen spíš někdy té FI šeptám, „Holka, ty máš na víc.“ Ta fakulta má obrovský potenciál, ale chybí tam takové to… jak to… prestiž? ;-) Ne, spíš možná &lt;strong&gt;důslednost&lt;/strong&gt;. Prostě o něco málo větší drill. Na FITu ten drill zase přebývá. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejlepší by asi bylo &lt;strong&gt;reformovat FIT&lt;/strong&gt;. Ubrat z toho jejich tempa a z té šikany, posadit to na rozumnou laťku, ale neztrácet směr a základní zásady. Vím, není to možné, ale představa je to pěkná.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/156.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Připadám si jako v exilu. Myslím nakonec, že &lt;strong&gt;srdce&lt;/strong&gt; mi zůstalo na Božetěchove, ale chodím na Botanickou, jelikož je to tam o dost snesitelnější. Vnitřně &lt;strong&gt;jsem prostě &lt;em&gt;fiťák&lt;/em&gt;, přístupem, vším, FIT mě vychoval&lt;/strong&gt;. Jenže špatný režim je špatný režim a já nejsem z těch, kteří by svůj život obětovali obracení světa k lepšímu. Vím, je to snazší, odejít a dívat se na to zvenčí, než bojovat zevnitř a snažit se o změny. Jenže škola není rodný stát a já nejsem zapálený akademický revolucionář. Já jsem pragmatik a požitkář ;-) . Nakonec, mít &lt;em&gt;z obou něco&lt;/em&gt; vůbec nemusí být k zahození, protože se pak člověk umí na věci podívat z více perspektiv (viz Peter Chan na konci &lt;a href="http://www.super.cz/7395-thajske-pc-air-obsluhuji-transsexualni-chlapci.html"&gt;tohoto článku&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fi mu"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Malý tahák k přechodu z FIT na FI</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/" rel="alternate"></link><published>2011-01-03T20:47:00+01:00</published><updated>2011-01-03T20:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-03:/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem přes Vánoce napsal na studijní oddělení obou fakult a čekal, co mi odepíšou. Na webu FI bylo, že jediný pracovní den SO bude 29. 12. a bylo milé, že mi e-mail přišel přesně 29. 12. ráno. A odpověděli mi hezky na vše, i když jsem se ptal asi …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem přes Vánoce napsal na studijní oddělení obou fakult a čekal, co mi odepíšou. Na webu FI bylo, že jediný pracovní den SO bude 29. 12. a bylo milé, že mi e-mail přišel přesně 29. 12. ráno. A odpověděli mi hezky na vše, i když jsem se ptal asi na 6 věcí najednou. Z FITu mi odpověděli dnes, což je taky fajn, dneska je první pracovní den po prázdninách. A propos, kdo na fakultním webu FIT najde stránku o SO, zaslouží plyšového bludišťáka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož neodcházím ze své alma mater sám, uvádím seznam informací, které jsem v odpovědích na své otázky obdržel. Nebudu to raději nějak výrazně citovat, nebo mi zase &lt;em&gt;někdo-z-vedení-školy&lt;/em&gt; řekne, že (uváděním obecných faktů) vynáším na veřejnost soukromou korespondenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby bylo jasno, studoval jsem na FIT 3 roky bakalářského studia a poté 1,5 roku magisterského, informační systémy. To jsem si předem prodloužil o rok, takže mě jakoby čeká ještě minimálně 1,5 roku dalšího studia na FIT. Rozhodl jsem se však nyní s tímto studiem skončit a přejít na letní semestr na FI, tam si naházet předměty do 1,5 roku studia a odstudovat tak vše ještě v čase, který mám na studium zdarma :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="fit"&gt;FIT&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pokud chci ukončit studium na FIT, musím si podat písemnou žádost a bude mi ukončeno ke dni podání žádosti. Jestliže chci nejprve udělat zkoušky za zimní semestr, žádost bych měl podat až potom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Škola mě údajně nevyhodí, pokud ani podruhé neudělám povinně volitelný (nebo úplně nepovinný) předmět. Vyhazovat by mě měla jen na povinných předmětech, které se vám nepodaří zopakovat (to se tedy v tomto semestru týká jen TINu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby se mi nepovedlo některou zkoušku udělat a hrozilo by mi ukončení pro nesplnění požadavků studijního programu, dostanu &lt;em&gt;Rozhodnutí o ukončení&lt;/em&gt;. Taková věc přijde poštou, v tomto případě asi až někdy v únoru. Jakmile jej převezmu, běží měsíční lhůta, kdy se proti němu mohu odvolat (podat žádost o přezkoumání). Tím lze prodloužit dobu, kdy jsem studentem, nejméně někdy do března. To se hodí vědět kvůli eventuální platbě dalšího studia (platil bych cca o 2 měsíce dřív, než kdybych studium sám ukončil na konci ledna).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby vás, stejně jako mě, napadlo školu jen přerušit, pak to samozřejmě jde, ale jen na polovinu standardní doby studia. Tedy na rok v tomto případě. Studium nelze přerušit v době, kdy vás chce škola normálně vyhodit kvůli neudělaným předmětům, takže to můžete udělat jen pokud zkoušky za zimní semestr dokončíte úspěšně. Po dobu přerušení ztrácíte status studenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="fi"&gt;FI&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jestliže podáváte přihlášku na FI, &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/admission/master/index.xhtml.cs"&gt;můžete to udělat hned&lt;/a&gt; a nastupovat byste měli normálně už do letního semestru. Přihlášku podávejte do 15. 1. 2011. Samotné podání je záležitost pár minut. Pokud máte už vybraný obor, stačí vyplnit elektronicky přes IS pár formulářů a požadované čtyři stovky můžete dokonce v mžiku zaplatit po internetu kartou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podmínkou k přijetí ke studiu je bakalářský titul. Ten doložím tak, že při zápisu do prvního semestru přinesu notářsky ověřenou kopii diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jak rychle budu studovat (…rok? …1,5 roku? …dva roky? …osm let?) nemusím nikde explicitně deklarovat, je to zcela a jen na mě, jak se mi to v průběhu studia podaří naklikat do ISu a odstudovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud se mi nepovede nahustit studium do 1,5 roku, čeká mě minimálně jeden semestr, který budu muset zaplatit. Semestr studia na FI stojí (v tuto chvíli, tedy pro akademický rok 2010/2011) přesně 24.000,– Kč. K tomu dodám, že to je prý jedna z největších pálek za semestr v ČR. Tuším, že na FITu se za semestr platí kolem 9.000,– Kč a pak se to stupňuje. Tyto dvě věty ale ověřené nemám, jsou z doslechu. Neměl jsem důvod se tím zabývat, zajímal mě jen semestr na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na ubytovací stipendium nebudu už mít nárok. Ubytovací stipendium může nárokovat jen student, který je zapsán ve svém prvním magisterském studijním programu na vysoké škole v ČR.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="prijimaci-rizeni-na-fi"&gt;Přijímací řízení na FI&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prijimaci-rizeni-na-fi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(doplněno 27. 1. 2011)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem podal přihlášku, dlouho svítilo v ISu, že je vše v pořádku, akorát nejsem přijat. A dlouho se neobjevovaly žádné informace, byl jsem nervózní a nebyl jsem v tom sám. Nedávno mi konečně přišel alespoň nějaký e-mail a podle něj:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;31. 1. až 4. 2. se bude rozhodovat, jestli mě přijmou (asi na základě nějakého orákula…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. 2. až 11. 2. by mi mělo přijít vyrozumění.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14. 2. v 9:00 ráno je zápis, nezapomenout notářsky ověřenou kopii bakalářského diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No, hodně štěstí přeju! Do zkouškového i pro případný přestup :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>FIT nebo FI?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/fit-nebo-fi/" rel="alternate"></link><published>2010-12-04T23:08:00+01:00</published><updated>2010-12-04T23:08:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-04:/blog/fit-nebo-fi/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Tento konkrétní článek byl uveřejněn v rámci transparentnosti, čistě z archivních důvodů. Celý jeho příběh si můžete přečíst &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/text-o-fit-vut/"&gt;zde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mám dilema. &lt;strong&gt;Jít na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI MUNI&lt;/a&gt;, nebo zůstat na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;VUT FIT&lt;/a&gt;?&lt;/strong&gt; Toť otázka. Jdu si sem uspořádat myšlenky. Co mi nabízí jedna či druhá škola? Nebavíme se …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Tento konkrétní článek byl uveřejněn v rámci transparentnosti, čistě z archivních důvodů. Celý jeho příběh si můžete přečíst &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/text-o-fit-vut/"&gt;zde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mám dilema. &lt;strong&gt;Jít na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI MUNI&lt;/a&gt;, nebo zůstat na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;VUT FIT&lt;/a&gt;?&lt;/strong&gt; Toť otázka. Jdu si sem uspořádat myšlenky. Co mi nabízí jedna či druhá škola? Nebavíme se teď &lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;o potřebě studovat nebo o tom, jestli jsou školy 10 let za současností a o tom co učí&lt;/a&gt;. To už tak nějak dejme tomu neřeším. Chápu, že VŠ mi nemá dát plnohodnotné vzdělání nebo mě učit JavaScript. Problém je, že nevím, co mě má ještě naučit. To, co mě měla naučit, mě myslím stihla naučit už ve chvíli, kdy mi dala titul Bc. Práce na projektech, samostatné studium, stresy o zkouškovém, teorie programování, práce v týmu, spousty projektů, týmových projektů a další soft skills, to vše znám z bakaláře. &lt;strong&gt;Teď jsem na magistrovi a nic nového mi ta škola nedává.&lt;/strong&gt; Učí mě nějaké konkrétní věci, z nichž polovina mě nebaví a druhá polovina jsou totální kraviny. Světlé výjimky to nezachrání a stejně jsou to většinou volitelné předměty, na které v důsledku &lt;strong&gt;není čas, protože musím dělat na věcech do povinných kravin&lt;/strong&gt;. Viz předmět GIS o geografických informačních systémech – bavil by mě, ale měl jsem tolik starostí s povinnýma blbostma, že jsem jej musel udělat naprosto nezúčastněně a dnes mám z něj akorát kredity. Z látky vím prd (zkoušku jsem vyhaluzil, jako projekt jsem si nechal uznat bakuli). &lt;strong&gt;U školy navíc pracuju&lt;/strong&gt; a je pro mě důležité, abych v tom mohl pokračovat. To se mi teď taky moc nelíbí – FIT mě na kravinách vytěžuje tak, že už ani tu práci moc nestíhám. Jelikož to však není přivýdělek, ale můj jediný příjem, nemůžu si dovolit moc práci zanedbávat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Problém prostě je, že &lt;strong&gt;studium, jak jej absolvuji teď, mě nenaplňuje a mám pocit, že mi prostě nic nedává&lt;/strong&gt;. Dobře, tak ale i kdybych ho už dělal jen kvůli titulu, tak mi zase přijde, že na to mi zas &lt;strong&gt;příliš bere&lt;/strong&gt;. Bere mi čas a energii, komplikuje mi život a to za cenu, kterou asi platit nechci. Vyhovovalo by mít možnost dostudovat školu tak, abych měl &lt;em&gt;master degree&lt;/em&gt;, tedy Ing. nebo Mgr. (i když to Mgr. je fakt retardský, nechápu, proč nemají inženýra!!!). Zároveň, pragmaticky vzhledem k práci, aby se to dalo studovat v klidu. Chci větší možnost výběru toho, co chci studovat, aby mě to víc bavilo. Nechci se učit stále tytéž věci, co jsem měl na bakaláři, tedy programovat po večerech týmové/netýmové projekty v céčku dokolečka dokola jako idiot. Když už se budu učit nějaké pitomosti, tak chci, abych s nimi nestrávil všechny své podzimní víkendy. Můžete říct, že chci &lt;em&gt;master degree&lt;/em&gt; zadarmo a že pokud ho takto dostanu, nebude získán tvrdou a &lt;em&gt;prestižní&lt;/em&gt; cestou. OK, tak ať :) Já jsem spokojený se svým vzděláním, ten další titul chci jen proto, že se mi může v naší společnosti hodit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vut-fit-hnije"&gt;VUT FIT hnije&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vut-fit-hnije" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;je to &lt;em&gt;prestižní&lt;/em&gt; škola, každým rokem &lt;em&gt;prestižnější a prestižnější&lt;/em&gt;, ale tím taky &lt;strong&gt;neudělatelnější&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se studiem na FIT jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;nespokojený&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;motivaci&lt;/strong&gt; jsem ztratil v podstatě před rokem a od té doby je pro mě hrozně těžké něco do školy dělat… zatímco na bakaláři mě štvaly akorát HW předměty, ale jinak to bylo v podstatě fajn, tak magistr je na téhle škole úplně zabitý&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;líbí se mi, že titul je &lt;strong&gt;Ing.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na FITu jsou lidé, které uznávám, např. superinteligentní František Zbořil, Alexandr Meduna se svým IFJ &amp;amp; VYPe nebo teď zrovna Adam Herout se svým TAMem :) , na druhou stranu, tyto předměty mám zapsané už teď a nic dalšího hezkého (na co bych se těšil) mě tam moc nečeká, naopak mě čeká &lt;em&gt;Dušan&lt;/em&gt; a jiné zrůdnosti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;vedení fakulty je ignorantské a škola jde úplně do kelu&lt;/strong&gt;… pod slovem &lt;strong&gt;prestiž&lt;/strong&gt;, které se skloňuje po celé fakultě se zakazují záznamy přednášek, vyhazují hromady studentů od státnic, dějí se zvěrstva na studentech… studenti jsou póvl a kantoři se unaveně tváří, že je dělat něco pro studenty výsostně otravuje… výuka ztrácí na kvalitě, ale rok od roku je víc svazující, přísnější, restriktivnější a náročnější… příkladem &lt;a href="http://www.campula.cz/clanky/fit-vut/prestizni-skola-prestizni-vysledky"&gt;budiž letošní MAT&lt;/a&gt;, který je ale jen kapkou v moři předmětů, z nichž se stala nekompromisní a tak nějak absurdní &lt;strong&gt;jatka studentů&lt;/strong&gt; (IOS, IUS, FPR, aj. – TIN ale nepočítám, ten má tradici :D); příkladem prohnilosti fakulty je taktéž &lt;strong&gt;kauza Vašek Tunka&lt;/strong&gt;, kterého zjevně proti řádu fakulty vyhodili od státnic a jemuž nepomohlo žádné opakované dožadování nápravy – k nalezení na „tajném“ FIT fóru je celý proces odvolávání až k rektorovi i s dokumenty – bez šance na spravedlnost… v takovém kontextu abych se pak skoro styděl říct, že mám titul z FIT na VUT v Brně&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ústav jazyků na FEKTu&lt;/strong&gt;, který s ním na FITu sdílíme, se podle informací typu „jeden spolužák z FEKTu povídal“ kvůli nedostatku peněz scvrkne do absolutního nesmyslu – učitelé na poloviční úvazek, placená výuka, výuka jednou za dva týdny… a to pomíjím, že já už si nemám ani možnost žádný jazyk zapsat, i kdybych chtěl&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FIT má krásnou novou budovu a spoustu moderní techniky, ale údajně podle posledního &lt;strong&gt;setkání studentů s vedením fakulty&lt;/strong&gt; (naprostá komedie, kde dostanou studenti vždy akorát tak nakopáno do zadků) za všechny problémy může &lt;strong&gt;nedostatek financí&lt;/strong&gt; (a to jsem nenapsal, že jim tam v podstatě řekli, že &lt;strong&gt;škole studenti za ty peníze vůbec nestojí&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;LOL&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nebojím se, že neudělám TIN, s nímž teď zápasím – to je pro mě otázka cti! :D …ale upřímě se bojím, že příští semestr neudělám předmět vedený idiotem a že pak po diplomce neudělám teď už vyhlášené brutální fiťácké státnice, takže &lt;strong&gt;moje úsilí získat titul vyjde vniveč&lt;/strong&gt; (tím spíš to bolí, že mě to úsilí tak brzdí a nenaplňuje, a tím pádem nejsem ani moc přesvědčený, zda za takovou cenu ten titul chci či potřebuji)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zůstat na FITu a posnažit se ho udělat je však &lt;strong&gt;pohodlné&lt;/strong&gt; – ve smyslu že to jsou vyjeté koleje, ve kterých sice nějak trpím, ale zůstat v nich je jakoby pohodlnější, než zkoušet změnu, nemusím dělat žádná velká rozhodnutí a psát o nich články na blog, žejo… známe, víme…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="muni-fi-je-pohoda"&gt;MUNI FI je pohoda&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#muni-fi-je-pohoda" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;FI MUNI je prestižní škola, jež &lt;strong&gt;má v informatice nějaké jméno&lt;/strong&gt; (myslím, že takové jméno mají v podstatě jen MatFyz, FIT, FI a asi i ČVUT, ze zbytku lezou pseudoinformatici, to nechám bez příkladu, nebo manažeři a projekťáci, to je případ VŠE)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;podle všeho se na FI &lt;strong&gt;nic moc při studiu nedělá&lt;/strong&gt;, tedy alespoň ne v kontextu toho, jací otroci jsou ze studentů na FITu, žádné projekty apod… údajně se dají zvolit předměty pragmaticky podle toho, jakou mají průchodnost a týdenní zátěž je pak pár hodin, studentík si válí šunky (no já bych to klidně odfláknul míň, nemám problém s těžkými předměty, pokud v nich vidím smysl nebo mě baví), předměty typu zápis → zkouška&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;podle všeho se na FI &lt;strong&gt;dá víc vybírat předměty a je to studium více variabilní&lt;/strong&gt;, mě zajímá asi nejvíc obor Informační systémy, ještě je tam manažerské SSME v angličtině, ale to mě tolik neláká (možná jen kvůli té angličtině, ale prý to za to nestojí :) )&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;průchodnost u státnic bývá prý 90%+&lt;/strong&gt;, záleží dost od diplomky (pokud je na A či B, neměl by být problém)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;bez přijímaček&lt;/strong&gt;, berou na základě Bc. titulu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;většina kantorů nebo výuky je údajně taky mimo praxi a 10 let zpátky, ale to není oproti FITu ani zhoršení, ani zlepšení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;změna školy nese problémy&lt;/strong&gt;, samozřejmě spousta práce s přechodem, uznáváním předmětů, změnou univerzity, zvykání si na nové způsoby a prostředí no a koneckonců mi taky asi nevyjdou roky a myslím, že bych už asi i (minimálně?) jeden rok &lt;strong&gt;platil studium&lt;/strong&gt;, ale to nevím jak je přesně&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;být na MUNI znamená mít menzy v centru města, kde teď bydlím :D a fakultu bych měl o dost blíž&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;FI má lepší vztah k oboru, který dělám&lt;/strong&gt; – konají se na ní přednášky o webdesignu, konal se na ní brněnský BarCamp, hodně lidí, kteří dělají do webu nebo do něj dělat chtějí, mají právě tuhle školu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;posunul jsem se časem víc od geeka k někomu, kdo touží mít větší kontakt s „humanitním“ světem, na MUNI mě láká možnost zapsat si předměty z jiných fakult (hlavně &lt;strong&gt;jazyky&lt;/strong&gt;, třeba švédština, další angličtiny apod.)… celkově na mě &lt;strong&gt;FI působí živěji&lt;/strong&gt;, třeba i tím svým festivalem studentských krátkých filmů&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;štve mě, že bych skončil jako &lt;strong&gt;Mgr.&lt;/strong&gt;, na druhou stranu je to asi lepší, než skončit jako Bc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dostudovat na MUNI by byl zajímavý &lt;strong&gt;kompromis mezi mou touhou něco změnit s mým hnijícím studiem na FITu a variantou vykašlat se na VŠ úplně&lt;/strong&gt; a nechat si jen Bc., navíc by mi to mohlo dát &lt;strong&gt;nadhled, zkušenost ze dvou různých prostředí&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fakt o tom dost uvažuju. Je to můj život a cítím, že by to byl dobrý krok. Co vy na to? Názory? Brainstorming! Pohledy?! Do toho!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fi mu"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry></feed>