<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/finsko.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Hyvää päivää!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/hyvaa-paivaa/" rel="alternate"></link><published>2011-01-10T02:54:00+01:00</published><updated>2011-01-10T02:54:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-10:/blog/hyvaa-paivaa/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Narazil jsem v archivech na jednu pěknou věc, o kterou je škoda se nepodělit. Je to díl z cyklu dokumentů „ach jak jsem byl kdysi geniální a dnes už z toho umím velké kulové“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abych mohl úspěšně absolvovat předmět &lt;em&gt;kurz finštiny pro přežití&lt;/em&gt;, musel jsem na konci semestru napsat esej …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Narazil jsem v archivech na jednu pěknou věc, o kterou je škoda se nepodělit. Je to díl z cyklu dokumentů „ach jak jsem byl kdysi geniální a dnes už z toho umím velké kulové“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abych mohl úspěšně absolvovat předmět &lt;em&gt;kurz finštiny pro přežití&lt;/em&gt;, musel jsem na konci semestru napsat esej ve finštině s předem daným minimálním počtem slov. Jak to dopadlo si můžete přečíst :) . Dnes už tomu sotva rozumím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="finnish-essay"&gt;Finnish essay&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#finnish-essay" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hyvää päivää! Puhutteko te englantia? Ei? Hyvää… Nimeni on Jan Javorek, mutta monta ystävä puhuvat minua Honza. Olen Tšekkista. Olen kaksikymmentäyksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on kännykkänumeroni +358 466 592 093 (suomesta) ja +420 732 967 830 (tšekkista). Minulla on musta Nokia 3110 Classic. Nokia on suomesta! Ja minulla email on &lt;a href="mailto:honza@jav..ek.net"&gt;honza@jav..ek.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulla on hyvää perhe. Minulla on äiti Jana, isä Jaromír, sisko Iva ja veli Martin. Minun veli hänellä on vaimo Iva ja yksi poika Lukáš. Minulla on isoäiti Helena ja isoisä Jan. Helena ja Jan ovat minun äitiin äiti ja isä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minä pidän Suomi. Minä pidän Suomalaiset, sauna, Lappi, Oulanka, mämmi, Vappu, Finnish Survival Course ja Inkeri Leiber. Pidän luistella, lukea, pelata sählia tai syödä jäätelöä. Asun Oulussa puoli vuotta ja rakastan ajaa pyörällä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lähden kotiin 17. toukokuuta. Olen surullinen. Suomi on kaunis. Kiitos, minun aika Suomessa on hauskaa! Kiitos paljon.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="nerýmovaně"></category><category term="oulu"></category><category term="seriózně"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Kolo nebo MHD?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd/" rel="alternate"></link><published>2010-11-05T22:22:00+01:00</published><updated>2010-11-05T22:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-11-05:/blog/kolo-nebo-mhd/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou &lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu. Pokud vám …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou &lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu. Pokud vám nějaké roční kupóny do konce roku zbyly, můžete je použít, ale do té doby si musíte koupit měsíční nebo prostě nějaké jiné. Ten ztracený prostě propadá, ačkoliv mají v počítači, že zaplaceno máte. Připomíná mi to &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/8221-volny-pad/"&gt;jeden film&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď několik strohých faktů. &lt;strong&gt;Zaprvé&lt;/strong&gt;, o prázdninách je brněnské MHD na nic. Fakt. Nikam se nedostanete včas, na zastávkách čekáte desítky minut, přestupy nefungují… Jak ve městě nejsou studenti a i běžní lidi se rozutečou na dovolené, MHD umře. &lt;strong&gt;Zadruhé&lt;/strong&gt;, z Finska jsem byl zvyklý jezdit na kole. Hodně. Všude. Kamkoliv jsem potřeboval. &lt;strong&gt;Zatřetí&lt;/strong&gt;, Brno není Finsko. Je kopcovité a nemá skoro žádné cyklostezky. Proto jsem v Brně na kole moc nejezdil a pokud, tak spíš jen trochu, právě v létě. &lt;strong&gt;Začtvrté&lt;/strong&gt;, v mém současném bydlišti je kočárkárna, kam dávám kolo, velmi snadno přístupná. Člověk jen sleze schody, odemkne dveře, vytáhne stroj a do pár vtřerin už si to může frčet kam chce. Paráda. No a &lt;strong&gt;zapáté&lt;/strong&gt;, nouze pomáhá překonávat zábrany a především lámat výmluvy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak se stalo, &lt;strong&gt;že jsem vyměnil MHD za kolo&lt;/strong&gt;. Na DPMB jsem byl naštvaný a nové kupóny jsem si pořizovat odmítl. Jezdit na kole mě bavilo a brzy jsem si zvykl na městský provoz. Co se navíc nestalo, před volbami se v Brně objevila &lt;strong&gt;spousta nových pruhů pro cyklisty&lt;/strong&gt; a stezek, takže se pohyb po mnoha místech stal ještě jednodušším. Naučil jsem se čekat na semaforech a řešit jednoduché křižovatky (nemám řidičák). &lt;strong&gt;Výhody?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole se provětrám, užiju si počasí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sportuji skoro každý den, byť bídně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole nečekám, prostě jedu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole &lt;strong&gt;jsem v drtivé většině případů na místě rychleji, než pomocí MHD&lt;/strong&gt;. Je to tím, že nečekám, nepřestupuju, nemám zastávky a jedu trasou, jaká je nejkratší. Můj spoj je naprosto přímý a přestože po městě nejezdím obvzlášť rychle (zkuste si to někdy rozespalí po ránu :) ), vychází mi to lépe než tramvaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neslintají na mě důchodci, nemusím poslouchat kecy spolucestujících, smrdí mi pod nos jen výfuky, nikdo do mě nešťouchá, nikdo mě neprudí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mám svobodu.&lt;/strong&gt; Dostanu se velmi rychle tam kam chci a kdy chci. Když nestíhám, prostě do toho šlápnu. Když nespěchám, projedu se. Nevážu se. Užívám si.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V noci nemusím čekat na žádné rozjezdy apod., pokud jsem mimo centrum, kde bydlím. Samozřejmě mám na kole světla atd., bez toho by to nešlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;nevýhody&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole moc věcí neodstěhuju.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepřečtu si nic cestou. Neposlechnu si hudbu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musím se hýbat, i když se mi někdy nechce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Můžu se zašpinit, ale popravdě, stává se mi to velmi málokdy (mám blatníky). Doporučuju pásek na nohu, která je blíž řetězu, nebudou se vám pak kalhoty plést do kola.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Musím parkovat.&lt;/strong&gt; Musím kolo zamykat. Mohou mi jej ukrást (jezdím na starém Netvorovi, takže to se asi nestane) nebo okrást věci, které se na kole nachází.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Někdy se zpotím. Nejezdím rychle, takže běžně ne, ale některé kopce se „na pohodu“ vyjet nedají. Většinou mi však v cestě žádné takové nestojí. Je to spolu s cyklostezkama hlavní rozdíl oproti placatému Finsku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nevím, jak to bude vypadat &lt;strong&gt;v zimě&lt;/strong&gt;. Česká je ledová (tzn. kolem nuly, jsou náledí, námrazy, apod.) a jezdit se asi nebude moc dobře. Ježdění na normálním sněhu vím, že je v pohodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;U mě &lt;strong&gt;kolo zatím rozhodně vyhrává&lt;/strong&gt;. Někdy se tou šalinou svezu (už mi platí ten poslední kupón), ale v drtivé většině případů vyjedu na kole. Už jsem si na to celkem zvykl a mám to fakt rád. Člověka to i &lt;strong&gt;pěkně nastartuje do nového dne&lt;/strong&gt;, když se ráno projede na sluníčku a vítr mu fouká do vlasů :) . Myslím, že stejně jako to jde ve Finsku, Švédsku, Dánsku, Nizozemsku a kdo ví kde ještě, šlo by to i u nás. Jen by se toho lidi nesměli bát, nesměli by být takoví lenoši a města by jim mohla jít trochu víc na ruku. Ale co, mě je to vlastně fuk. Já jsem rád, že si můžu dělat co chci a že mě v cyklodopravě teď nic podstatného nebrání. Článek jsem napsal, abych se podělil o nadšení a poskytl srovnání, jaké se mi
nabízí.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="finsko"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Zimní halucinace</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/zimni-halucinace/" rel="alternate"></link><published>2010-01-25T11:45:00+01:00</published><updated>2010-01-25T11:45:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-01-25:/blog/zimni-halucinace/</id><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ruka zebe!&lt;br&gt;
Vločky z nebe!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cože?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koukněte na moulu&lt;br&gt;
sní zase o Oulu.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/o-cem-uz-nenapisu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-11T23:57:00+01:00</published><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-11:/blog/o-cem-uz-nenapisu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů, ale už je to prostě daleko. To podstatné je na &lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe. Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy. Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;. Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je &lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows, jaké jsou &lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto, jak si do střev Windows nainstalovat &lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době &lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna – &lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa. A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých &lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Triviální změna</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/trivialni-zmena/" rel="alternate"></link><published>2009-08-17T16:47:00+02:00</published><updated>2009-08-17T16:47:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-08-17:/blog/trivialni-zmena/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Řekněme, že ve finských městech je život na pohled systematičtější, lepší, hodnotnější a pěknější. Jenže v nich skoro nikdo nežije. Nedostaneme v nich pořádné čepované české pivo, není v nich v létě teplo a nežijí v nich naši kamarádi, musel bych si najít nové. Spousta naučených věcí mi nebude fungovat …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Řekněme, že ve finských městech je život na pohled systematičtější, lepší, hodnotnější a pěknější. Jenže v nich skoro nikdo nežije. Nedostaneme v nich pořádné čepované české pivo, není v nich v létě teplo a nežijí v nich naši kamarádi, musel bych si najít nové. Spousta naučených věcí mi nebude fungovat, protože se tam mluví finsky. Spousta věcí funguje jinak, třeba pošta. Na první pohled lépe, ale prostě jinak. Spousta věcí nejde vůbec udělat. Třeba stavět hrady z písku. Technicky to třeba nějak jde, ale není to holt ono (a ano, v českých městech si zase nepostavím hrady z ledu, ale požadavek byl na ty z písku). Je dost dobře možné, že existuje pár procent Čechů, kterým takový život vyhovuje natolik, že jsou ochotni podstoupit trápení se změnou a ve Finsku začít bydlet. Nebo jim to vyhovuje tak moc, že tu změnu ani nepocítí. Prostě jim to fakt sedne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostatním mohou být finská města sympatická, ale jsou srdcem tak nějak středoevropští a vyhovuje jim to. Dokážou laškovat s myšlenkou bydlet ve Finsku, ale uvědomují si kromě lákavých kladů i všechny ty zápory, které by to pro ně znamenalo. Nemají chuť, nemají koule, prostě jim nestojí za to podstupovat změnu, když vidí, že by nebyla tak hladká a snadná, jako třeba pro jiné. Jsou si vědomi toho, že v našich městech se krade a že po nich běhají sprejeři, ale dokážou se s tím smířit. Mají tu své kamarády a mohou využívat postupů naučených od narození (pošty, obchody…), všichni jim rozumí a oni mohou řešit opravdové problémy místo těch, jež by přišly, kdyby změnili prostředí. Prostě, jednoduše řečeno, ačkoliv se jim představa finského města zamlouvá, jsou více Češi než Fini a proto zůstávají v ČR. Je to logické. Někdo je středoevropan, někdo je seveřan, někdo holduje spíš zmatku středomoří. Obecně je to tak, že když se narodíme v ČR, líbí se nám tu. Najde se, jak už jsem psal, těch pár procent konvertitů, ale i těm je jasné, že těžko přesvědčí všechny ostatní lidi v ČR, že „jinde je to lepší“. Vědí, že je to lepší spíš proto, že oni jsou jiní a více jim to sedne. Ti ostatní si do jiných krajin zajedou spíš jen na dovolenou nebo maximálně na pár měsíců.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím si, že pokud zaměníme slovo Česká republika za Windows a slovo Finsko za Linux, bude to fungovat dost podobně. Jen s tím rozdílem, že konvertité nemohou či nechtějí pochopit, že někdo je prostě víc Čech než Fin (i když se mu Finsko líbí) a stěhovat se nehodlá. Změna operačního systému prostě není tak triviální, jak to oni vidí. Vidí to nábožensky, idealogicky, fanaticky. Ach jo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="názory"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Raahe</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/raahe/" rel="alternate"></link><published>2009-07-13T02:31:00+02:00</published><updated>2009-07-13T02:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-07-13:/blog/raahe/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Raahe je přístavní město, v podstatě 70 km od Oulu. OAMK v něm má vzdálenou „fakultu“ informatiky a kdybych já chtěl studovat nějaké opravdu informatické předměty, &lt;strong&gt;pravděpodobně bych skončil tam&lt;/strong&gt;. V Raahe je pěkný univerzitní &lt;strong&gt;kampus&lt;/strong&gt; s historickými domy, v nichž bydlí studenti a celý areál i město působí celkem …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Raahe je přístavní město, v podstatě 70 km od Oulu. OAMK v něm má vzdálenou „fakultu“ informatiky a kdybych já chtěl studovat nějaké opravdu informatické předměty, &lt;strong&gt;pravděpodobně bych skončil tam&lt;/strong&gt;. V Raahe je pěkný univerzitní &lt;strong&gt;kampus&lt;/strong&gt; s historickými domy, v nichž bydlí studenti a celý areál i město působí celkem rodinnou a přátelskou atmosférou. V kampusu je i poměrně velká, dřevem (!) vyhřívaná sauna. Lidi, kteří v Raahe jsou, si ale často stěžují, že jsou &lt;strong&gt;odříznutí&lt;/strong&gt; od světa, od života, od dění například v Oulu. Ono je to přeci jen malé finské město a zase až tak moc se toho v něm neděje. Navíc předpokládám, že atmosféra, jakou jsme si vybudovali na Otokylä, je tam spíše snem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V Raahe jsme měli dva kamarády, Slováky Peťu a Viktora. Znali jsme je už od Welcome day. Já jsem se s nimi stihl potom setkat prakticky dvakrát – při floorbalovém klání, které se v Raahe konalo, a při malém výletu do Raahe s Aničkou a Filipem těsně před odjezdem z Finska.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Floorball v našem podání byla vůbec dosti zábavná akce. V Raahe se konal turnaj a my že prý pokud poskládáme tým, tak nás tam dovezou autobusem z Oulu a můžeme hrát. Poskládali jsme dva, byl jsem členem toho „hlavního“. Až na místě jsem se ale dověděl, že chlapi to berou &lt;strong&gt;spíš jako srandu&lt;/strong&gt;, protože &lt;strong&gt;nikdy floorball nehráli&lt;/strong&gt;. Martin Schratz sice hraje hokej, ale ono je to přece jen něco trochu jiného… No, ale hlavně že jsme se bavili :) . Nazvali jsme se &lt;strong&gt;The Birds&lt;/strong&gt; podle &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=fruHQhNe-UM"&gt;téhle písničky&lt;/a&gt;, Jano nám dělal hlučného maskota (dělal to dobrovolně!) a Finové nás pěkně vyklepli. Myslím, že se nám snad ani gól nepodařilo dát. Oni to holt hrajou trochu víc profi a navíc se střídali a byli méně unavení.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek/FloorballRaahe"&gt;Floorball v Raahe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek/MalyVyletikDoRaahe"&gt;Výletík do Raahe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Televize</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-televize/" rel="alternate"></link><published>2009-04-24T13:36:00+02:00</published><updated>2009-04-24T13:36:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-24:/blog/finske-postrehy-televize/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Hlavní finská vysílací společnost je &lt;a href="http://yle.fi/"&gt;YLE&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Yle"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;). Je to národní televize a je údajně koncipována velmi &lt;strong&gt;podobně jako britská BBC&lt;/strong&gt;. Provozuje jak rádio, tak televizi. Televizi nesleduji a finské rádio neposlouchám, takže asi přicházím o dost ze zdejší kultury, ale pár postřehů jsem posbíral, protože jsem občas televizi zahlédl a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Hlavní finská vysílací společnost je &lt;a href="http://yle.fi/"&gt;YLE&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Yle"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;). Je to národní televize a je údajně koncipována velmi &lt;strong&gt;podobně jako britská BBC&lt;/strong&gt;. Provozuje jak rádio, tak televizi. Televizi nesleduji a finské rádio neposlouchám, takže asi přicházím o dost ze zdejší kultury, ale pár postřehů jsem posbíral, protože jsem občas televizi zahlédl a to nejen když hrál Kärpät nebo když bylo MS v lyžování v Liberci a z televizí na benzínkách uprostřed Laponska byla slyšet čeština. Hlavním a asi jediným postřehem, který stojí za zmínku je, že &lt;strong&gt;pořady v televizi jsou v původním znění s titulky&lt;/strong&gt;. Nikdy jsem tu neviděl nic s dabingem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Titulky jsou &lt;strong&gt;tak velké, aby je přečetla kdejaká babka, ale dostatečně malé na to, aby nepřekážely&lt;/strong&gt;. Přijde mi to jako skvělý nápad. Jako cizinec mohu poslouchat angličtinu, ale i jako Fin bych si pochvaloval, že ji mohu denně poslouchat a že mám možnost vidět například opravdový původní výkon herců. S Finy jsem se o tom bavil a jsou rozhodně rádi, že to tak je. Mika mi dokonce řekl, že &lt;strong&gt;možná i díky tomu umí ve Finsku dokonce i ta poslední stařenka alespoň pár anglických slov&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak nevím. Nechci snižovat kvality &lt;strong&gt;českého dabingu, který je na světové úrovni&lt;/strong&gt;, ale má to něco do sebe. Vše má své klady a zápory, některé filmy (&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Louis_de_Fun%C3%A8s"&gt;Louis de Funès&lt;/a&gt;?) nebo seriály (Simpsonovi?) si moc v původním znění představit neumím, ale přiznejme si, že to jsou spíše výjimky a že &lt;strong&gt;je to o zvyku&lt;/strong&gt;. Já osobně zásadně preferuji původní znění, protože slyším hlasy herců, mohu chytat angličtinu, nejsem odkázán jen na český, často zvláštní překlad a někdy mohu zachytit i vtipy, jež ani do češtiny přeložit moc nejde. A nejde jen o angličtinu, rád si v původním znění prohlédnu i francouzský nebo finský film. Je to &lt;strong&gt;o prožitku&lt;/strong&gt;. Pokud bych si tedy měl vybrat, z těch tří typů dabingu co znám (český, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=pXNBWyDXjMs"&gt;polský&lt;/a&gt; a žádný) sáhnu spíš po &lt;strong&gt;žádném&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Sob a los</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/sob-a-los/" rel="alternate"></link><published>2009-04-22T14:39:00+02:00</published><updated>2009-04-22T14:39:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-22:/blog/sob-a-los/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aby bylo jasno… Po Finsku (a &lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/krimi.asp?c=A090408_113128_krimi_cen"&gt;nejen po Finsku&lt;/a&gt;) se pohybují nejméně tři zvířátka, která vypadají relativně podobně a lidé si je mohou plést. Tím prvním je &lt;strong&gt;jelen (EN: &lt;em&gt;deer&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;. Všichni víme, co je jelen a jak vypadá, takže toho vynechám. V těch dalších &lt;strong&gt;jsem měl nejdřív zmatek i já …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aby bylo jasno… Po Finsku (a &lt;a href="http://zpravy.idnes.cz/krimi.asp?c=A090408_113128_krimi_cen"&gt;nejen po Finsku&lt;/a&gt;) se pohybují nejméně tři zvířátka, která vypadají relativně podobně a lidé si je mohou plést. Tím prvním je &lt;strong&gt;jelen (EN: &lt;em&gt;deer&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;. Všichni víme, co je jelen a jak vypadá, takže toho vynechám. V těch dalších &lt;strong&gt;jsem měl nejdřív zmatek i já&lt;/strong&gt;, takže…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sob-en-reindeer-v-sev-americe-jelen-karibu-en-caribou"&gt;Sob (EN: &lt;em&gt;reindeer&lt;/em&gt;; v Sev. Americe jelen karibu, EN: &lt;em&gt;caribou&lt;/em&gt;)&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sob-en-reindeer-v-sev-americe-jelen-karibu-en-caribou" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sob je postavou jako jelen, ale výškou možná i &lt;strong&gt;menší&lt;/strong&gt;. Má jiné paroží a &lt;strong&gt;je chlupatější a žije severněji&lt;/strong&gt;. Sobů je plná Skandinávie, ve Finsku jsou &lt;strong&gt;polodomestikovaní&lt;/strong&gt; a najdete je všude. Pokud vidíte nějaké zvíře z auta nebo pokud si koupíte v obchodě se suvenýry plyšáka s parohy, je to rozhodně sob. Popis z Wikipedie přidávám spíš tak formálně, ale ta stránka na Severských listech určitě stojí za přečtení.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Sob_pol%C3%A1rn%C3%AD"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.severskelisty.cz/priroda/sob.htm"&gt;Severské listy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;značka &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/timo_w2s/2484478448/"&gt;pozor na soby&lt;/a&gt; :) … jak píšu o odstavec níže, finská dopravní značka upozorňující na zvířata křižující silnici má obrázek losa, takže tato cedule je celkem vzácná&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/113.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Obrázek je &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/mprinke/1159416091/"&gt;odsud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="los-en-elk-v-sev-americe-en-moose"&gt;Los (EN: &lt;em&gt;elk&lt;/em&gt;; v Sev. Americe EN: &lt;em&gt;moose&lt;/em&gt;)&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#los-en-elk-v-sev-americe-en-moose" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los je &lt;strong&gt;ohromné zvíře&lt;/strong&gt;, mnohem větší než sob. Má &lt;strong&gt;úplně jiné paroží&lt;/strong&gt;, takové rozložité a placaté. Nejčastěji se s ním ve Finsku setkáte na &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Hirviel%C3%A4imi%C3%A4_155.svg"&gt;této dopravní značce&lt;/a&gt;. Vidět ho prakticky nelze, jen &lt;strong&gt;velmi vzácně&lt;/strong&gt;, protože žije divoce, v lesích. Filip prý zahlédl losa v NP Oulanka. Myslel jsem si, že los žije spíše ještě severněji než sob, ale jak si tak o tom čtu, tak se mi zdá, že je to naopak. Los je jak v Severní Americe, tak v Evropě původním zvířetem i v mírném podnebném pásu a jak se lze dočíst na české Wikipedii, &lt;strong&gt;dnes opět přichází do ČR od severu&lt;/strong&gt;. A jak jsem odkazoval v druhé větě článku, dokonce si je tu srážíme autama.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Los_evropsk%C3%BD"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.severskelisty.cz/priroda/los.htm"&gt;Severské listy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/114.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Obrázek je &lt;a href="http://www.hickerphoto.com/moose-stag-ontario-9461-pictures.htm"&gt;odsud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="finsko"></category></entry><entry><title>Finské jaro</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-jaro/" rel="alternate"></link><published>2009-04-19T13:58:00+02:00</published><updated>2009-04-19T13:58:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-19:/blog/finske-jaro/</id><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;„Viděla jsem jaro,“&lt;br&gt;
svěřila se vločka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Na půl oka spalo,&lt;br&gt;
a že prý ještě počká.“&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="finsko"></category><category term="rýmovaně"></category></entry><entry><title>Laponsko</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/laponsko/" rel="alternate"></link><published>2009-04-18T08:18:00+02:00</published><updated>2009-04-18T08:18:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-18:/blog/laponsko/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Co je Laponsko? Opět si pomůžu univerzální babkou vševědkou – pošlu vás na &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Laponsko"&gt;Wikipedii&lt;/a&gt; a pokud umíte anglicky, jděte raději na &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%A1pmi_(area)"&gt;anglickou&lt;/a&gt;. Je potřeba, abyste si uvědomili, že Laponsko (Sápmi) je &lt;strong&gt;území na severu Skandinávie, jež nebere ohled na území států a rozkládá se od Norska přes Švédsko a Finsko až …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Co je Laponsko? Opět si pomůžu univerzální babkou vševědkou – pošlu vás na &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Laponsko"&gt;Wikipedii&lt;/a&gt; a pokud umíte anglicky, jděte raději na &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%A1pmi_(area)"&gt;anglickou&lt;/a&gt;. Je potřeba, abyste si uvědomili, že Laponsko (Sápmi) je &lt;strong&gt;území na severu Skandinávie, jež nebere ohled na území států a rozkládá se od Norska přes Švédsko a Finsko až do Ruska&lt;/strong&gt;. Jeho hlavním městem je &lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt; a má i svou vlajku. V Laponsku žijí Laponci – &lt;strong&gt;Sámové&lt;/strong&gt;, hovořící svými &lt;strong&gt;vlastními jazyky&lt;/strong&gt;. Těch je devět, jsou příbuzné Finštině, ale možná bližší Maďarštině. Finové jim nerozumí. Sápmi má dokonce &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/S%C3%A1pmi_national_football_team"&gt;svůj fotbalový tým&lt;/a&gt;. Nejvíce Sámů žije v Norsku a původ v tomto etniku má např. i &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sami_people"&gt;Renee Zellweger&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Sámové v pestrých krojích, příroda, sobi, polární záře. To je Laponsko.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Laponsko“ se ale také nazývá region severního Finska. Je nejsevernější, největší (100 000 km^2^, pro představu – celá ČR má 80 000) a nejřídčeji osídlený. Největšími městy jsou hlavní město &lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt;, které se nachází na polárním kruhu, &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt; se sněhovým hradem a &lt;strong&gt;Tornio&lt;/strong&gt; na hranicích se Švédskem, kde se vaří zlato Laponska, pivo &lt;em&gt;Lapin Kulta&lt;/em&gt;. Jediná dvě další města jsou &lt;strong&gt;Sodankylä a Kemijärvi&lt;/strong&gt;. Takže si představte zemi větší než ČR, kde je jen pět měst a největší z nich má počet obyvatel jako Karviná ;) . No a do této země jsem se vydal s osmi dalšími lidmi na třídenní výlet. Zajet si jen tak do celkem komerčního Rovaniemi ale prý není to pravé Laponsko, tak jsme se rozhodli jet &lt;a href="http://maps.google.com/maps?f=q&amp;amp;source=s_q&amp;amp;hl=cs&amp;amp;geocode=&amp;amp;q=Inari,+Finsko&amp;amp;sll=68.903097,27.026367&amp;amp;sspn=4.1971,18.874512&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;ll=68.982046,27.026367&amp;amp;spn=1.994404,9.437256&amp;amp;t=h&amp;amp;z=7&amp;amp;iwloc=A"&gt;daleko na sever, k Inari&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-prvni-kemi"&gt;Den první, Kemi&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#den-prvni-kemi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V devíti lidech jsme pronajali auto a cestu jsme začali během úterního dopoledne. Posádka byla složena z řidiče Narcisa, jeho bratra, dvou kamarádů, Carmen, Rocío, Marty, Karoliny a mě. Jelikož kompletně galicijská posádka neměla problém domluvit se s Portugalkou Martou, byli jsme na výletě s Karolinou z Polska sami dva anglicky hovořící. Oba jsme španělsky &lt;strong&gt;vesměs rozuměli&lt;/strong&gt;, ale hlavně pro mě to bylo dost obtížné, protože mluvili velmi rychle a někdy i dialektem. Nechytal jsem se. Úchylné „ušišlané portugalštině“ Marty jsem nerozuměl už vůbec. Zprvu to tedy byla sranda, ale časem se mi to &lt;strong&gt;dost zprotivilo a docela mi ta španělština lezla krkem&lt;/strong&gt;. Na druhou stranu musím říct, že tendence s námi mluvit anglicky byly, ale protože Diegové (Narcisův bratr a jeden z kamarádů) anglicky neuměli, nešlo to. Bylo lepší, aby dva lidi rozuměli trochu, než aby jiní dva nerozuměli nic.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/95.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;První zastávka byla v &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt;. Celá posádka se vydala do sněžného hradu, kde já už jsem byl. Odpojil jsem se a &lt;strong&gt;prošel jsem si město&lt;/strong&gt;. Není nic extra, ve Finsku se mu prý říká nejškaredší město. Mě nijak extra škaredé zrovna nepřišlo, ale to asi proto, že jsem viděl už leccos :) . V Lidlu jsem nakoupil nějaké dobroty a procházel jsem se na mraze tak dlouho, než moje hispánská &lt;em&gt;crew&lt;/em&gt; dorazila zpět k autu. Pak už jsme jeli jen stále dál a dál na sever. Rovaniemi s polárním kruhem jsme projeli jakoby nic a hurá do nekonečných horizontů pravého obrovského Laponska.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/96.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Kdo mluvil španělsky a komu jsem velmi dobře rozuměl, byla &lt;strong&gt;navigace v autě&lt;/strong&gt;. Když jsme byli uprostřed noci daleko na sever za Inari, v místě, kde před námi byla nekonečná silnice daleko do tmy, za námi stejně tak a vlevo i vpravo byl hustý jehličnatý les, řekla „Zahněte doprava a jste na místě“. Nicméně nakonec jsme nějak dojeli, hodná paní z penzionku nás donavigovala telefonem a vše dopadlo dobře :) . Po tak dlouhé cestě (i se zastávkou v Kemi asi 12 hodin) jsme byli unavení, tak jsme se jen vybalili a moc už toho nepodnikali. S kluky a Karolinou jsme ale nakonec přece jen šli ještě ven. Koukali jsme na &lt;strong&gt;hvězdy&lt;/strong&gt;, užívali si &lt;strong&gt;ticho&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;blbnuli v nekonečném sněhu&lt;/strong&gt; a rozjímali nad úžasnou &lt;strong&gt;přírodou&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="den-druhy-kaamanen-jokitorma"&gt;Den druhý, Kaamanen (Jokitörmä)&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#den-druhy-kaamanen-jokitorma" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já mám tenhle obrázek prostě rád:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/97.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Asi jej nemusím moc popisovat. Naše destinace se nachází daleko za polárním kruhem. Když vidíte podle dopravních cedulí, že jste 300–400 km daleko od míst jako Nordkapp nebo Murmansk, je to zvláštní pocit. Kaamanen je &lt;strong&gt;severněji než celý Island, část Grónska, severněji než prakticky celá Kanada a Aljaška&lt;/strong&gt;. A když se tak na tu Skandinávii dívám, říkám si… nebýt toho &lt;strong&gt;Golfského proudu&lt;/strong&gt;, nevím nevím…&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/98.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/99.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/101.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Kolem poledne jsme se se zapůjčeným náčiním vydali &lt;strong&gt;lovit ryby na řeku&lt;/strong&gt;. Vyvrtali jsme do zamrzlé řeky několik děr, ale nebylo to pořád ono, tak jsme šli dál a dál, až jsme se dostali na obrovské zamrzlé jezero – &lt;strong&gt;Vastusjärvi&lt;/strong&gt;. Tam se Carmen v jedné z děr podařilo jednu rybku chytit :) . Užívali jsme si pěkného počasí, fotili, dýchali čerstvý zmrzlý vzduch. S Alexem a Narcisem jsem se vydal napříč jezerem k jednomu z blízkých kopečků.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/100.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Brzy jsme se vzdálili tak, že jsme nebyli na dohled. Na kopečku byl hodně &lt;strong&gt;hluboký sníh&lt;/strong&gt;, tak jsme si v něm zablbnuli a pak se vrátili zpět na jezero. Ještě chvíli jsme tam dělali kraviny a potom už jsme se opravdu začali pomalu vracet. Zatímco jsme se klouzali po nezasněžených kouscích ledového krunýře jezerní hladiny, zhoršilo se počasí a velmi snížila viditelnost. Podle vlastních stop jsme došli zpět k ústí řeky a pak až do kempu. Po cestě jsme dokonce našli jednu &lt;strong&gt;venkovní saunu&lt;/strong&gt;, ale bohužel nepatřila k našemu penzionu, tak jsme ji nemohli použít. Vrátili jsme se akorát v pět hodin, kdy měli přivést &lt;strong&gt;sněžný skútr&lt;/strong&gt; na vyzkoušení. Pro všech devět lidí to vyšlo dohromady na 50 €, což byla krásná cena, zajezdili jsme si chvilku na střídačku všichni a pak už jsme se pakovali domů, na večeři.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/102.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;V noci jsme ještě vykoukli ven, jestli neuvidíme &lt;strong&gt;polární záři&lt;/strong&gt;. Viděli jsme (potvrzeno místními), ale jen velmi slabou, spíš takový „opar“. Ono na ty velké a barevné musí mít člověk opravdu super štěstí… Den jsme zakončili u ohýnku v &lt;strong&gt;kota&lt;/strong&gt;, laponském týpí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/103.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="den-treti-rovaniemi-santa-claus"&gt;Den třetí, Rovaniemi (Santa Claus)&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#den-treti-rovaniemi-santa-claus" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ráno jsme se rychle posbírali a hurá zpátky. Teda hurá moc ne, v Laponsku bylo krásně a zpátky se nám nechtělo. Ale udržovali jsme si veselou náladu.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/104.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;„Na kafe“ jsme se zastavili na pumpě v Sodankylä, ale jediná opravdová zastávka nás čekala až v Rovaniemi, ve &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Santa_Claus_Village"&gt;vesničce Santa Clause&lt;/a&gt;. Ať už &lt;em&gt;Santa Claus&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Joulupukki&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;Papá Noel&lt;/em&gt;, prostě se jedná
o toho &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Father_Christmas"&gt;chlapíka, co nosí dárky dětem na vánoce v kultuře západní Evropy&lt;/a&gt;. Kromě Finska i docela hodně dalších evropských zemí věří, že Santa Claus bydlí na polárním kruhu (v Americe spíš věří tomu, že bydlí na severním pólu). Já nevěřím ani v samotného Santa Clause, páč mám Ježíška, takže mě to moc netankovalo. &lt;strong&gt;Vesnička mi přišla dost komerční a velmi drahá&lt;/strong&gt; a že bych z ní byl přeúžasně nadšen se říct asi nedalo. Nejvíce se mi líbila pošta Santa Clause. Tato reálná pobočka Finské pošty načančaná do vánočního hávu se zdála nejméně „umělohmotná“. Dokonce měla dvě schránky – &lt;em&gt;today&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;Christmas&lt;/em&gt;. Pokud hodíte poštu do druhé, &lt;strong&gt;přijde až před příštími Vánoci&lt;/strong&gt;. Taky můžete napsat dopis Santovi a poslat ho právě na tuto poštu. Mají tam přihrádky se spoustou dopisů z různých zemí, které jim chodí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/105.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Na Santově vesničce se mi nejvíce líbil pocit toho, že jsem &lt;strong&gt;na polárním kruhu&lt;/strong&gt;. Užíval jsem si to mnohem více než přítomnost umělohmotných sněhuláků a tlusťocha v červených hadrech. Až zavřeli i ten poslední obchod se suvenýry a slunce téměř zapadlo, nezbylo než nasednout zpět do auta a rozjet to směr Otokylä. Čekalo nás do Oulu ještě &lt;strong&gt;nějakých pár set kilometrů&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lapland-the-movie"&gt;Lapland The Movie&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lapland-the-movie" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kromě spousty fotek jsem si přivezl i nějaká ta videa. Pospojoval jsem je ve vysoce oceňovaném &lt;strong&gt;patnáctiminutovém filmu&lt;/strong&gt; o několika epizodách. Na &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;YouTube&lt;/a&gt; ale nelze nahrávat delší jak desetiminutová videa, takže jsem jej nakonec stejně &lt;a href="http://www.youtube.com/view_play_list?p=D60FA75FFB9220F0"&gt;nahrál po jednotlivých dílech&lt;/a&gt;. Přeji příjemnou zábavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Video jsem udělal v programu &lt;a href="http://www.virtualdub.org/"&gt;VirtualDub&lt;/a&gt;, který je &lt;strong&gt;zdarma&lt;/strong&gt;, ale pro běžného smrtelníka poměrně „geekovským“, zdlouhavým a náročným způsobem. Pokud chcete udělat podobný „film“, studujte IT a naučte se s VirtualDubem, nebo si &lt;strong&gt;kupte&lt;/strong&gt; něco lepšího (pochybuju, že lepší programy na úpravu videa jsou zdarma).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odkazy"&gt;Odkazy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odkazy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.snowcastle.net/en/"&gt;LumiLinna&lt;/a&gt;, nějvětší sněhový hrad na světě, &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.jokitorma.net/en/"&gt;Jokitörmä&lt;/a&gt;, kemp s penzionem, kde jsme bydleli v &lt;strong&gt;Kameenen&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.santaclausvillage.info/eng/village.htm"&gt;Santa's Village&lt;/a&gt;, vesnička Santa Clause, &lt;strong&gt;Rovaniemi&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Výlet na Hailuoto</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/vylet-na-hailuoto/" rel="alternate"></link><published>2009-04-14T12:21:00+02:00</published><updated>2009-04-14T12:21:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-14:/blog/vylet-na-hailuoto/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Je duben a já jsem o svých výletech psal naposledy před hodně dlouhou dobou. Pokusím se to &lt;strong&gt;dohnat a začít zase psát o tom, co se děje právě teď&lt;/strong&gt;. První z výletů, které jsem na blog už nějak nezaznamenal, byl den na &lt;strong&gt;ostrově Hailuoto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hailuoto je poměrně hodně velký ostrov …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Je duben a já jsem o svých výletech psal naposledy před hodně dlouhou dobou. Pokusím se to &lt;strong&gt;dohnat a začít zase psát o tom, co se děje právě teď&lt;/strong&gt;. První z výletů, které jsem na blog už nějak nezaznamenal, byl den na &lt;strong&gt;ostrově Hailuoto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hailuoto je poměrně hodně velký ostrov v Botnickém zálivu. Nachází se u Finské pevniny, &lt;strong&gt;přímo naproti Oulu&lt;/strong&gt; a většinou jde rozeznat i z mapy celé Evropy. Normálně se na něj musíte dopravit pomocí kyvadlové trajektové dopravy, ale teď v zimě, kdy je moře zamrzlé, &lt;strong&gt;funguje mezi pevninou a ostrovem úplně normální silnice&lt;/strong&gt;. Ta se denně měří a pokud by tloušťka ledu klesla pod 40 cm, zavřeli by ji. Nicméně to ani nyní v dubnu moc nehrozí. Trajekty jezdí celoročně, protože např. autobusy po silnici přes led jezdit moc nesmí, jsou těžké.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Výlet byl &lt;strong&gt;pořádán zdejší evangelickou církví&lt;/strong&gt;, takže z ostrova jsme viděli hlavně kostel. Což ani moc nevadí, jelikož na ostrově prakticky nic jiného není (prostě nějaké normální vesnice :) ). V kostele jsme se najedli a pak jsme šli ven, hrát různé hry a soutěže, například fotbal v hlubokém sněhu nebo závody na odkopávacích sáňkách. Bylo to super odpoledne sněhových radovánek :) . Potom nám dopřáli jednu bohoslužbu/mši/…? (nevyznám se v tom, viděl jsem něco takového poprvé v životě a přišlo mi to docela srandovní) a potom už jsme jeli domů.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/106.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Během závěru v kostele se venku strhla sněhová bouře, naopak po cestě tam a celé odpoledne krásně svítilo sluníčko. Poprvé v životě jsem &lt;strong&gt;stál na zamrzlém moři&lt;/strong&gt;, viděl jsem &lt;strong&gt;silnici přes zamrzlé moře&lt;/strong&gt;, vezl se &lt;strong&gt;trajektem&lt;/strong&gt;… Já ani u toho moře předtím moc nebyl, takže pro mě bylo nové celé to &lt;strong&gt;cestování lodí&lt;/strong&gt;, pocit, že jsem na &lt;strong&gt;ostrově&lt;/strong&gt; apod. Poprvé v životě jsem nebyl v kostele jako turista a poprvé jsem viděl nějaký &lt;strong&gt;křesťanský obřad&lt;/strong&gt;. Připadal jsem si zvláštně a očima křesťanskou kulturou nepoznamenaného člověka mi to přišlo asi stejné jako záběry National Geographic ze života afrických kmenů nebo tibetských mnichů. Samozřejmě nic proti, mě věřící a víra nevadí – jen to pozoruju jako &lt;strong&gt;divák&lt;/strong&gt;. Já určitě taky musím někomu připadat zvláštní, když se oddávám &lt;a href="http://www.hc-kometa.cz/"&gt;tomu svému náboženství&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/107.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Finské &lt;strong&gt;moderní kostely&lt;/strong&gt; jsou, co jsem si tak všiml, dost &lt;strong&gt;spjaté s přírodou&lt;/strong&gt;. Mají velké prosklené části apod. Nevím proč, ale ta zdejší protestantská víra mi přijde mnohonásobně &lt;strong&gt;sympatičtější než katolická&lt;/strong&gt;. Bavil jsem se s Finy a ptal se je, jak přistupují ke své víře, jestli chodí do kostela, co pro ně jejich víra znamená apod. a pokud bych si měl představit, že věřím v Boha, asi by mi přišel přirozenější tento jejich způsob. Přijde mi to jako opravdu něco, co je &lt;strong&gt;mezi člověkem a nebem, mezi člověkem a Bohem, mezi člověkem a přírodou&lt;/strong&gt;. Katolická větev na mě naopak působí se svou papežskou církví, majestátností, mocenstvím, příkazy a zákazy jako hnutí, jež se vydalo nějakým zvláštním, restriktivním, zvráceným směrem.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Finsko pohledem z Oulu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-finsko-pohledem-z-oulu/" rel="alternate"></link><published>2009-04-12T11:29:00+02:00</published><updated>2009-04-12T11:29:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-12:/blog/finske-postrehy-finsko-pohledem-z-oulu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový malý článeček o Oulu. Shrne nějaké první a pozdější dojmy, ale nečekejte od něj, že vám v několika větách přiblíží kouzlo města. To je celkem těžké hlavně proto, že &lt;strong&gt;v něm žiji&lt;/strong&gt;. Pokud chcete vědět, o čem Oulu je, nejlepší cesta jak to zjistit je &lt;strong&gt;cesta do Finska&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oulu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový malý článeček o Oulu. Shrne nějaké první a pozdější dojmy, ale nečekejte od něj, že vám v několika větách přiblíží kouzlo města. To je celkem těžké hlavně proto, že &lt;strong&gt;v něm žiji&lt;/strong&gt;. Pokud chcete vědět, o čem Oulu je, nejlepší cesta jak to zjistit je &lt;strong&gt;cesta do Finska&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oulu je velké a placaté. &lt;strong&gt;Velké&lt;/strong&gt; proto, že na místě, kde by u nás postavili sídliště pro 1000 lidí, je tady pár chalup a les. Na rozloze Prahy má Oulu počet obyvatel asi někde mezi Olomoucí a Plzní. &lt;strong&gt;Placaté&lt;/strong&gt; proto, že nejvyšší bod, kam se můžete dostat na kole nebo autem, je silniční most přes železnici (z něj je drtivá většina mých fotek celkově na Oulu). Pokud se po Oulu rozhlédnete, uvidíte asi jen &lt;strong&gt;tři hlavní výškové budovy&lt;/strong&gt; – katedrálu ve městě, věž muzea &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/retrospektivni-kousek/"&gt;Tietomaa&lt;/a&gt; a komíny papíren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oulu je uklizené a příjemné. Bez sněhu jsem jej pořádně ještě neviděl, ale za dob bílých měsíců byly cesty a cyklistické stezky, jichž je tady kolem 600 km, shrabovány &lt;strong&gt;pravidelně vždy brzo ráno&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="priroda"&gt;Příroda&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#priroda" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tajga. Všude. &lt;strong&gt;Severský jehličnatý les&lt;/strong&gt;, místy možná trochu lesotundra. Na jihu Finska je to možná jinak, ale v Oulu a v celé přilehlé oblasti včetně obrovského Laponska nenajdete jiný strom než &lt;strong&gt;smrk, borovici, modřín a břízu&lt;/strong&gt;. Bříza je jediný listnatý strom široko daleko a najdete ji úplně všude. Zasloužila si můj obdiv, protože tak odolný strom jsem ještě neviděl. Finové břízu používají v sauně (metly s listím, vihta/vasta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sobi&lt;/strong&gt; jsou taková polodomestikovaná zvířata a pokud jste chvíli ve Finsku, nepřijdou vám jako něco zrovna extra divného. Asi jako když u nás vidíte na louce pást se krávy. V lesích pak můžete potkat &lt;strong&gt;vlky, medvědy, losy, rysy…&lt;/strong&gt; Ale spíš jen vzácně, když máte štěstí (a to platí i pro národní parky). Mě se zatím poštěstilo vidět asi jen ptáky. Jo, vidíte, kačen je tu na řece dost :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dny se prodlužují a teploty častěji zůstávají nad nulou. Přechod z temných dní do velmi světlých byl opravdu rychlý, spíše nárazový. Je dobré si teď dávat pozor na &lt;strong&gt;noční teploty&lt;/strong&gt;, protože ač máme nyní v dubnu přes den 1–4°C, v noci to nemá problém klesnout zpět na –20°C. I v samotném Oulu. Moře je stále &lt;strong&gt;pevně zamrzlé&lt;/strong&gt; a silnice na ostrov Hailuoto po moři je stále v provozu. Denně ji měří a pokud není „steel ice“, v provozu být nesmí. „Steel ice“ je o tloušťce minimálně 40 cm.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="centrum-oulu"&gt;Centrum Oulu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#centrum-oulu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V centru Oulu toho není moc k vidění. Pravoúhlé silnice, nesnesitelná spousta semaforů a nějaké tři až čtyři zajímavé domy. Srdcem města je &lt;strong&gt;tržiště&lt;/strong&gt;, které ale v zimě premává jen v uzavřeném Kauppahalli. &lt;strong&gt;Policista&lt;/strong&gt; jej tedy stále hlídá zbytečně.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="doprava"&gt;Doprava&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#doprava" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Doprava je tu údajně dobrá. Jezdí tady dokonce snad dvě sítě autobusů. Autobusy vypadají trochu jinak než ty naše a mají &lt;strong&gt;velká, nepřehlédnutelná čísla&lt;/strong&gt;. Tramvaje, trolejbusy, metro a dokonce ani šaliny tady nemají. Autobusy jezdí jen do určité noční hodiny, tuším do jedenácti, ale nechci lhát. Zbytek obsluhují &lt;strong&gt;taxíky&lt;/strong&gt;, které jsou bezpečné a relativně ne až tak drahé. Nic z toho jsem nikdy nepoužil. Autobusy jsou na mě hrozně drahé pro běžné ježdění (jednorázové lístky kolem 1 €, ale myslím že asi víc). &lt;strong&gt;Pohybovat se tady jinak než na kole je nesmysl.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doprava v samotném Finsku je založená na &lt;strong&gt;letadlech, vlacích, autobusech a trajektech&lt;/strong&gt;. Letiště jsou ve &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_airports_in_Finland"&gt;všech důležitých částech Finska&lt;/a&gt; a je jich 28. Nevím, jak to vychází draho, ale myslím, že vnitrostátní provoz je vzhledem k obrovským vzdálenostem čilý a &lt;a href="http://www.finnair.com/"&gt;Finnair&lt;/a&gt; má opravdu kde se vyřádit. Vlaky provozuje státní &lt;a href="http://www.vr.fi/"&gt;VR&lt;/a&gt;. Pokud máte (finskou!) studentskou kartu, dají vám &lt;strong&gt;50% slevu na vlak&lt;/strong&gt;. Jinak ne, ISIC je vám na nic (asi jako prakticky v celém Finsku). Pokud jedete mezi dvěma relativně nepříliš vzdálenými městy (tzn. kolem 200 km), vyjde vás cesta kolem 20 €. Železnice je docela řídká a když jsem plánoval cesty, docela jsem si zanadával. Nikdy nejezděte &lt;strong&gt;z východu na západ a naopak&lt;/strong&gt;, protože takové tratě často neexistují a budete 8× přesedat. Hlavní tahy jsou z jihu na sever a naopak. Dálkové vlaky přes celé Finsko, např. Helsinki → Kemi, jsou &lt;strong&gt;jediné, které jezdí přes noc&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vzdalenosti"&gt;Vzdálenosti&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vzdalenosti" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalo by se říct, že 100 km znamená &lt;strong&gt;za rohem&lt;/strong&gt;. 200 km je taková rozumná &lt;strong&gt;střední vzdálenost&lt;/strong&gt;, většinou mezi městy, které jsou lokálními středisky. 300–400 km znamená, že jste si zajeli už &lt;strong&gt;někam dál&lt;/strong&gt;. Oulu je od Helsinek 600 km daleko. Zdálo by se, že je hodně na severu, ale je dobré si uvědomit, že 600 km to má i na nejsevernější bod Finska, a to ještě vzdušnou čarou. Finsko celé je na výšku asi 1200 km a &lt;strong&gt;Oulu je právě uprostřed&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zvlastnosti"&gt;Zvláštnosti&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zvlastnosti" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejsou tu &lt;strong&gt;billboardy&lt;/strong&gt;. No, určitě jsou, to bych zase lhal. Pár jsem jich viděl. Ale jestli jsem zatím v celém Finsku viděl tak 15 billboardů a z toho dva byli upoutávka na vesničku Santa Clause přímo na jejím parkovišti, tak to je moc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím jak to mají s &lt;strong&gt;mobilním pokrytím&lt;/strong&gt;, ale i uprostřed přírody daleko od jakéhokoliv sídla většinou chytnete nějaký zbytek signálu alespoň na SMSku. S &lt;strong&gt;GPRS&lt;/strong&gt; jsem měl naopak problém snad i v Helsinkách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkově je v Oulu poměrně &lt;strong&gt;dost věcí osvětleno&lt;/strong&gt;. Je to proto, že v zimě je několik měsíců velmi krátký den a většinu času je tma. Proto je třeba, aby byly osvíceny např. čísla domů, vchody, aby byly lampy na každém druhém kroku. Pokud by vás to zajímalo, světlo třeba zrovna teď &lt;a href="http://fmi.fi/weather/local.html?place=Oulu"&gt;vychází v šest ráno a zapadá kolem deváté večer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přemýšlel jsem nad tím, proč mají Finové &lt;strong&gt;tolik semaforů a hromady značek&lt;/strong&gt;. A proč mají značky často &lt;strong&gt;žluté&lt;/strong&gt;. Myslím si, že tuny dopravního značení mají hlavně kvůli zimě, kdy není pod sněhem možné rozeznat hranice chodníků a silnic. Přechody pro chodce samozřejmě taky vidět nejde. Žluté značky mají velmi pravděpodobně proto, aby je řidiči viděli proti sněhu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.google.com/search?q=nordic+walking"&gt;Nordic walking&lt;/a&gt;, tedy něco jako běžkování bez běžek&lt;/strong&gt;, jsem provozoval jeden semestr na VUT a celkem se mi to zamlouvalo. Kolébkou sportu je Finsko a taky tady běžně vidíte spousty lidí, jak s hůlkami normálně chodí po stezkách a po městě. Když jsem se na to ptal Miky, prý tomu říkají (bez jakéhokoliv hanlivého nádechu) &lt;em&gt;dementní&lt;/em&gt;… a teď už nevím jestli &lt;em&gt;dementní chození&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;dementní hůlky&lt;/em&gt;. Každopádně údajně proto, že to vypadá, jakoby si dotyčný zapomněl lyže :D .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Nirvána jménem sauna</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nirvana-jmenem-sauna/" rel="alternate"></link><published>2009-03-22T23:40:00+01:00</published><updated>2009-03-22T23:40:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-03-22:/blog/nirvana-jmenem-sauna/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Saunu jsem znal už z doby před cestou do Finska, ale až tady jsem, alespoň myslím, opravdu &lt;strong&gt;pronikl do jejích tajů&lt;/strong&gt;. Doporučuji si &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Sauna"&gt;přečíst článek na české Wikipedii&lt;/a&gt;. Jenže sauna není téma na článek, ale pomalu na knihu, takže snad jen pár mých vlastních postřehů…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve Finsku jsou myslím &lt;strong&gt;3 …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Saunu jsem znal už z doby před cestou do Finska, ale až tady jsem, alespoň myslím, opravdu &lt;strong&gt;pronikl do jejích tajů&lt;/strong&gt;. Doporučuji si &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Sauna"&gt;přečíst článek na české Wikipedii&lt;/a&gt;. Jenže sauna není téma na článek, ale pomalu na knihu, takže snad jen pár mých vlastních postřehů…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve Finsku jsou myslím &lt;strong&gt;3 obyvatelé na 1 saunu&lt;/strong&gt;. Sauny jsou prakticky v každém bytě nebo alespoň domě. Jestliže pro nás je to speciální místo, kam si zajdeme nejčastěji jednou týdně a je to vzrušující asi jako jít na bazén nebo do kina, tady se sauna chápe z hlediska běžnosti a samozřejmosti asi jako &lt;strong&gt;záchod&lt;/strong&gt;. Taky jste na něm nazí, ale není to nic sexuálního, je to úplně normální a je úplně normální, aby byl všude dostupný a samozřejmě &lt;strong&gt;zdarma&lt;/strong&gt;. A také je samozřejmě normální na něj často chodit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="voda"&gt;Voda&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#voda" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Od sauny, kterou lze najít třeba v &lt;a href="http://www.kam.vutbr.cz/default.asp?p=arma"&gt;útrobách jedněch kolejí VUT&lt;/a&gt;, se finská sauna liší především v jedné zásadní věci – &lt;strong&gt;používá se voda&lt;/strong&gt;, která se háže na roztopené kameny na horní části vytápění. Je to &lt;strong&gt;tak zásadní prvek sauny měnící zcela její podstatu&lt;/strong&gt;, že si už moc neumím představit saunu bez něj a nechápu, jak lze v suché sauně vůbec vydržet. Tajně věřím, že se mi paní u sauny na VUT podaří po návratu přemluvit, abych vodu použít mohl. Na severu Laponska jsme viděli i venkovní &lt;strong&gt;kouřovou saunu&lt;/strong&gt;, ale ne v akci – nebyla naše.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ochlazovani"&gt;Ochlazování&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ochlazovani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tady je běžné jít po sauně pod sprchu. Bazének na ochlazení jsem tu ještě tedy neviděl. Vylezete ze sauny a pustíte na sebe &lt;strong&gt;ledovou vodu&lt;/strong&gt;. Taky se dá ochlazovat venku. Třeba v zimě není problém vyběhnout ven a skočit do půl metra sněhu (udělal jsem fakt asi 50× v životě, paráda). Vylezete-li ze sauny na mráz, vaše tělo je vyhřáté obrovskou teplotou zvenčí i zevnitř a tak se vám nic nemůže stát, i když jste &lt;strong&gt;v kraťasech a tričku&lt;/strong&gt; (možná vám omrznou vlhké vlasy). Vyzkoušel jsem, že můžete být třeba 4–5 minut na mrazu typu –20°C, pokud jste vyhřátí ze sauny. Dávejte si &lt;strong&gt;pozor na nohy&lt;/strong&gt; – jsou stále v kontaktu s ledovou zmrzlou zemí a proto pro ně platí jiná pravidla. Boty (alespoň nějaké plážovky) jsou velmi dobrý nápad a pokud je zrovna nemáte, hlídejte si, jestli vám šlapky náhodou &lt;strong&gt;nepřimrzávají k zemi&lt;/strong&gt;. Pokud ano (samozřejmě stále pořádně necítíte chlad), je čas jít dovnitř. Také neskákejte do sněhu, pokud už jste nějakou dobu venku… To už jste totiž vychlazení. Do sněhu nebo pod ledovou sprchu choďte &lt;strong&gt;hned po tom, co vyjdete ze sauny&lt;/strong&gt;. Skočíte-li do sněhu, tak se &lt;strong&gt;obraťte&lt;/strong&gt;. Prožitek je větší. Skočíte-li například na břicho, neběhejte hned s křikem zpět, ale zkuste se ještě otočit na záda, abyste se opravdu ochladili dokonale. A hlavně &lt;strong&gt;kuráž&lt;/strong&gt;! :) Stojí to za to.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zdravi"&gt;Zdraví&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zdravi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sauna je zdravá hlavně proto, že se v ní &lt;strong&gt;potíte&lt;/strong&gt;. V potu jsou tuny škodlivin z těla a ty jdou pryč. To je taky důvod, proč naopak &lt;strong&gt;není zdravé chodit do sauny v plavkách&lt;/strong&gt; apod. Opravdu nemám rád, když mám být v sauně a nemůžu být nahý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Navíc vám jdou do hlavy endorfiny a ten relax potom rozhodně není k zahození. Před saunou moc &lt;strong&gt;nejezte&lt;/strong&gt; a asi ani moc nesportujte, protože to pak prožitek o dost snižuje. Vemte si jen nějaký toust a najezte se raději po sauně. Z vlastní zkušenosti jsem se cítil v sauně vždy líp spíš hladový než opravdu najezený. Neberte si žádné šperky ani řetízky apod., protože se rozžhaví a pak vás pálí na kůži. Nevím, jak to dělají lidi s piercingem :) . Buď je to z kovu, který špatně vodí teplo, nebo fakt nevím…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cyklus"&gt;Cyklus&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cyklus" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Saunový cyklus tak, jak mi přijde ideální, vypadá asi takto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;krátká &lt;strong&gt;sprcha&lt;/strong&gt; pokojové teploty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;sauna&lt;/strong&gt; s vysokou teplotou (délka pobytu a teplota regulovaná vodou záleží na rozpoložení člověka, jak to kdy sedne a jak je to příjemné)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ledová sprcha&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sednout si a odpočinout si, mlčet, zahledět se do stropu a &lt;strong&gt;relaxovat&lt;/strong&gt; (nejlepší část, opravdová nirvána)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;až je člověku zima, &lt;strong&gt;zpět&lt;/strong&gt; do sauny&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="tekutiny"&gt;Tekutiny&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tekutiny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dát si během relaxační části pivo&lt;/strong&gt; je jistě pěkný &lt;strong&gt;doplněk&lt;/strong&gt;, ale relaxace je už tak sama o sobě nirvánou, takže to není nutnost. Doporučuji si dát pivo &lt;strong&gt;po sauně, na chuť&lt;/strong&gt;. V sauně moc pití piva nedoporučuji, &lt;strong&gt;pokud se nechcete opít&lt;/strong&gt;. V případě že chcete, pijte co hrdlo ráčí, ale podle rozpoložení každé pivo v sauně vynásobte dvěma až čtyřma :) . Doneste si &lt;strong&gt;lahvové&lt;/strong&gt;, protože plechovky vás budou pálit do rtů. Do sauny si můžete donést i &lt;strong&gt;teplé pivo&lt;/strong&gt;, protože uvnitř bude stejně dostatečně studené, ale samozřejmě pěkně vychlazené je o něčem jiném.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="koupaliste"&gt;Koupaliště&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#koupaliste" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na koupališti jsou přístupné velké sauny pro více lidí. Je to samozřejmě zdarma, návštěva takové sauny je něco asi stejně normálního jako když vylezete z bazénu a jdete se opláchnout do sprchy. Většinou natrefíte na z poloviny plnou saunu, kde &lt;strong&gt;jeden z Finů sedí u kamínek s vodou a přikládá&lt;/strong&gt;. Vzhledem k tempu a množství přihazované vody Finy jsem vždy už po pár minutách zůstal z naší party v takové sauně sám :D .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zahranicni-studenti"&gt;Zahraniční studenti&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zahranicni-studenti" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tady si dovolím zase &lt;strong&gt;pomlouvat&lt;/strong&gt; :P . Někteří mají panickou hrůzu z nahoty a to i v rámci jednoho pohlaví, takže chodí i do sauny &lt;strong&gt;v plavkách&lt;/strong&gt; (blee…). Většina lidí tady moc neodpovídá v preferencích &lt;strong&gt;mému teplotnímu standardu&lt;/strong&gt;, takže když jsem s někým jiným v sauně, nadává mi, že moc „topím“ a já se zase cítím bídně, protože jsem tam 30 minut a pořád nic necítím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do sauny &lt;strong&gt;můžete normálně jít i s holkama&lt;/strong&gt;, ale je pak jasné, že v plavkách. Jak jsem napsal, nemám rád saunu v plavkách a mám rád vysoké teploty (které pro něžné pohlaví nejsou vysoké, ale ohromně vysoké), takže z mého pohledu &lt;strong&gt;není při saunování s dívkami o co stát&lt;/strong&gt; ;) :P . Jinak pokud jste četli tu odkazovanou Wikipedii, je tam oddíl &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Sauna#Sauna_a_sex"&gt;Sauna a sex&lt;/a&gt;. Diskutoval jsem to s ostatními, ale dostalo se mi odpovědi, že &lt;strong&gt;není vůbec problém se v sauně milovat&lt;/strong&gt;. Finové by to asi nedělali, ale pokud vám nevadí, že budete barbarští k severským zvykům, můžete si tedy v sauně pravděpodobně užít i bez ohledu na varování z české Wikipedii. Ono, sauna je asi jediné místo na Otokylä, kde můžete mít &lt;strong&gt;relativní soukromí&lt;/strong&gt;, takže to asi i chápu. Já takové vzpírání se duchu sauny naštěstí řešit nemusím
:) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finové topí asi jako já, takže s Finy mě to v sauně baví :) . Navíc se v ní méně kočkujou, dodržují saunový cyklus, jsou takoví zrelaxovanější, soustředěnější a nemají problémy s nahotou. &lt;strong&gt;Nejrač jsem ale stejně v sauně sám.&lt;/strong&gt; Možná z toho dělám vědu, ale já se opravdu jedině tak umím pořádně uvolnit a zrelaxovat. Klidně bych se odvážil říct, že než jsem přišel na tohle, saunování byl ztracený čas. Prostě ten pocit… No sto a jedna :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moje-chvilka-oddechu"&gt;Moje chvilka oddechu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#moje-chvilka-oddechu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ze solidarity k druhým ale i kvůli rozjímání a relaxaci jsem začal chodit do sauny &lt;strong&gt;v jiné časy než ostatní&lt;/strong&gt;. Vodou si šteluji astronomickou teplotu tak jak chci, s nikým nemluvím, přemýšlím, rozjímám. Relaxační fáze mohu mít dlouhé jak chci a soustředit se mohu jen na ticho a krásu světa. Co se týče docházky, myslím že zrovna tento týden jsem &lt;strong&gt;neměl jedinou absenci&lt;/strong&gt;. Kromě pondělí, kdy se sauny čistí, jsem se saunoval každý den.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Retrospektivní kousek</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/retrospektivni-kousek/" rel="alternate"></link><published>2009-03-15T01:15:00+01:00</published><updated>2009-03-15T01:15:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-03-15:/blog/retrospektivni-kousek/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak jste si jistě všimli, nemám v poslední době moc &lt;strong&gt;náladu psát na blog&lt;/strong&gt;. Ani nevím proč. Čas by určitě byl, ale tak nějak není ta touha sednout si k počítači a napsat spoustu textu o tom, co jsem pěkného prožil. A tak se stává, že na blogu se nic …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak jste si jistě všimli, nemám v poslední době moc &lt;strong&gt;náladu psát na blog&lt;/strong&gt;. Ani nevím proč. Čas by určitě byl, ale tak nějak není ta touha sednout si k počítači a napsat spoustu textu o tom, co jsem pěkného prožil. A tak se stává, že na blogu se nic moc neděje a vy &lt;strong&gt;nevíte nic o tom, co tady dělám&lt;/strong&gt;. A já pomalu mizím z vašich životů… Občas se objeví nové fotky nebo &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videa&lt;/a&gt;, ale to je tak vše. Můžete číst můj &lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek"&gt;Twitter&lt;/a&gt;, ale pokud neumíte anglicky, máte smůlu. Tak to zkusím dneska trochu napravit. Pokud mi zbude energie, zkusím i napsat něco do zásoby a vydat to v nejbližších dnech, aby to tu nebylo tak smutné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud se dobře pamatuji, s líčením zážitků jsem skončil někde u &lt;strong&gt;roadtripu do Švédska&lt;/strong&gt;. To je, musím uznat, docela dlouhá doba. Uf.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="muzeum"&gt;Muzeum&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#muzeum" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;„Muzeum vědy“ &lt;a href="http://www.tietomaa.fi/eng/index.html"&gt;Tietomaa&lt;/a&gt; je opravdu skvělé místo. Pokud se někdy dostanete do Oulu, určitě tuto budovu navštivte. Jestli si představujete muzeum jako &lt;strong&gt;nudné místnosti s vitrínkami&lt;/strong&gt; (Flavien s touto představou návštěvu Tietomaa odmítl a myslím, že prohloupil), zapomeňte na to. Tietomaa je žijící místo, kde strávíte &lt;strong&gt;celé odpoledne&lt;/strong&gt;. Přirovnat by se to dalo asi k technickému muzeu, ale s tím rozdílem, že tu nejsou žádné normální exponáty. Všechno, co zde můžete vidět, si můžete &lt;strong&gt;vyzkoušet&lt;/strong&gt;. Je to vlastně dům plný atrakcí :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zažijete všechno možné. Od kinosálu s filemem o dinosaurech přes sbírku optických klamů, simulátor stíhačky a malou centrifugu až po vysokou věž s výstavou vesmírné techniky a holografických obrázků, z níž je pěkný výhled na celou placatou okolní krajinu. V nejvyšším patře muzea vás pak čekají atrakce sportovního charakteru. Můžete si vyzkoušet vše od střelby lukem po &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Curling"&gt;curling&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Opravdu moc hezké odpoledne. Vstupné určitě nevyšlo levně (už nevím přesně), ale rozhodně stálo za to.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="hokej"&gt;Hokej&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#hokej" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zdejší slavný &lt;strong&gt;hokejový tým&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Karpat_Oulu"&gt;Oulun Kärpät&lt;/a&gt; (čti normálně Karpat) je všude. Když jdete nakoupit do Prismy, je tady automat na věci z fanshopu Kärpätu. Vypadá asi jako naše automaty na bagety, akorát vám z něj vypadávají puky a trička s logem klubu. To nese v černožlutém znaku kresbu hranostaje. Jak správně tušíte, &lt;em&gt;kärpät&lt;/em&gt; je finsky &lt;strong&gt;lasice hranostaj&lt;/strong&gt;. Jestliže u nás se kluby jmenují podle sponzorských firem a nesou loga různých společností, tady v Oulu nese každá druhá blbina &lt;strong&gt;logo klubu&lt;/strong&gt;. Uvidíte jej na domech, uvidíte oblečení z fanshopu normálně k zakoupení v supermarketu mezi ostatním oblečením. Když vyrazíte do Alka pro něco tvrdšího než čtyřprocentní pivo, narazíte tam na lahev &lt;strong&gt;vína s logem Kärpätu&lt;/strong&gt;, což není opět nic jiného, než další typ „fanouškovského předmětu“. Často také uvidíte Finy s nějakým oděvním doplňkem v barvách svého klubu. Šály tady nejsou tak extrémně oblíbené jako například v Brně, kde se bez ní pomalu stydíte vstoupit do Ronda, ale finové běžně nosí &lt;strong&gt;trička, čepice nebo bundy s logem svého klubu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na zápas jsme šli v sezóně, kdy hrál &lt;a href="http://www.oulunkarpat.fi/"&gt;Kärpät&lt;/a&gt; proti Blues. Hokej celkem dobrý, &lt;strong&gt;atmosféra&lt;/strong&gt; na stadionu pokulhávala. Řekl bych, že taková průměrná. Návštěvnost je určitě dobrá – nevím kolik má kapacitu stadion, ale řekl bych, že byl &lt;strong&gt;plný&lt;/strong&gt; a že plný i běžně bývá. Lidé byli ale typicky finsky chladní a kromě &lt;strong&gt;rohové tribuny kotelníků&lt;/strong&gt; se prakticky neozývali. Zlaté Brněnské Rondo plné 7500 skandujících a skákajících lidí. A to nemluvím o chorálech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spousta zahraničních studentů &lt;strong&gt;poprvé v životě viděla hokej&lt;/strong&gt;, nebo alespoň přinejmenším naživo, takže jsme jim museli vysvětlovat pravidla a zvyklosti. Přišlo mi vtipné, jak je to pro ně něco tak zvláštního. Někteří si hru vážně oblíbili – například Narciso je opravdovým fanouškem Kärpätu. Pravidelně si kupuje lístky a na hokej chodí, moc ho to baví. Já takovou silnou potřebu nemám, takže na stadion asi už nezavítám. Je to pro mě celkem drahé a z mého osobního pohledu tam není &lt;strong&gt;nic speciálního k vidění ;)&lt;/strong&gt; . Odnesl jsem si ale samozřejmě tričko Kärpät a obligátní šálu. Nechtějte vědět, kolik to stálo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="iglu"&gt;Iglů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#iglu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Začali jsme si stavět na dvorku &lt;strong&gt;Iglů&lt;/strong&gt;. Několik večerů jsme strávili poctivou stavbou, ale postupně lidí ubývalo a už to přestalo být „nová speciální zábava“, tak se stavba začala brzdit a teď prakticky stojí, ačkoliv k zastřešení už opravdu nechybí moc. Taky &lt;strong&gt;nám teď taje sníh&lt;/strong&gt;, takže kdo ví, jestli bude „new Otokylä building I (no sauna)“ vůbec někdy dostavěno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="novy-uces"&gt;Nový účes&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#novy-uces" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;S rozšiřováním vlasového porostu jsem začal &lt;strong&gt;uvažovat o holiči&lt;/strong&gt;. Bohužel lidská síla je ve Finsku strašně drahá, takže holiče tady neseženete pod 20 € pro muže. Na ceny pro takové ty ženské speciality se ani neptejte, bývá to kolem 60, 70 € a více. Až tedy, milé čtenářky, budete &lt;strong&gt;nadávat, že jste u kadeřníka utratily šest stovek&lt;/strong&gt;, vzpomeňte si, že každá se nemá tak dobře jako vy ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když plán s holičem nevyšel, uvažoval jsem o ponechání si vlasů a pokusu o máničku. Říkal jsem si, že &lt;strong&gt;dlouhé vlasy&lt;/strong&gt; jsem nikdy neměl a že by to mohla být sranda. Ale projevil se můj odpor, nedokázal jsem to. Zkoušel jsem to nechat narůst tak dlouhé, jak to vydržím, ale moc jsem nevydržel. Začal jsem propadat &lt;strong&gt;pocitu neupravenosti&lt;/strong&gt;, neměl jsem chuť se ani holit a vůbec jsem si připadal naprosto hrozně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Situaci jsme nakonec vyřešili kooperací v jeden večer, kdy jsem &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=6woKsa-mH_o&amp;amp;feature=channel_page"&gt;zapůjčil strojek od Martiňa a Šafak mi s ním sjel hlavu&lt;/a&gt;. Tím bylo celé dilema vyřešeno a já jsem se opět začal cítit fajn, &lt;strong&gt;osvobozený&lt;/strong&gt; a krásný :) . Flavien říkal, že to je moc krátké, ale já moc dobře vím, že to nechci absolvovat znova a že mi vlasy rostou rychle. A taky… Flavien má furt něco :D . Ať si říká co chce
:P .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="skola"&gt;Škola&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#skola" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé je, že tady nemají přednášky pro 300 lidí jako u nás, ale hodiny jsou &lt;strong&gt;spíše jako na střední škole&lt;/strong&gt;. Předmět se většinou odehrává v malých učebnách a ve skupinách pro 15–20 lidí. Opravdu je to takové zvláštní, možná příjemné, jste více &lt;strong&gt;v kontaktu&lt;/strong&gt; s učitelem. No asi jako třeba na tom gymplu. Typickou přednáškárnu jsem tu viděl jen jednou v životě a to ještě takovou ne moc
velkou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Školu jsem začal, jako obvykle, po pár prvních projevech nadšení &lt;strong&gt;flákat&lt;/strong&gt;. Asi je to nějak zakotveno v DNA. Na nudné XML jsem nechodil vůbec a došel jsem si jen na &lt;strong&gt;testík&lt;/strong&gt;. Ten testík, jak jsem se dověděl, byla zkouška :)) . Takže bez problémů. Angličtina je sice fajn, ale je ve špatnou dobu a tak jsem hodně hodin zmeškal &lt;strong&gt;dospáváním různých párty&lt;/strong&gt;. Naštěstí tady docházku nikdo moc nehlídá. Alespoň tedy ne co se týče nás, Erasmáků O:) . Učitelka angličtiny, zdá se, vyloženě chápe, že ty párty prostě nekdy dospat
musíme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď v pondělí mi začne &lt;strong&gt;finština&lt;/strong&gt;, kterou mi furt z organizačních důvodů přesouvají. Nakonec ji mám v nejposlednějším termínu a bude mi končit až někdy v květnu :/ . K čemu budu umět finsky před odjezdem? :( Ale co jsem tak slyšel, stejně prý není moc o co stát, protože užitečnost toho předmětu je údajně zanedbatelná. No budiž, uvidíme, co se z toho vyklube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Project Management&lt;/strong&gt; byl asi nejnáročnější. Jakože flákárna taky, ale… Sice jsem na něm byl asi třikrát, ale je třeba do něj udělat projekt s více lidmi a navíc napsat zkoušku. Tak jsem si pár těch slajdů přečetl… a na zkoušku šel skoro nepřipravený, ale myslím, že to nebylo vůbec těžké a pokud člověk přemýšlel a management projektů trochu zná, neměl by mít problém. Nechápu, jak se někdo kvůli té zkoušce mohl stresovat. Pro mě to bylo asi jako &lt;strong&gt;půlsemestrálka&lt;/strong&gt; na víc pokusů. Projekt ještě musím s holkama dodělat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="peer-tutor"&gt;Peer tutor&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#peer-tutor" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No a když jsem u té školy, tak i něco o mém &lt;strong&gt;peer tutorovi&lt;/strong&gt;. To je člověk, který vás vyzvedne na nádraží nebo na letišti a který se o vás má starat, pomoci vám s životem ve Finsku, zprostředkovat kontakt s Finama a třeba s vámi i chodit na párty, když je to člověk, kterého to baví. No například Flavien má moc dobrého tutora, příjemný člověk. I pár dalších tutorů, co jsem poznal, bych dokázal považovat za celkem aktivních. Toho mého jsem viděl &lt;strong&gt;3× v životě&lt;/strong&gt;. Poprvé na tom nádraží a pak dvakrát, když jsem ho omylem potkal ve škole :D . Holt, někdy se tutor nevyvede.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-chybi"&gt;Co chybí :)&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-chybi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ještě se můžete těšit na nějaké další &lt;strong&gt;finské postřehy&lt;/strong&gt;, těch mám docela zásobu. Potom na popis výletu na velký ostrov Hailuoto, o výpravě na sever do Laponska, možná něco o Moustache party a o plánování cesty domů. Pravděpodobně nebudu mít sílu na nějaký článek o finštině, jejíž slova tady chytám celou dobu, tak snad jen &lt;strong&gt;malý příspěvek pro Lojzu&lt;/strong&gt;, jenž mě přijede v dubnu navštívit:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;kiitos … děkuji&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kippis … na zdraví&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kaunis nainen! … Pěkné holky!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No ještě jsem věděl, jak říct „pěkný zadek“, taky to začínalo &lt;em&gt;kaunis&lt;/em&gt;, ale na zbytek si nemůžu vzpomenout. Zeptám se perros, Martiňa a Narcisa.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Nordea</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nordea/" rel="alternate"></link><published>2009-03-05T14:38:00+01:00</published><updated>2009-03-05T14:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-03-05:/blog/nordea/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Někoho by mohlo zajímat srovnání české průměrné banky a finské průměrné banky. Dejme tomu, že nebudu srovnávat, ale jen popíšu, jak to funguje u švédské &lt;a href="http://www.nordea.fi/"&gt;Nordea&lt;/a&gt;. Obrázek si udělejte sami. Nechtělo se mi moc popisovat své zážitky z banky jako pohádku, takže jsem to pojal jako systém postřehů a bodů …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Někoho by mohlo zajímat srovnání české průměrné banky a finské průměrné banky. Dejme tomu, že nebudu srovnávat, ale jen popíšu, jak to funguje u švédské &lt;a href="http://www.nordea.fi/"&gt;Nordea&lt;/a&gt;. Obrázek si udělejte sami. Nechtělo se mi moc popisovat své zážitky z banky jako pohádku, takže jsem to pojal jako systém postřehů a bodů…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mají &lt;strong&gt;jeden&lt;/strong&gt; typ účtu, pokud jsem to dobře pochopil. Ten si můžete otevřít/zavřít/vést prakticky &lt;strong&gt;zdarma&lt;/strong&gt;. Dostanete kartu &lt;strong&gt;Visa Electron&lt;/strong&gt;. Na zřízení potřebujete pas/občanku a papír ze školy, že do ní chodíte (to nevím proč, když je prý účet stejný pro všechny, ale budiž).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oranžové &lt;strong&gt;bankomaty&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Otto&lt;/em&gt; (které jsou globálně pro všechny banky, předpokládám, protože jiné jsem neviděl) jsou na hodně místech – nestalo se mi, že bych hledal a nenašel. Jsou standardně ve více jazycích, takže bez problémů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když přijdete na pobočku, je tam &lt;strong&gt;paní u pultíku&lt;/strong&gt;, která vám se vším pomůže (takové jakože Informace) a odfiltruje nejjednodušší případy. Sice není tak hezká jako prodavačky v KKK, ale je vlídná. Když na ní začnete mluvit anglicky, vyslechne vás a zmáčkne na lístečkovací systém vedle sebe, na položku &lt;em&gt;Service in English&lt;/em&gt; :) . Vzhledem k tomu, že většinou nepotřebuji nic, co by paní u pultíku mohla vyřešit, naučil jsem se to tlačítko mačkat sám :D .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dvakrát vás tlačítko pošle k paní, která po vašem prvním slově (&lt;em&gt;terve&lt;/em&gt;, finský pozdrav) zamumlá něco jako &lt;em&gt;eeee, englanti…&lt;/em&gt; a začne pobíhat po pobočce a hledat někoho jiného, kdo &lt;strong&gt;opravdu anglicky umí&lt;/strong&gt;. Ve Finsku fakt umí anglicky 8 lidí z 10, ale na tuto paní jsem měl štěstí. Nepřiřadilo mě to k ní jen v den, kdy jsem ji už viděl odcházet z budovy domů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na pobočce jste asi jako v &lt;strong&gt;české čekárně obvodního lékaře&lt;/strong&gt;. Mladí lidé vše řeší přes Internet, takže na pobočku chodí pouze důchodci a cizinci.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na celém webu Nordea (&lt;a href="http://www.nordea.fi/"&gt;http://www.nordea.fi/&lt;/a&gt;) nenajdete ani po půl hodině &lt;strong&gt;žádný kontaktní e-mail&lt;/strong&gt; ani jiný způsob komunikace po Internetu. Pouze telefony.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všichni lidé na pobočce jsou &lt;strong&gt;velmi ochotní&lt;/strong&gt;, ať vám rozumí nebo ne. Snaží se vám pomoci.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dostanete poštou dopis s PINem a úvodním psaním. Dopis s kreditní kartou vám nedojde ani po měsíci a potom v bance zjistíte, že se jim vrátila poštou, jelikož adresu pošta považovala za nedoručitelnou. Ač nesmysl (první dopis přišel), docela mě naštvalo, že mi &lt;strong&gt;nezavolali nebo nedali jinak vědět&lt;/strong&gt;, že se karta vrátila k nim. Já na ni čekal a platil mezi tím stále českou kartou (= přicházel jsem o dost peněz, které navíc nebyly určeny pro utrácení ve Finsku).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nedostanete &lt;strong&gt;Internet banking&lt;/strong&gt;, pokud nemáte &lt;strong&gt;stálý příjem na účet&lt;/strong&gt; (plat apod.). Můžete samozřejmě platit kreditní kartou a vybírat z bankomatů, ale normální převody musíte udělat na pobočce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Převod u asistenta je s velkými poplatky. Proto je u vstupu do banky &lt;strong&gt;automat&lt;/strong&gt;, kde vložíte kartu a můžete udělat základní platební příkazy přes ni. Je to něco jako bankomat, akorát vám peníze nedává, ale hýbe s nimi. Je kompletně &lt;strong&gt;ve finštině&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ačkoliv je převod asistentem placený, pokud asistentku požádáte, aby vám pomohla udělat převod s automatem ve finštině, je velmi ochotná a klidně to s vámi dvakrát projde a &lt;strong&gt;stráví s vámi u té mašiny 15 minut&lt;/strong&gt;. Usmívá se i potom, co od vás odchází a myslí si, že ji nevidíte ;) .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Účet si klidně &lt;strong&gt;můžete nechat&lt;/strong&gt; (třeba jako svůj alternativní euro účet, přece jen je vedený zdarma) i na dobu potom, co odjedete z Finska, ale vzhledem k absenci IB vám bude k… :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jestli mi něco bude v ČR chybět, je to &lt;strong&gt;absolutní samozřejmost a všudypřítomnost platby kartou&lt;/strong&gt;. Platba např. u pokladny probíhá velmi rychle a je to velmi pohodlné. Platební terminály mají absolutně všude, zaplatíte s kartou i známky na pohledy (a nikdo se na vás samozřejmě nešklebí). Večer v baru můžete klidně 12× po sobě platit kartou 1 € a nikoho to nevytáčí ;) .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PIN na finskou kartu drží rekord v tom, že jsem si jej &lt;strong&gt;zapamatoval prakticky ihned&lt;/strong&gt; (ač není nijak anomální, nejsou v něm stejná čísla apod.). Upozorňuji, že své vlastní telefonní číslo jsem se učil hromadu let a zapamatoval jsem si jej až častým užíváním. PINem české karty si nejsem dodnes jistý a neptejte se mě, v který den a měsíc mám svátek, protože to nevím taky :D .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na pobočce Nordea jsem byl &lt;strong&gt;za dva měsíce víckrát než za svůj život ve své české bance&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Takže asi tak :) . Všechno má svoje plusy a mínusy. Berte to asi spíš jako zajímavost než jako srovnání, co a kde to je lepší nebo horší. Taky znám jen jednu zdejší banku, že…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Pivo</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-pivo/" rel="alternate"></link><published>2009-03-05T00:34:00+01:00</published><updated>2009-03-05T00:34:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-03-05:/blog/finske-postrehy-pivo/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dnes malé povídání o finských pivech. Pivo zakoupené v supermarketu má zásadně &lt;strong&gt;4,4 % alkoholu&lt;/strong&gt;, silnější můžete koupit jen v předraženém &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Alko"&gt;Alku&lt;/a&gt;. Jsou tady hrozně ujetí na &lt;strong&gt;33 cl plechovky a sklenice&lt;/strong&gt;, které u nás dobrovolně nikdo snad ani neprodává, ani nekupuje. Na jedné straně je to legrační, na straně …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dnes malé povídání o finských pivech. Pivo zakoupené v supermarketu má zásadně &lt;strong&gt;4,4 % alkoholu&lt;/strong&gt;, silnější můžete koupit jen v předraženém &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Alko"&gt;Alku&lt;/a&gt;. Jsou tady hrozně ujetí na &lt;strong&gt;33 cl plechovky a sklenice&lt;/strong&gt;, které u nás dobrovolně nikdo snad ani neprodává, ani nekupuje. Na jedné straně je to legrační, na straně druhé to vychází dost draho. V hospodě vám nenalijí půllitr, jak je běžné u nás, ale velmi často 33 cl, takže i když by se zdálo, že na akcích typu &lt;em&gt;one euro beer night until 1 am&lt;/em&gt; se přibližuji českým cenám za pivo, tak to je prosím jen zbožné přání. V supermarketech apod. si můžete koupit větší plechovku, ale taky si připlatíte. Co je také zajímavé – ujíždějí na &lt;strong&gt;plechovkách&lt;/strong&gt; a pivo ve sklenicích koupíte spíš málokdy. Nutno dodat, že plechovky jsou tady zálohované (0,15 €) a lze je vrátit. Pokud jste je nekoupili ve Švédsku ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nejznamejsi-piva"&gt;Nejznámější piva&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nejznamejsi-piva" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hodnocení piv je relativní k Finským poměrům. U nás by mi asi nesedlo ani jedno z nich.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karjala_beer.jpg"&gt;Karjala&lt;/a&gt; (Karélie), slušné, velmi rozšířené pivo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Karhu"&gt;Karhu&lt;/a&gt; (Medvěd) je taky slušný a rozšířený&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lapin_Kulta"&gt;Lapin Kulta&lt;/a&gt; (Laponské Zlato) se vaří v Tornio v Laponsku, je tady asi moje nejoblíbenější… má hezký modrý obal a prodává i pintové plechovky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Olvi"&gt;Olvi&lt;/a&gt; je opravdu hnusné pivo, ale čepuje se právě na takových těch levných akcích :/ (co se dá dělat, tohle je prostě Finsko)… Přísloví &lt;em&gt;vrána k vráně sedá&lt;/em&gt; potvrzuje skutečnost, že Olvi má licenci na Starobrno ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="ceska-piva-ktera-tu-lze-koupit"&gt;Česká piva, která tu lze koupit&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ceska-piva-ktera-tu-lze-koupit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejčastěji lze vidět tyto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kozel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budějovický Budvar (pod tímto názvem, protože tu lze koupit i americký Budweiser)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Starobrno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Krušovice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pilsner Urquell&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Snad jsem na nic nezapomněl. Viděl jsem tu i čepovaný Rebel (heh!) v reggae baru a divná piva v Alku jako &lt;a href="http://www.pivorohozec.cz/"&gt;Rohozec&lt;/a&gt; nebo &lt;a href="http://www.novopackepivo.cz/"&gt;Novou Paku&lt;/a&gt;, o jejichž existenci jsem snad ani netušil a když jsem je v regálu (v Alku spíš úhledné poličce) našel, dost jsem nechápal :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cenik"&gt;Ceník&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cenik" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak lze nakupovat pivo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jedno pivo v hospodě (0.5 l) … &lt;strong&gt;4–5 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;plechovka Pilsneru … &lt;strong&gt;2.45 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;karton 24 malých (0.33 cl) plechovek Karjala … &lt;strong&gt;od cca 18 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pivo (0.33 cl) v hospodě při happy hours … &lt;strong&gt;1 €, 2.50 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Kluby, diskotéky. Toto si nepamatuju dokonale, takže pokud to je nepřesně, nekamenujte mě:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;vstup do &lt;em&gt;Hevimesta&lt;/em&gt; (rock/metal, šatna v ceně, v Po a St do 01:00 jsou 1 € piva) … &lt;strong&gt;4 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;šatna v &lt;em&gt;Kaarle&lt;/em&gt; (vstup zdarma, piva normálně drahá) … &lt;strong&gt;kolem 2–3 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;šatna v &lt;em&gt;Onella&lt;/em&gt; (největší diskotéka tady, vstup zdarma, piva do 3 € asi) … &lt;strong&gt;kolem 2–3 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;šatna+vstup v kabaretu (nebyl jsem tam, nevím jak se to píše, tuším že nemají ani slevy na piva) … &lt;strong&gt;8–9 €&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="konec-party"&gt;Konec párty&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#konec-party" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Každá akce ve Finsku musí dle zákona &lt;strong&gt;končit ve 3:00 nebo nanejvýš ve 3:30&lt;/strong&gt;. Po této hodině nikde nic už není. Tento limit se dodržuje velmi přísně. Všechny podniky mají své &lt;strong&gt;sekuriťáky&lt;/strong&gt;, kteří jsou všeobecně respektovaní a diskotéku či klub v danou hodinu prostě zavřou za jakoukoliv cenu. Vzhledem k alkoholismu Finů si taky umí velmi zkušeně poradit s opilci (to neznamená vždy agresivní cestou – spíše naopak). Jediné, co je otevřené stále je McDonald's a benzínky. Na &lt;strong&gt;nonstop obchody&lt;/strong&gt; zapomeňte – běžné obchody i obrovské supermarkety nevybočují z běžné otvírací doby (všední dny tuším do 21:00, v sobotu do 18 hodin a v neděli to snad ani nejede… v So po 18 hodině nakoupíte možná tak v pizzerii nebo na benzínce). I kdyby byly supermarkety nonstop, Alko má státem dané otvírací hodiny a je i dáno, v jaké dny a do kolika hodin se smí vůbec &lt;strong&gt;prodávat alkohol&lt;/strong&gt; (typicky nějaké nepříliš pozdní večerní hodiny).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="dokonale-finsko"&gt;Dokonalé Finsko&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#dokonale-finsko" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak snad jsem napsal zase pro změnu něco, co mě na Finsku sere ;) . Ale zase ceny je třeba brát tak, jak je berou Finové. Pro ně je 10 euro asi jako u nás… nevím, třeba tak 50 korun. Možná kilo. Možná. Takže pokud tu žijete delší dobu, nemůžete přepočítávat. Nekoupili byste si absolutně nic a do konce pobytu byste &lt;em&gt;žrali těstoviny&lt;/em&gt;. Musíte se dívat na to, co je nejlevnější a koupit to. A zakázat si násobení 29 ;) . Nebo 28? Nějak ten kurs už nesleduju :D .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category></entry><entry><title>České pojetí zimy je jen mentální retardace moderní doby</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/ceske-pojeti-zimy-je-jen-mentalni-retardace-moderni-doby/" rel="alternate"></link><published>2009-02-19T15:17:00+01:00</published><updated>2009-02-19T15:17:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-02-19:/blog/ceske-pojeti-zimy-je-jen-mentalni-retardace-moderni-doby/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mentální retardace&lt;/strong&gt; je podle Wikipedie postižení jedinců, při kterém dochází k zaostávání vývoje rozumových schopností, k odlišnému vývoji některých psychických vlastností a k poruchám v &lt;strong&gt;adaptačním chování&lt;/strong&gt;. Myslím, že Češi zapomněli, že jednou z charakteristik člověka jako živočišného druhu je úžasná &lt;strong&gt;schopnost adaptace a sžití se s přírodou&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/112.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Čtrnáctého ledna …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mentální retardace&lt;/strong&gt; je podle Wikipedie postižení jedinců, při kterém dochází k zaostávání vývoje rozumových schopností, k odlišnému vývoji některých psychických vlastností a k poruchám v &lt;strong&gt;adaptačním chování&lt;/strong&gt;. Myslím, že Češi zapomněli, že jednou z charakteristik člověka jako živočišného druhu je úžasná &lt;strong&gt;schopnost adaptace a sžití se s přírodou&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/112.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Čtrnáctého ledna 2006 jsem na svůj tehdejší blog napsal článek s titulkem &lt;em&gt;Proč nechodit v zimě ven?&lt;/em&gt;. Myslím, že je ještě celkem mírný na to, jakou rétorikou jsem se prezentoval později. Tento bývalý příspěvek ještě připouští určité krásy zimy :) . Schválně jsem ho našel ve staré zálohované databázi. Bylo pokažené kódování, tak jsem jej přepsal z otazníků asi do tohoto:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="proc-nechodit-v-zime-ven"&gt;Proč nechodit v zimě ven?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-nechodit-v-zime-ven" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem nedávno v koutku své mysli několik důvodů, proč není dobré chodit v zimě ven. Předem upozorňuji, že jde o subjektivní
názory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč je léto, jaro a podzim mnohem lepší na procházky a chození po krajině? Nemám zimu (ve městě) rád. V zimě je všude mokro, zima, nebo obojí. Špatně se chodí pěšky (závěje, led, mokro…), stmívá se velmi brzo, většinou je zataženo a nesvítí slunce, nelze se často kochat výhledy, krásou a čerpat pozitivní energii. Člověk na sebe musí obléci 268 věcí, aby si připadal jako Yetti/sněhulák/jiná těžkopádná příšera a nebál se opustit své doupě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na druhou stranu, existuje pár věcí, jež mě dokážou přesvědčit, abych vylezl ven:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;venku svítí slunce a nejsou mraky – potom je zima nádherná, sníh se třpytí, mráz dělá větvičky krásnými&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nejsem ve městě, ale někde na venkově/na horách (v těchto lokalitách je zima krásná, i když je trochu zataženo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;když je hodně příjemného (ne mrazivý prašan, ne namrzlý) sněhu, jde se v něm krásně válet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zasrana-zima-posranej-snih-zkny-bahno-vyana-tma"&gt;Zasraná zima, posranej sníh, zk****ný bahno, vy***aná tma&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zasrana-zima-posranej-snih-zkny-bahno-vyana-tma" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Takhle se zase jmenuje &lt;strong&gt;jedna z nejaktuálnějších skupin na Facebooku&lt;/strong&gt;. Má přes 3800 členů. Pár citací:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;tak nie je nic horse ako sa rano zobudit, vediet ze pobede musime von a zase snezi, zase snezi a zase snezi a zase a fuuurt zimaaaaaaaa :(&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vzdycky, kdyz snezi, tak taky fouka nesmyslnej vitr, a vzdycky mi fouka do ksichtu, nikdy do zad! K tomu nesnasim namrzly chodniky, auto mi zamrza, nestartuje&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Břečka, studenej vítr, moc oblečení a všude uvnitř MOKROOOO!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;krátký dny, kosa, ženský nabalený do neforemnejch hadrů, ztrápený a popelavý kxichty, věčná únava…bléé..medvědi to znaj, proto chrápou od listopadu do března..chci bejt medvěd!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;clovek permanentne klepe kosu…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="typicka-konverzace-s-kamarademkamaradkou-na-icqjabberu"&gt;Typická konverzace s kamarádem/ka­marádkou na icq/jabberu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#typicka-konverzace-s-kamarademkamaradkou-na-icqjabberu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;lt;a&amp;gt;:&lt;/strong&gt; obdivuji te ze jsi ve finsku..brno ma 10cm a z bozky na kolejni jsem jela 50minut
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; cau
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; kdyby to bylo ve finsku
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; 1) tak by si toho nikdo nevsiml (10 cm? wtf?)
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; 2) tak by silnicari rolbovali a posypavali ulice klidne i 3× denne
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; 3) tak bys jela stejne na kole, takze by ti to trvalo
10
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; ;)
&lt;strong&gt;&amp;lt;a&amp;gt;:&lt;/strong&gt; no, kolo nemam, chodniky jsou skluzavky, a pulka cest
taky
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; ve finsku neexistuje kolo nemam a skluzavky jsou vzdycky posypany
&lt;strong&gt;&amp;lt;a&amp;gt;:&lt;/strong&gt; tolik snehu :( 10–15 cm, uvoz zapchaty, trolejbusy stoji mezi pionyrskou a konecnakem, ze semilasa neco jelo po 10 minutach cekani :D
&lt;strong&gt;&amp;lt;a&amp;gt;:&lt;/strong&gt; tyjo :D :) koukam ze te pak nejakej snih v cr nezaskoci
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; tady je tipuju neco kolem 40–50 cm snehu a nevidim nejmensi problemy v doprave
&lt;strong&gt;&amp;lt;já&amp;gt;:&lt;/strong&gt; zaskoci me, ze ten snih bude na hovno, ze bude spinavej a ze ho nikdo neuklizi, zaskoci me, ze muzu venku chodit v tricku, protoze je tam trapne trapnych –2&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="neni-neco-spatne"&gt;Není něco špatně?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neni-neco-spatne" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já mám opravdu pocit, že nazývat běžnou českou zimu zimou je někdy &lt;strong&gt;urážka toho slova&lt;/strong&gt;. Věta &lt;em&gt;koukam ze te pak nejakej snih v cr nezaskoci&lt;/em&gt; je přeci absurdní. Copak je sníh v ČR něco tak neviděného, tak extra, tak nečekaného? To je snad sranda, ne? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jistě, &lt;strong&gt;je otravné na sebe oblékat čtyři vrstvy oblečení&lt;/strong&gt; nebo mít problém se startováním auta. Je jistě nepříjemné, když mrzneme nebo nám fouká vítr do obličeje. Ale všechny tyto problémy už několikrát lidstvo dokázalo svými vynálezy překonat. Navíc, není to stejně nepříjemné jako se nemít kam schovat, když je v létě 30°C ve stínu? Tak v čem je problém? &lt;strong&gt;V adaptaci lidí.&lt;/strong&gt; Lidé, místo aby si vzali čtyři vrstvy oblečení nebo aby si vzali čepici, rukavice a šálu a drželi hubu, budou spíš mrznout a nadávat. &lt;strong&gt;Budou diskutovat.&lt;/strong&gt; Diskutovat? Ale jak lze diskutovat o tom, zda zima ano nebo ne? Copak je možné se přít o to, zda chceme roční období? Cítite už na co narážím? Tohle je špatně. Lidé místo toho, aby se adaptovali a žili dál svůj šťastný život, sklouzli do nějakého podivného rozmazleného stavu, kdy si dovolí diskutovat o existenci přírodních jevů a sepisují petice o tom, zda je chtějí nebo ne. To mi vážně nejde do hlavy. Tady přece není vůbec nic k diskusi :) . &lt;strong&gt;Proč musíme s přírodou bojovat, místo abychom se přizpůsobili?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="honza-javorek-pred-finskem"&gt;Honza Javorek před Finskem&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#honza-javorek-pred-finskem" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Určitě by mi každý potvrdil, že jsem &lt;strong&gt;nenáviděl zimu&lt;/strong&gt;. Asi bych se k podobné skupině dřív dokázal přidat. Neměl jsem rád ze zimy asi nic. Mohl bych to tady vyjmenovat, ale asi to všichni znáte. Nikdy jsem neprovozoval zimní sporty. Sjezdovky a lyžování mi nikdy nic neříkalo, na bruslích jsem byl naposledy v páté třídě a neměl jsem ani nějak moc chuť to znova zkusit, ačkoliv polovina mých přátel aktivně bruslí (zdravím Kečupa :) ). Jediné světlé okamžiky, které jsem si dokázal se zimou užít během posledních dejme tomu deseti let, byly třeba Silvestr v Boskovicích, kde jsme sáňkovali a dělali ve sněhu blbiny. V pěkném bílém sněhu. Jinak jsem byl schopen si klidně za celé měsíce nesáhnout na sníh, pokud jsem nemusel. Bídné zimy, kdy jsem si nazul zimní boty dvakrát, jsem vítal s povděkem. Komu jsem řekl o cestě do Finska, ten se otřásl zimou a řekl mi, že jsem blázen. Já to ale nebral jako něco, čeho se mám bát. Byla to &lt;strong&gt;výzva&lt;/strong&gt;. Těšil jsem se na zimu ve Finsku. Těšil jsem se, že mě nutnost naučí mít zimu rád. Nevím, jestli to byla nutnost, ale musím říct, že jsem ve smýšlení o zimě udělal výrazný posun jinam.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-ted"&gt;A teď?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#a-ted" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lidé se většinou dělí na ty, co zimu neradi a ty, co ji rádi mají – to jsou zpravidla lyžaři. Ti mají radost z každé vločky. Já teď nejsem ani jedno. Stále &lt;strong&gt;nelyžuji, nebruslím a dokonce jsme tu ještě ani sněhuláka neudělali&lt;/strong&gt;, což se celkem i divím. Ale můj pohled na zimu se změnil. Chtěl bych zkusit lyže nebo brusle. Zima je pro mě část roku a je zajímavá a často krásná. Často mě strašně štve, ale dokáže mě i potěšit. Je to &lt;strong&gt;prostě jen roční období&lt;/strong&gt; a mým úkolem není nic menšího, než se s ním smířit a hledat v něm ty hezké věci. Změnil se i pohled na &lt;strong&gt;český přístup&lt;/strong&gt; k zimě. Všichni u nás si umí jen stěžovat. Skučí a kňourají. Nechtějí zimu. Je mi to extrémně protivné. Neříkám, že já zimu chci a miluji a jsem její „zastánce“. Říkám, že nevidím důvod, proč by se o ní mělo diskutovat místo toho, abychom s ní v klidu žili.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ctyri-rocni-obdobi-verte-nebo-ne-dokonce-i-v-cr"&gt;Čtyři roční období – věřte nebo ne, dokonce i v ČR!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ctyri-rocni-obdobi-verte-nebo-ne-dokonce-i-v-cr" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kamarádi mi posílají informace o tom, že je v ČR mínus dvacet stupňů a jak tam všichni mrznou a jaká je to hrůza. Pak mi zase posílají zprávy o tom, že napadne až 20 cm sněhu a že se z toho celá republika zblázní. Lidé! Proboha! Bez ohledu na srovnání s Finskem, uvědomujeme si vůbec, že naše země je prostě v mírném podnebném pásu, vždy byla a bude? Máme &lt;strong&gt;ČTYŘI roční období&lt;/strong&gt;. Máme i &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Zima"&gt;zimu&lt;/a&gt; a byla tu s námi odnepaměti a ještě dlouho bude, možná i &lt;a href="http://www.euroekonom.cz/analyzy-clanky.php?type=jz-globalni-oteplovani-ochlazovani"&gt;mnohem silnější, než kdykoliv dříve&lt;/a&gt;. Jsme lidé a měli bychom si uvědomit, že my se přizpůsobujeme prostředí. Lidé na Sahaře se přizpůsobují horku, lidé v Kanadě zimě. Jen my tady uprostřed Evropy jsme &lt;strong&gt;rozmazlení&lt;/strong&gt; a nějakým záhadným způsobem jsme si vsugerovali do hlavy, že můžeme jedno roční období ignorovat. Že jej můžeme „nechtít“. Že proti němu můžeme protestovat. Což je samozřejmě naprostá blbost. Žijeme tady a zima byla &lt;strong&gt;součástí života našich babiček&lt;/strong&gt;. Naši předci s ní vycházeli tak, jak uměli. My se s ní najednou musíme prát. Proč proboha? Opravdu bych si přál, aby zima byla u nás &lt;strong&gt;mnohem silnější&lt;/strong&gt; a přestalo se diskutovat o tom, jestli existuje nebo ne. Aby se lidé smířili s tím, že zima je jedno ze čtyř ročních období a dokázali s ním v poklidu žít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak už jsem psal, všichni se mi stěžují, že u nás napadl sníh. Nebo že je mráz. Problém sněhu v ČR vidím hlavně v tom, že u nás se s ním lidé snaží pořád nějak bojovat, místo aby se sžili s přírodou. Nejsou na něj zvyklí řidiči, dopravní podniky, silničáři… Prostě binec. Ale binec ne kvůli přírodě, kvůli lidem. Ve Finsku je krásně vidět, že sníh není něco, co by mělo chodcům, cyklistům, řidičům, dopravním podnikům, no nedejbože silničářům vadit :) . Jde vidět, že když s tím člověk umí počítat, je všechno naprosto v pohodě. Problém je v nás, v lidech, v tom, že ten sníh na ulicích nechceme a snažíme se ho ignorovat. Když je ho potom 20 centimetrů, už ho ignorovat nelze ani chodcem, ani tramvají, a tak je z toho hned ve zprávách pohroma :) . Stejné je to se zimou. Budu se opakovat, ale neexistuje špatné počasí. Jen špatné oblečení. Opravdu mi přijde, že český národ jen kňourá. A to bez ohledu na srovnání se zdejšími finskými podmínkami.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Kamarádi</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-kamaradi/" rel="alternate"></link><published>2009-02-11T19:08:00+01:00</published><updated>2009-02-11T19:08:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-02-11:/blog/finske-postrehy-kamaradi/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už to slibuji dlouho, ale stále jsem se k tomu nedostal. Kdo jsou ti lidé, které vidíte na fotkách nebo můžete spatřit na videích? Finové, Francouzi, Španělé… Je nás tady na &lt;strong&gt;Otokylä v bloku A&lt;/strong&gt; asi 60, možná i víc. Pokusím se vám představit lidi, se kterými trávím nejvíce času …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už to slibuji dlouho, ale stále jsem se k tomu nedostal. Kdo jsou ti lidé, které vidíte na fotkách nebo můžete spatřit na videích? Finové, Francouzi, Španělé… Je nás tady na &lt;strong&gt;Otokylä v bloku A&lt;/strong&gt; asi 60, možná i víc. Pokusím se vám představit lidi, se kterými trávím nejvíce času.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/70.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="spolubydlici-flavien-martino-laura-safak"&gt;Spolubydlící – Flavien, Martiño (Laura), Şafak&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#spolubydlici-flavien-martino-laura-safak" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/71.jpg"&gt;V jednom pokoji bydlím s &lt;strong&gt;Flavienem&lt;/strong&gt; z Francie. Studuje tady na School of Business. Je fajn, ale je hodně vysazený na úklid a pořádek, tak se často rozčiluje kvůli nádobí nebo koupelně :P . My ostatní ale moc neprotestujeme, protože víme, že jsme prasátka a správně to má být jinak. Myslím, že mě už skoro naučil mít rád umývání nádobí. Taky chodí spát v rozumné noční hodiny, což se o mě říct nedá, já mám denní režim trochu naopak, takže ho někdy budím, ale holt nedá se nic dělat. Ještě si nikdy nestěžoval tak, že by ho to opravdu výrazně štvalo, oba se snažíme být tolerantní. Jinak je s ním sranda :) . Učil jsem ho hodně slov česky a on si je všechny pamatuje (i slušné věci!), což se o mě a francouzských slovech říct nedá, protože vůbec nejdou ani vyslovit :D . Na fotce uprostřed svých italských přátel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/72.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Martiño&lt;/strong&gt; tady je od minulého semestru a byl to první spolubydlící, kterého jsem měl. Je z Viga (1. pád Vigo), z Galicie ve Španělsku. Proto s ním taky moc španělštinu neprocvičím – mluví galicijsky, což je blíž portugalštině než španělštině. Ach jo :) . Martiño má přítelkyni, Finku &lt;strong&gt;Lauru&lt;/strong&gt;, tak si ji sem někdy vodí. Jeho tutorka je Sinikka, takže s tou se kamarádíme taky hodně a často je u nás na pokoji. Martiño studuje elektrotechniku na School of Engineering a někdy jsem mu pomáhal kompilovat C++ a Javu v Ubuntu. Ukázal jsem mu Eclipse a byl z něj nadšený :) . Martiño je strašně fajn a tady je asi jeden z mých největších kamarádů, dokážeme dělat srandu, vtipy, opravdu se dobře bavit. Liší se tak nějak od ostatních Španělů, není až takový „typický Španěl“, řekl bych. Mluví velmi dobře anglicky, co se týče slovní zásoby, komunikativnosti a gramatiky. Výslovnost je taková trochu galicijská a někdy mě opravdu přivádí k záchvatům smíchu (nazvat pumpičku na kolo &lt;em&gt;plum&lt;/em&gt; místo &lt;em&gt;pump&lt;/em&gt;, to už mě dostalo). Na fotce s Laurou a Antoniem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/73.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Şafak&lt;/strong&gt; je z Turecka a studuje na School of Business. Pochází z malé vesničky daleko na východě Turecka, ale studuje v Istanbulu. Ukazoval mi moc pěkné fotky z Turecka a vyprávěl mi o něm. Ze začátku měl problém s angličtinou, ale rychle se rozmluvil a hodně se zlepšil. Je hrozně hodný. Je to muslim, takže ho někdy najdeme, jak se klaní a modlí, ale nevadí nám to. Taky nechodí na párty, protože nepije alkohol (jako všichni muslimové, alespoň teda všichni muslimové tady). Ale asi není ani tak moc společenský, protože jsme mu vysvětlovali, že pít nemusí a může se dobře bavit, že jde o lidi, ne o alkohol, ale stejně na párty nechodí. Žije v pokoji s Martiñem a tak je někdy trochu vyvedený z míry, když tam má Martiño Lauru. To pak chudák chodí různě po pokoji, protože je mu blbé být s nimi v jedné místnosti (i když si třeba jen povídají a tak :) ), až mi ho bývá líto :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spanelsko-antonio-narciso"&gt;Španělsko – Antonio, Narciso&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#spanelsko-antonio-narciso" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/74.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Antonio&lt;/strong&gt; bydlí hned na pokoji vedle a je z Valencie na jihu Španělska. S ním tedy španělštinu procvičovat můžu. Je s ním sranda a začínáme být taky dobří kamarádi, protože tráví většinu času s Martiñem… Až si z něj děláme srandu, že Laura má konkurenci… A vůbec si z něj děláme srandu, že má zlomené srdce, že na něj Martiño nemyslí tak jako on na něj… :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Narciso&lt;/strong&gt; je taky z Galicie a je to Martiñův dobrý kamarád z Viga. Je to běžec, sportovec. Taky tady je už semestr a taky tráví hodně času s Martiñem, takže i se mnou. Martiño jej oslovuje vždy při uvítání ze srandy „PERRRRO!“ (nebudu překládat ;) ), takže někdy přesně vím, s kým mluví do telefonu apod. a dělám si z nich srandu, protože jim často rozumím :D . Zprvu mi Narciso připadal jako takový ten typický nagelovaný Španěl a moc se mi nepozdával, ale je v pohodě :) . Na fotce je tady Narciso, Antonio je na fotce nahoře se svou láskou.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="francie-denis-adrien"&gt;Francie – Denis, Adrien&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#francie-denis-adrien" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/75.jpg"&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/76.jpg"&gt;Tyhle dva jsem poznal jako úplně první ze všech Erasmáků, když vynechám Andreie a Lorenza, od nichž jsem kupoval kolo. Poznal jsem je na hodině XML, ale to si najděte v historii blogu, to sem nebudu opisovat. Oba jsou party animals, kolem kterých se často všechno děje, ale &lt;strong&gt;Denis&lt;/strong&gt; (na fotce vlevo) je takový tišší element. Jenže znáte to, tichá voda břehy mele. Zabydlel se velmi rychle, momentálně chodí s Ellou :) . &lt;strong&gt;Adrien&lt;/strong&gt; je opravdu zvíře všech párty, je nesmírně aktivní a má velmi dobrou komunikativní angličtinu, takže se nebojí s nikým mluvit a musí být prostě všude. Asi tu není nikdo, kdo by si s těmahle dvěma rád nepokecal nebo s nimi rád netrávil čas :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="litva-indre-martynas"&gt;Litva – Indre, Martynas&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#litva-indre-martynas" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/77.jpg"&gt;S &lt;strong&gt;Indre&lt;/strong&gt; sice tolik času netrávím, protože nechodí na každou první nebo druhou párty jako já, nemá ráda pivo a ve škole se nepotkáváme, ale byli jsme spolu na nějakých akcích a třeba jsme strávili celé odpoledne v muzeu a na hokeji.&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/78.jpg"&gt; Je do všeho správně zapálená a je s ní sranda. Závodně hraje basketbal, no je taky docela vysoká.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Martynas&lt;/strong&gt; je živel odvedle, bydlí v pokoji s Antoniem. Trávíme dost času, nechybí skoro na žádné akci. Je s ním sranda a rád popichuje lidi. Má svůj smysl pro humor, který mi ale docela sedne. Studuje nějaký speciální obor zaměřený na osly, ale když mi to řekl, tak jsem myslel, že si dělá srandu a smál jsem se. No, nedělal si srandu, takže se pak cítil trochu uražený :D . Martynas a Antonio v akci:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Zwdsnoh1MOw" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;h2 id="ceskoslovensko-martin-filip-miro-anca-palko-peter"&gt;Československo – Martin, Filip, Miro, Anča, Palko, Peter&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ceskoslovensko-martin-filip-miro-anca-palko-peter" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/79.jpg"&gt;Tady abych se bál něco napsat… Ještě si to přečtou a pak mě někam zahrabou do sněhu ;) . S Martinem a Filipem jsem byl na roadtripu do Švédska. &lt;strong&gt;Martina&lt;/strong&gt; fascinují vojenské věci a zbraně a je fajn, je pro každou srandu. &lt;strong&gt;Filip&lt;/strong&gt; (na fotce) je tady už od minulého semestru a dobře se s ním povídá, hned mi byl sympatický. A to nejen proto, že má taky holku na Slovensku ;) :P .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/80.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Miro&lt;/strong&gt; (Slovensko) je kapitola sama pro sebe. Ten můj blog, zdá se, čte, takže tady musím být opatrný :P . Určitě není nějaký šílený „party animal“, ale umí se bavit a hlavně se svou Rychlou Rotou z pokoje 512 umí udělat taky hodně srandy :) . Pití alkoholu nepovažuje za něco extrémně podstatného nebo nutného, chodí do posilovny a u některých jeho fotek na Facebooku aby se člověk bál, jestli se nechystá na nějakou kulturistickou soutěž :P . &lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/81.jpg"&gt;Má fotogenický ksicht a na všech fotkách vypadá jako modelka :D . Když se to sečte a vynásobí, dá se vlastně s odstupem říct, že má docela slušnou &lt;em&gt;Playboy image&lt;/em&gt;, i když spíš tak nějak mimochodem, není to nějaký &lt;em&gt;namyšlený boreček&lt;/em&gt;, to právě že ne, spíš naopak, je fajn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anča&lt;/strong&gt; je tady jediná Češka a se svým údělem bojuje statečně :D . Je z VUT jako já, akorát ze stavárny. Dobrá kámoška, je tady prakticky stejně dlouho jako já a moc rád si s ní pokecám. Je s ní sranda :) . Teď si tak říkám, že na hodně akcích jsem ji taky neviděl, takže asi taky bude v tomhle ohledu mírnější živel :P . Na fotce s Martinem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/82.jpg"&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/83.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Palko a Peter&lt;/strong&gt; jsou slovenští „filmaři“, studují tady na School of Dance and Media, která je shodou okolností ve stejné budově jako moje technika, takže se tam potkáváme. Oba jsou to sympaťáci a jejich přístup a humor mi sedí, ale ještě jsem neměl příležitost prozkoumat je nějak blíž, protože tu zatím nejsou moc dlouho. Viděl jsem nějaké to video od Palka (na fotce vlevo) a bylo to super :) . Je fakt poznat, že to studuje. Peter je na fotce se Sini.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="rakousko-nemecko-armin-martin-lars-simone"&gt;Rakousko, Německo – Armin, Martin, Lars, Simone&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#rakousko-nemecko-armin-martin-lars-simone" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/84.jpg"&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/85.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Armina&lt;/strong&gt; jsem původně tipoval někam do Brazílie, ale ukázalo se, že je z Vídně :D . &lt;strong&gt;Martin&lt;/strong&gt; je naopak přízvukem úplně jasný Rakušák. Oba tvoří silné Rakouské komando, Martin je vyloženě živel a nesmí chybět na absolutně žádné akci a párty. Co víc, Martin dokonce nesmí chybět ani na žádné fotce :D . Má úžasnou schopnost nacházet se na 90% všech fotek, ačkoliv jste původně zamýšleli fotit soby nebo vlastně úplně cokoliv :D . Určitě je to jeden z mých nejoblíbenějších Erasmáků tady, šíří kolem sebe zábavu a akci :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/86.jpg"&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/87.jpg"&gt;Lars a Simone jsou z Německa. Nemám Německo ani Němce rád, ale jak jsem i vždy říkal, spíš obecně. Nikdy jsem moc nevztahoval podobné pocity na konkrétní lidi, kteří s nimi nemají nic společného. &lt;strong&gt;Lars&lt;/strong&gt; (na fotce s Kaťou) je fajn kámoš a rád s ním trávím čas. Vedli jsme třeba dlouhé diskuse o finském a vůbec jakémkoliv pivu, protože jeho i moje země vědí co pivo opravdu znamená :)) . &lt;strong&gt;Simone&lt;/strong&gt; (na fotce se Sini) přijela před pár dny, ale fajně jsme si popovídali na Sangría párty a je to sympatická holka. Někdy jí úplně všechno nerozumím, protože má silný německý přízvuk a mluví celkem rychle – potom nestíhám chytat deformovaná anglická slova a překládat je :D .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ostatni-sinikka-maarten-mika-ekaterina-elzbieta"&gt;Ostatní – Sinikka, Maarten, Mika, Ekaterina, Elżbieta, …&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ostatni-sinikka-maarten-mika-ekaterina-elzbieta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sinikka&lt;/strong&gt; (Sini, na fotkách výše) je tutorka mého galicijského spolubydlícího a taky jeho kamarádka, takže jsme se rychle skamarádili i my dva. Máme ji rádi a rádi se s ní dáme do řeči. Její historie je tak složitá, že je až nepopsatelná. Je ze Švýcarska, ale mám dojem, že prošla snad dalších 5 zemí, byla na snad třech Erasmech a teď žije ve Finsku, takže teď se stará ona o nás, Erasmáky :) . I když někdy spíš my o ni :D .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/88.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Maarten&lt;/strong&gt; je z Holandska a je to asi jediný Nizozemec, s nímž jsem měl tu čest. Má dredy a je to takový správný flegmatik. Nevím, jestli je to proto, že v Holandsku jezdí na kolech snad i novorozenci, ale Lorenzo si jej vybral jako pomocníka pro cyklomafii po tom, co Andrei skončil Erasmus a odjel zpět domů do Rumunska. Mimochodem, pokud se vám zdá (a třeba i z fotek), že každý druhý se tu jmenuje Martin (Martynas, Maarten apod.), tak ano, je to tak, je jich tu snad 10 :)) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/89.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Mika&lt;/strong&gt; bydlí taky na Otokylä, stejně jako třeba Sini. Bydlí ale na jiných blocích, blok A je určen pro živelnou zahraniční pohromu jménem Erasmus. Mika je oblíbenec úplně všech tady, je to člověk, který se taky umí postarat o zábavu a žádnou zábavu nezkazí. Oblibu si získal asi hlavně tím, že není uzavřený jako jiní Finové, ale je až nezvykle extrovertní, přátelský a otevřený :)) . Byl nám řidičem na roadtripu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/90.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Elżbieta&lt;/strong&gt; nebo taky &lt;strong&gt;Ella&lt;/strong&gt; je Polka. Chodí s Denisem, studuje School of Business a bydlí na stejném patře jako já, s Aničkou. Je to fajn kámoška, dost často jsem s ní vedl dlouhé debaty a bavili jsme se o všem možném, dokonce jsme rozebírali i finanční krizi apod. :) . Budu s ní (a s dalšíma holkama :P ) dělat projekt do project managementu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ekaterina, Kaťa&lt;/strong&gt;, je Ruska, která je tak skoro napůl Finka a je docela střelená :D . Je to takové naše veřejné tajemství. Teď odjela na měsíc domů, dělat zkoušky. Na fotce je nahoře s Larsem.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Výlet do Švédska</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/vylet-do-svedska/" rel="alternate"></link><published>2009-02-01T20:09:00+01:00</published><updated>2009-02-01T20:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-02-01:/blog/vylet-do-svedska/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V pátek jsem zorganizoval &lt;strong&gt;výlet do Švédska&lt;/strong&gt;. Dověděl jsem se, že Mika má auto a občas do Švédska jede pro levné pivo, tak jsem se ho zeptal, jestli by se nedala taková cesta zorganizovat i s cestujícími, za nějaké peníze za benzín a pro řidiče. Nakonec to klaplo a v …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V pátek jsem zorganizoval &lt;strong&gt;výlet do Švédska&lt;/strong&gt;. Dověděl jsem se, že Mika má auto a občas do Švédska jede pro levné pivo, tak jsem se ho zeptal, jestli by se nedala taková cesta zorganizovat i s cestujícími, za nějaké peníze za benzín a pro řidiče. Nakonec to klaplo a v poslední lednový pátek jsme se vydali na &lt;strong&gt;roadtrip&lt;/strong&gt; do Švédska. Spolucestujícími byli Miro (SK), Martin (CZ) a Filip (CZ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyrazili jsme kolem osmé ráno, za tmy. Jelo se směrem na sever, do &lt;strong&gt;Kemi&lt;/strong&gt;, které je 100 km od Oulu. Hoši vzadu hned usnuli, já jsem se, ostatně jako skoro celý zbytek cesty, hlavně bavil s Mikou. Přes Kemi jsme se vydali hlouběji do Laponska, do &lt;strong&gt;Tornio&lt;/strong&gt;, hraničního města se Švédskem. Hranice tady je asi jako v Těšíně, uprostřed města. Skoro si jí nevšimnete, je to jen taková nicotná značka :) . Vtipné je, že spolu s Finskem opustíte i východoevropský čas a ocitnete se mezi lidmi, kteří mají o hodinu dříve.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/TwiNrt3qh8w" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;V &lt;strong&gt;Haparanda&lt;/strong&gt; kousek za Tornio jsme nakoupili levné sladkosti a levné švédské pivo (no to moje je tedy ve skutečnosti dánské) a jeli jsme dál. Směr Karlix, no odbočili jsme pak na sever mezi &lt;strong&gt;švédské hory&lt;/strong&gt; a poprvé jsem tady na svém Erasmu viděl nějaké kopce. Po cestě jsme fotili soby, koukali se do Army Shopu a různě zastavovali, nakupovali pohledy, chodili na záchod a jedli. A já se bavil s Mikou o Finsku, o něm a o všem, co mě napadlo :) . U &lt;strong&gt;řeky Tornio&lt;/strong&gt; jsme se zastavili i u jednoho pěkného dřevěného kostela. Mika nám byl všude &lt;strong&gt;perfektním průvodcem&lt;/strong&gt;, domluvil se i malinko švédsky a když jsme něčemu nerozuměli nebo něco nechápali, vše dokázal pěkně vysvětlit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po cestě zpět ze Švédska už se nám setmělo, takže jsme jeli opatrněji a Mika mi vysvětloval, &lt;strong&gt;jak to s auty a řízením ve Finsku je&lt;/strong&gt;. Je docela normální, že vám auto na sněhu/ledu moc nebrzdí. A je docela normální, že vám do cesty vleze sob nebo los. Finové ale vědí, že zvířata chodí přes cesty hlavně když se &lt;strong&gt;stmívá nebo rozednívá&lt;/strong&gt;, málokdy ve dne či v noci. Ale samozřejmě se to stává, nejvíce havárií je ve Finsku kvůli srážce se soby. Určitě jsem byl moc rád, že jsem jel s Mikou, protože od mala ví, jak ve Finsku jezdit. Zná dobře své auto a zná místní podmínky a zvyklosti. V jedné situaci nám auto prostě klouzalo a jen díky štěstí a umění řidiče jsme do nikoho nenarazili. &lt;strong&gt;Každý Fin umí smykovat a driftovat na sněhu&lt;/strong&gt;, každý, který umí držet volant. Hlavně proto, že je to tady nutné umět, ale také proto, že jako mladí vytáhnou auta na moře a na zamrzlém moři s ním dělají blbiny. Narazit není do čeho a trestné to není – na moři můžete řídit auto, i když nemáte řidičák. A jezdit v noci je taky dost o hubu, protože tu nejsou osvícené cesty… Auto musí svítit dostatečně samo a musí se dávat pozor. Proto mají Finové na autech často takový ten &lt;strong&gt;speciální čelní nárazník se spoustou světel&lt;/strong&gt;. Nárazník na soby a světla na tmu :) . Předjíždět apod. je také nutné dělat velice opatrně, nikdy nevíte, kdy vám bude auto brzdit a kdy ne. A jezdí se tu mnohem rozvážněji než u nás. Mika měl rovnou silnici, nikde nikdo, mohl to napálit klidně 150 km/h, ale on si jel svých &lt;strong&gt;80, 90 km/h&lt;/strong&gt;, stejně jako ostatní. Stejně tak ve městech a jinde byla ta jízda prostě opatrnější a mírnější, vstřícnější k ostatním.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dojeli jsme do Kemi a zkusili, jestli je otevřený &lt;strong&gt;sněžný hrad&lt;/strong&gt;. Mika tam taky nikdy ještě nebyl. Našli jsme jej a zeptali se – prý že půlhodinku počkat a pak se hrad otevře. Tak jsme čekali a koulovali se a fotili moře… A pak vešli… No začalo se hromadit hrozně moc lidí a byla tam televize a všechno a my zjistili, že jsme přijeli na slavnostní otevření, že je dnes první den po postavení hradu, kdy je otevřený. To také znamenalo, že vstup byl 10 € a ne 7 €, ale přežili jsme to. Prolezli jsme opravdu &lt;strong&gt;krásný hrad&lt;/strong&gt;, zablbnuli na dětských atrakcích, poslechli si dvě minuty z ceremoniálu a zmizeli pryč. Museli jsme zadním vchodem, protože u hlavního byla 1500m řada návštěvníků čekajících na vstupenky a nešlo tam projít. No a než jsme odjeli, stihli jsme vidět i ohňostroj :) . Hrad se staví každoročně znova a stavba zabere měsíc. Tentokrát to měli navíc těžké kvůli prosincovým dešťům. Stavba je opravdu rozsáhlá a nepůsobí jen rozměry a materiálem (z ledu jsou i stoly nebo menu ve funkční ledové restauraci), ale i velmi &lt;strong&gt;propracovanými detaily&lt;/strong&gt; každé dekorace a každé stěny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozhodně prima výlet. Jsem moc rád, že jsme jeli takto s Mikou a mohli jsme si dělat co chtěli (třeba zpomalit, otočit auto a fotit soby z okýnka :D ). A jsem moc rád, &lt;strong&gt;že jsem si s ním mohl celou cestu povídat&lt;/strong&gt;. Zjistil jsem, že mě rozhovory s Finy baví 3× více než s krajany a 2× více než s Erasmáky :) . Dojeli jsme v osm večer, takže jsme cestovali prakticky &lt;strong&gt;12 hodin&lt;/strong&gt;. Na Mikově jinak nefunkčním tachometru se číslo najetého zvedlo o &lt;strong&gt;550 km&lt;/strong&gt;. A to jsme byli prakticky za rohem :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Překvapení!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/prekvapeni/" rel="alternate"></link><published>2009-01-24T20:42:00+01:00</published><updated>2009-01-24T20:42:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-24:/blog/prekvapeni/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak s tímhle jsem si &lt;strong&gt;hrál celé odpoledne&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/BkS6tlVTMqA" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Natočil jsem to dnes odpoledne, když jsme se se &lt;strong&gt;zmrzlým Flavienem&lt;/strong&gt; vraceli z fotografické projížďky. Fotografické výsledky najdete spolu s dalšími dvěma alby tam jako vždycky :) . Video jsem se snažil z MOV převést do AVI, no &lt;strong&gt;YouTube by vzalo i MOV&lt;/strong&gt; a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak s tímhle jsem si &lt;strong&gt;hrál celé odpoledne&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/BkS6tlVTMqA" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Natočil jsem to dnes odpoledne, když jsme se se &lt;strong&gt;zmrzlým Flavienem&lt;/strong&gt; vraceli z fotografické projížďky. Fotografické výsledky najdete spolu s dalšími dvěma alby tam jako vždycky :) . Video jsem se snažil z MOV převést do AVI, no &lt;strong&gt;YouTube by vzalo i MOV&lt;/strong&gt; a život by byl jednodušší, ale MOV verze z foťáku měla asi 500 MB a konvertovaná AVI verze měla kolem 100 MB, takže nahrávání &lt;strong&gt;trvalo 5× menší dobu&lt;/strong&gt;. A i tak to bylo hrozně pomalééééé…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zbytek odpoledne jsem si hrál s tím, abych udělal &lt;strong&gt;titulky&lt;/strong&gt;. Chtěl jsem to namluvit anglicky, ale udělat i české titulky. &lt;strong&gt;Nakonec jsem udělal české i anglické titulky.&lt;/strong&gt; Můžete si je zapnout tlačítkem s nápisem &lt;code&gt;[ CC ]&lt;/code&gt; v menu, které vysunete tlačítkem v pravém dolním rohu videa.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Cena jídla v menzách</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-cena-jidla-v-menzach/" rel="alternate"></link><published>2009-01-23T13:09:00+01:00</published><updated>2009-01-23T13:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-23:/blog/finske-postrehy-cena-jidla-v-menzach/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jedna taková krátká odpověď na pár dotazů… Srovnání cen v menzách tady a u nás vyjde docela překvapivě lépe pro Oulu, ač je tady vše jinak hrozně drahé. Něco málo přes euro stojí oběd a zahrnuje:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;kolik čerstvého teplého chleba (a jiného pečiva) chcete + pomazánky a máslo na to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dvě …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jedna taková krátká odpověď na pár dotazů… Srovnání cen v menzách tady a u nás vyjde docela překvapivě lépe pro Oulu, ač je tady vše jinak hrozně drahé. Něco málo přes euro stojí oběd a zahrnuje:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;kolik čerstvého teplého chleba (a jiného pečiva) chcete + pomazánky a máslo na to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dvě sklenice studeného nápoje, prakticky hlavně mléka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;salát, kolik si nabereš (třeba rýže s něčím a olivama nebo nějaká sekaná zelenina)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hlavní jídlo (kolik si kdo nabere)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nemají takový výběr, i když asi záleží na restauraci. Běžně ale mívají dvě jídla. Nemají večeře, ale je zvykem, že mají otevřeno přes den a do večera, abyste si tam mohli koupit kávu, čaj nebo nějakou dobrotu a posedět, pokecat si s ostatními. To jen taková exkurze do cen. Pro srovnání, &lt;a href="http://www.kam.vutbr.cz/?p=jide"&gt;on-line jídelníček z KaM VUT v Brně z dneška&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kuřecí bazella, rýže … 29,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kuřecí plátek burgundský, knedlíky … 27,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palačinky s povidly a mákem … 26,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salát z krabích tyčinek … 32,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salát zeleninový s kuřecím masem … 40,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Těstoviny se zelím a uzeninou … 24,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vepřová kýta hamburská, h.knedlíky … 28,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vepřové maso na pepři,brambory … 25,—&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vepřový bělehradský řízek … 34,—&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;…a není v tom samozřejmě ani salát, ani polévka, ani pití, ani… Takže většinou platíte 40–50 korun, někdy i více. Z porcí se také zrovna dvakrát nenajíte.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Druhý týden v Oulu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/druhy-tyden-v-oulu/" rel="alternate"></link><published>2009-01-22T22:00:00+01:00</published><updated>2009-01-22T22:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-22:/blog/druhy-tyden-v-oulu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem tady už nějakou tu delší dobu a Finsko jsem stačil poznat &lt;strong&gt;trochu lépe&lt;/strong&gt;. Určitě mě nezklamalo, mám ho rád stále více a asi si i dokážu představit, že bych tady bydlel. Poznatky a nové zážitky se pokusím &lt;strong&gt;shrnout do jednoho článku&lt;/strong&gt;, protože se jedná o střípky z různých …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem tady už nějakou tu delší dobu a Finsko jsem stačil poznat &lt;strong&gt;trochu lépe&lt;/strong&gt;. Určitě mě nezklamalo, mám ho rád stále více a asi si i dokážu představit, že bych tady bydlel. Poznatky a nové zážitky se pokusím &lt;strong&gt;shrnout do jednoho článku&lt;/strong&gt;, protože se jedná o střípky z různých oblastí života, volně navazující na to, co už jsem tady psal. Ano, bude to malinko dlouhé, ale já neměl moc čas psát průběžně po dávkách, tak to teď smetu najednou. Vytiskněte si to a čtěte na záchodech. Mělo by to být potom také dostatečně dlouhé na to, abyste si…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nakupovani"&gt;Nakupování&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nakupovani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prisma je opravdu levná (samozřejmě finsky levná) a mají v ní také pěkné prodavačky :) . Je tady i Lidl a dokonce jeden není až tak daleko, ale obsluhoval mě tam &lt;strong&gt;prodavač&lt;/strong&gt;, tak nevím. Sice se usmíval, ale na můj vkus byl narozen s trochu špatnou kombinací chromozómů. No ale ten Lidl. Zdá se být možná úplně nejlevnější, ale cestu k němu neznám tak dobře a &lt;strong&gt;KKK-supermarket&lt;/strong&gt; je prostě nejblíž, tak jsem zatím nakupoval v něm. Naposledy jsem si tam koupil i &lt;strong&gt;salám a třeba i chipsy&lt;/strong&gt;. Zase měsíční balení sýra z Prismy nepředčí asi nic. Začínám &lt;strong&gt;drahotu trochu ignorovat&lt;/strong&gt;, začínám žít ;) . Ten toustový chleba mi už trochu leze na nervy. Ještě že v menzách se dá nakrást jiný, &lt;strong&gt;čerstvý a velmi chutný&lt;/strong&gt;. Je dost jiný než český chleba, ale jak říkám, je naprosto výborný. Musím pak vyzvědět od Finů, kde se dá koupit a jestli je drahý. V KKK-supermarketu jsem objevil sociální značku finského původu – &lt;strong&gt;Pirkka&lt;/strong&gt;. Věci nejsou tak levné jako třeba &lt;em&gt;X-tra&lt;/em&gt; z Prismy nebo &lt;em&gt;Euroshopper&lt;/em&gt; z KKK, ale jsou alespoň finsky levné. Nejlevnější plechovkové pivo, co jsem v KKK našel, bylo Pirkka, za něco málo víc než euro. Koupil jsem jedno a sice už si moc nepamatuju chuť Corgoně, jejž považuji za doposud nejhnusnější pivo svého života, ale tipuju, že se mu to docela blížilo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="alkohol"&gt;Alkohol&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#alkohol" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prodejnu Alko jsem stále nenavštívil. Ono se tady moc to tvrdé nepije (mezi Erasmáky), pije se hlavně &lt;strong&gt;pivo&lt;/strong&gt;. Možná zkusíme někdy s Martinem z Rakouska koupit víno, poměrem cena/výkon vychází o něco levněji :D . Pivo se dá koupit normálně v supermarketu, ale je dost drahé, o českém ani nemluvě. Ale dal jsem si v hospodě pár &lt;strong&gt;Budvarů&lt;/strong&gt; jako vzpomínku na ČR :) . Bylo tam i Starobrno, ale… To raději Pirkka pivo :D . Každopádně, pokud vám v hospodě natočí pěnu, tak musíte obsluhu políbit a vymluvit se na francouzský původ, protože &lt;strong&gt;pěna na pivě je něco, co tady fakt ještě nějak nevynalezli&lt;/strong&gt;. Nejlepší zdejší pivo je Karjala, Karhu a pak nějaké Laponské, to je prý nejlepší úplně, ale já pil asi zatím jen Karjalu a celkem ujde. Běžně se pivo prodává po 0.3 l plechovkách nebo stejně objemných lahvích. Pch :) . Ve středy a pátky mají v jedné hospodě vždy akci, že prodávají pivo do jedné v noci jen za 1 euro. Vstup je i s uložením bundy do šatny asi 4 euro, ale to je s onou cenou piva úplně super. Jen za uložení bundy dáte jinde 2 eura a pivo nekoupíte levněji než něco pod 5 euro. Kromě vstupu do hospody &lt;strong&gt;zaplatíte všechno kreditkou&lt;/strong&gt;. Teoreticky tedy můžete pít tak dlouho, dokud se dokážete podepsat :D . Cesta k levnějšímu alkoholu je potom už jedině přes &lt;strong&gt;Švédsko&lt;/strong&gt;. Máme kamaráda Miku, kterého můžeme delegovat a občas přiveze levné Švédské pivo. Já se ho snažím zlanařit na &lt;strong&gt;výlet do Švédska&lt;/strong&gt; jako takový – že bychom se tam „turisticky poohlédli“ a cestou zpět vzali nějaké ty plechovky.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="menzy"&gt;Menzy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#menzy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ve studentských restauracích se lze &lt;strong&gt;velmi dobře najíst&lt;/strong&gt;. Můžete si všeho naložit kolik chcete, za jednotnou cenu. Chlebík s pomazánkou je zdarma k tomu a můžete si ho vzít kolik chcete. Martin z Rakouska se mi směje, ale kradu si jej do krabičky s sebou a pak jej jím na svačiny :D . Taky jsem si ve škole zvykl sem tam koupit &lt;strong&gt;čaj&lt;/strong&gt;, protože není zrovna nějak drahý (ono, já už to moc na koruny nepřepočítávám, takže pokud říkám drahý nebo levný, myslím tím na finské poměry), je dobrý a pomáhá soustředit se, i když jsem ospalý.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spolubydlici"&gt;Spolubydlící&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#spolubydlici" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokoje už jsou plné a všude je spousta života. O kamarádech Erasmácích povykládám jindy, tedy jen o &lt;strong&gt;zdravém jádře&lt;/strong&gt;, protože nás je tu snad 40, možná 50. Teď jen něco o těch třech, se kterými bydlím. Hlavní postavou je tady &lt;strong&gt;Martiño&lt;/strong&gt;. Byl na Vánoce doma, když jsem přijel. Je ze Španělska, je to elektrotechnik a vyvíjí něco pro nějaké šílené programovatelné jednotky Siemens. Dělá tady svou diplomku. Už ze jména, které není úplně španělšké, jste mohli pojmout podezření – no ano, je to chlapec z &lt;strong&gt;Galicie&lt;/strong&gt; a tudíž se od něj naučím prd. Galicijština je totiž spíš jak Portugalština. Strašně se divil, že vím, kde je Vigo. Musel jsem mu vysvětlit, že jsem půlku svého „mládí“ strávil obkreslováním mapy Španělska z atlasu na sto způsobů. Martiño je tu od minulého semestru, takže všechno zná a ví a taky si tady našel Finku :) . Ten finsko-španělský slovník byl jeho a ten počítač taky. Ono…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minulý semestr bydlel Martiño s nějakým Japoncem (to vysvětluje šampon s podivnými znaky) a v mém pokoji bydlel Čech s Maďarem. To vysvětluje HUN značku v kalendáři (Hungaria) a český kus drogerie v zrcadle v koupelně. Čech tady prý nechal ten stolní počítač a taky spoustu jídla apod. Počítač zůstal ve skříni a Martiño ho tam prostě objevil, takže si ho pak sestavil a používal ho. Teď jej využívá Šafak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Šafak&lt;/strong&gt; je &lt;strong&gt;Turek&lt;/strong&gt;, studuje business a není tu dlouho, bydlí vedle v pokoji s Martiñem. Nevím, jak se jeho jméno přesně píše, ale takhle přesně se vyslovuje. Neumí moc dobře anglicky, tak je s ním trochu těžká domluva, ale učí se rychle, je to fajn kluk a je moc hodný :) . Dneska mi podaroval zbytek špaget a ještě po mě umyl nádobí :O . Taky nepije alkohol, takže tady dost ušetří. Něco na tom Islámu asi bude (nebo jsem aspoň pochopil, že nepije kvůli tomu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já bydlím s &lt;strong&gt;Flavienem&lt;/strong&gt; z &lt;strong&gt;Francie&lt;/strong&gt;, ten taky studuje business. Taky fajn borec, udělal tady trochu pořádek, protože jsme žili jako prasátka. Dělá si srandu, že jíme kdy chceme co chceme, protože on má svůj francouzský jídelní režim a jí svačinku přesně tehdy, kdy má :D . Ale to tu dělají všichni francouzi. Jednou jsem přišel do pokoje, kde bydlí Denis (FR), Adrien (FR) a Miro (SK). Miro si dělal k snídani tousty se salámem a Adrien se mi začal omlouvat, že jej taky nechápe, jak může takhle hrozně snídat, že nemá kafe a nějaký dortík jako oni. Musel jsem mu říct, že úchylně snídá bohužel on :D . No ale zpět k Flavienovi. Píše si často se svou přítelkyní, stejně jako jeho český spolubydlící. Zabydluje se rychle a na včerejší párty jsme si povídali o starých francouzských filmech – Funes, Belmondo, Richard apod. :) Taky mě učil vyslovovat správně „Napoleon“ :D .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kolo"&gt;Kolo&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kolo" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dneska mi Lars (DE) říkal, že od Miky (FI) sehnal kolo za &lt;strong&gt;80 euro&lt;/strong&gt; (moje sociální kolo je za 90 euro). Jeho kolo &lt;strong&gt;vypadá jako normální kol&lt;/strong&gt;o a má dokonce převody. Docela mě naštval :D . Erasmus cyklomafie je možná fajn, ale finská cyklomafie je zjevně trochu víc fajn…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jo a hodila by se mi vlaječka na kolo. Nebo nějaká žárovka, cokoliv. Musím ho přebarvit na oranžovo. Dneska jsem ho totiž před školou mezi 100 dalšími koly hledal asi 10 minut. Fakt jsem už myslel, že mi ho někdo ukradl. A jak jsem psal, že se nekrade, tak to &lt;strong&gt;neplatí pro kola&lt;/strong&gt;. Ta se, jak říkal Sami Niemelä, &lt;strong&gt;kradou hrozně moc&lt;/strong&gt; a právě nejvíc v Oulu. A že nemáme spoléhat na to, že naše kola vypadají hnusně a předpotopně, protože právě ta &lt;strong&gt;nejtrapnější kola se kradou první&lt;/strong&gt; :D .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="skola"&gt;Škola&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#skola" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Už jsem byl prakticky na všech svých předmětech. Tedy na finštině ne, ta mi začne někdy v únoru. &lt;strong&gt;XML je stále stejně otřesné&lt;/strong&gt; a nudné, takže ho asi začnu vynechávat a cvičení si udělám doma. Ten čtyřhodinový kurs je jednoduše naprosto unavující a přivádí člověka k šílenství. &lt;strong&gt;Project Management&lt;/strong&gt; se dobře rozjel a začíná být zajímavý. Cvičení jsou docela interaktivní, vedou to dokonce dva učitelé a oba mluví dobře anglicky (s tím, že žádný Fin se asi nikdy nenaučí vyslovovat š, č, ž, apod., s tím jsem se už smířil). Je to trochu jiný pohled, takový manažerský/pod­nikatelský pohled na věc, no je to celkem zajímavé a zatím tam masíruji své ego nápady a poznámkami, na jež kantorka vždy odpovídá velmi pozitivně a označuje to za velmi dobrou a důležitou připomínku nebo nápad :D . Poslední předmět, &lt;strong&gt;English 2&lt;/strong&gt;, se začíná vyvíjet zajímavě také. Konečně jsem tam v jednom videu na &lt;em&gt;poslech&lt;/em&gt; slyšel britskou angličtinu – to mě zahřálo u srdce. Odpověděl jsem na všechny otázky na papíře správně a pak jsem je všechny aktivně řekl kantorce, když se ptala. Tím jsem se naprosto odlišil od ostatních Finů, kteří to buď neměli, neměli to dobře, nebo to řekli velmi tiše a nezůčastněně. Každopádně jsem si připadal opět jako hvězda :D . Ona ze mě měla hroznou radost a požádala mě o &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/tsekin-tasavalta/"&gt;prezentaci o mé zemi, kterou jsem dnes také přednesl&lt;/a&gt;. Za tu mě velmi chválila, byla z ní nadšená. Taky mi říkala, že se mnou někdo bude dělat interview, tak se těším. Připadám si opravdu jako &lt;strong&gt;děsně chytrý člověk&lt;/strong&gt;, ale to bude asi tím, že mám 4 nejlehčí předměty na škole a nic víc tu nedělám. Třeba Miro (SK) říkal, že mají nějaké šílené projekty apod., to se mě vůbec netýká. Já se flákám a jen &lt;strong&gt;(ne)píšu bakalářku&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bydleni"&gt;Bydlení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#bydleni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ptal jsem se jednoho kluka ze studentské unie a říkal, že ty &lt;strong&gt;domy opravdu dřevěné jsou&lt;/strong&gt;. Mají ale více vrstev, využívají speciálních nátěrů apod., takže jsou opravdu teplé. Taky jsem si všiml, že hodně věcí na Otokylä je dřevěných. Třeba i strop v koupelně je ze dřeva. Ale není to absolutně žádný problém. Samozřejmě všechny &lt;strong&gt;sauny jsou ze dřeva&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taky se mi líbí, že tady všechno &lt;strong&gt;vypadá tak nově a urovnaně&lt;/strong&gt;. Ta střední Evropa mi ve srovnání s tímto přijde trochu chaotická, bordelářská, zaplivaná. Vůbec mi přijde, že Finové si více váží věcí, svého i cizího majetku. Například posprejované domy tady najdete, ale tak možná jeden na 4 městské části. Taky se tu nekrade jako u nás. Ono ani to ubytování na Otokylä, přestože má snad 50 let, možná víc, nevypadá vůbec nijak škaredě. Zařízení interiérů je v takovém tom &lt;strong&gt;strohém severském stylu&lt;/strong&gt; (otevřete si katalog IKEA) a moc se mi to líbí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="posta"&gt;Pošta&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#posta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zjistil jsem, že pošta (&lt;a href="http://www.posti.fi/english/"&gt;Posti&lt;/a&gt;) je tu velmi významná firma, která působí opravdu dobrým a &lt;strong&gt;moderním dojmem&lt;/strong&gt;. Mají pěkné logo třeba :D . Ale i na tom Project Managementu – kantorka byla dřív zaměstnaná u pošty a to co říkala znělo spíš jak z firemního prostředí nějaké banky. Docela mě překvapilo, že když jsem vešel na &lt;strong&gt;hlavní poštu v Oulu&lt;/strong&gt;, připadal jsem si spíše jak v &lt;strong&gt;papirnictví&lt;/strong&gt;. Žádná skla s přepážkami, žádná čísla a oddělní. Prostě stůl s několika „prodavači“, postojíte chvilku ve frontě (můžete se dívat na pohledy a šanony a krabice a obálky a všechny takové ty poštovní věci v regálech za sebou), pokecáte si s milým prodavačem, dáte mu poštu nebo si ji od něj vezmete a hotovo. Opravdu spíše jak papírnictví. Dost mě to překvapilo. Jinak pohledy se kupují taky v &lt;strong&gt;knihkupectvích&lt;/strong&gt; a když chcete něco poslat, můžete to udělat i v trafice. Nevím, jestli v každé, asi musí být poštovně-spřátelená. Prostě to tam donesete a hotovo. Koupíte tam známky i pohledy. A v těch knihkupectvích je mimochodem řada krásných knih, ale žádnou si nekoupíte, protože jsou finsky a navíc jsou, jak by řekl Martiño, „fucking expensive“, tedy „dosti drahé“ ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sauna"&gt;Sauna&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sauna" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malou provokaci si nakonec nemohu odpustit. Dneska jsem, mé milé čtenářstvo, &lt;strong&gt;nebyl v sauně&lt;/strong&gt;. Musel jsem svému španělskému příteli říci, že jsem už opravdu &lt;strong&gt;přesaunován&lt;/strong&gt; a potřebuji pauzu, protože tam chodíme vážně &lt;strong&gt;každý den&lt;/strong&gt; ;) . A je to super. Až budu velký a bohatý a budu kosmonaut, &lt;strong&gt;sauna u mě doma nesmí chybět&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Tšekin tasavalta</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/tsekin-tasavalta/" rel="alternate"></link><published>2009-01-22T16:02:00+01:00</published><updated>2009-01-22T16:02:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-22:/blog/tsekin-tasavalta/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Měl jsem připravit prezentaci o České republice pro třídu finských IT studentů. Tak jsem připravil. Jak to dopadlo? Dovolím si odcitovat část e-mailu od kantorky (Elina Bergroth), která předmět vede:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Hello Jan, I would once more like to thank you for the excellent presentation you gave today! As I already …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Měl jsem připravit prezentaci o České republice pro třídu finských IT studentů. Tak jsem připravil. Jak to dopadlo? Dovolím si odcitovat část e-mailu od kantorky (Elina Bergroth), která předmět vede:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Hello Jan, I would once more like to thank you for the excellent presentation you gave today! As I already told you, you really seem to be a talented performer. You presentation was very interesting and informative and you gave a vivid picture of your country. I was just praising you to my colleagues! The other students in the group
share my view and they really loved your presentation. Unfortunately, we Finns are quite shy and very timid to ask any questions, and this is ‚normal‘ behaviour here. Though, many foreigners – quite understandably – interpret it as a sign of ignorance but that it is not.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Má pravdu, oni opravdu všichni vypadali hrozně nezúčastněně a znuděně, ale to už mi vysvětlovalo více lidí, že Finové jsou v tomto prostě trochu chladní. A mluvil jsem opravdu s jedním borcem z té třídy a on říkal, že to bylo vážně fajn :) . Tak snad jo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak či tak, zkuste si někdy udělat prezentaci o své zemi. Dost vám pomůže Erasmácké mezinárodní prostředí, protože už máte první krůčky konfrontace své rodné země s ostatními za sebou. Naučíte se, že musíte ignorovat svou lásku k Radegastu a dát tam prostě obrázek piva, které mohou koupit ve zdejších obchodech. Naučíte se pohlížet na svou zemi zvenčí, naučíte se zestručnit její historii do 8 bodů a uvědomíte si její globální dopady. Nehledáte, co je důležité pro nás, ale hledáte věci, díky nimž by nás oni mohli aspoň trochu znát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože už jsem trochu poznal Finsko, pokusil jsem se udělat prezentaci „na míru“ pro Finy. Některé vtípky a poznámky tedy nemusíte úplně pochopit, ale to je v pořádku, protože nejste Finové. Taky si musíte uvědomit, že jedinou ženou ve třídě byla &lt;em&gt;paní učitelka&lt;/em&gt;, takže je prezentace spíše jako pánský časopis (pivo, holky, auta, hokej) ;) . Snažil jsem se to napsat vesele a snažil jsem se to odprezentovat záživně a s vtipy, což se asi povedlo. Jen se mohli teda aspoň usmát, když už ne smát :D .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale k čemu jsem chtěl dojít… Já jsem při tom zjistil docela dost zajímavých věcí, které jsem ani nevěděl :) . Třeba toto:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;On March 23, 1430, Joan of Arc dictated a letter that threatened to lead a crusading army against the Hussites unless they returned to the Catholic faith, but her capture by English and Burgundian troops two months later would keep her from carrying out this threat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Volně přeloženo do jedné věty, Johanka z Arku chtěla vést křížovou výpravu proti Husitům, ale Burgunďané s Angličany jí trochu překazili plány. Zajímavé, chudák holka vlastně nakonec skončila stejně jako ten Hus. Každopádně doporučuji tyto docela zajímavé zdroje informací:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://wikitravel.org/en/Czech_Republic"&gt;http://wikitravel.org/…ech_Republic&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://aktualne.centrum.cz/domaci/spolecnost/clanek.phtml?id=189842"&gt;http://aktualne.centrum.cz/…clanek.phtml?…&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Portal:Czech_Republic"&gt;http://en.wikipedia.org/…ech_Republic&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A teď už hurá na prezentaci:&lt;/p&gt;
&lt;script async class="speakerdeck-embed" data-id="4fb7403e62e942001f012f1b" data-ratio="1.3350717079530638" src="https://speakerdeck.com/assets/embed.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;V prezentaci je chyba ve jméně Häkkinen (dvě k) a je tam trochu špatná informace v případě Strahovského stadionu, protože Indianapolis už je větší než Strahov. Ale koho zajímá Indianapolis ;) :D . Obrázky jsem kradl kde se dalo a jestli jsem někomu způsobil psychickou újmu, nechť se přihlásí a já tu prezentaci
stáhnu.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="anglicky"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="názory"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Co jsem nepostřehl</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/co-jsem-nepostrehl/" rel="alternate"></link><published>2009-01-18T15:43:00+01:00</published><updated>2009-01-18T15:43:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-18:/blog/co-jsem-nepostrehl/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Mám ještě &lt;strong&gt;tři koncepty&lt;/strong&gt; článků pro seriál &lt;strong&gt;Finské postřehy&lt;/strong&gt;. Čím déle tu ale jsem, tím víc mám pocit, že jsem sem nenapsal více a více věcí. Problém je, že už se &lt;strong&gt;přestávám divit drobnostem&lt;/strong&gt; a hned si &lt;strong&gt;zvykám&lt;/strong&gt;. Už tady pro mě není tolik zvláštních věcí, hodně z nich mi …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Mám ještě &lt;strong&gt;tři koncepty&lt;/strong&gt; článků pro seriál &lt;strong&gt;Finské postřehy&lt;/strong&gt;. Čím déle tu ale jsem, tím víc mám pocit, že jsem sem nenapsal více a více věcí. Problém je, že už se &lt;strong&gt;přestávám divit drobnostem&lt;/strong&gt; a hned si &lt;strong&gt;zvykám&lt;/strong&gt;. Už tady pro mě není tolik zvláštních věcí, hodně z nich mi přijde prostě velmi brzy normální. Proto bych chtěl poprosit vás, své čtenáře, jestli byste mi sem nehodili &lt;strong&gt;pár nápadů&lt;/strong&gt;. Prostě co by vás zajímalo. Já vám sem mohu napsat, jak probíhala kdejaká hodina ve škole nebo párty, ale to pravděpodobně nebude tak zajímavé, jako když napíšu další &lt;em&gt;pikošky&lt;/em&gt; ze života ve Finsku apod. Ono, já jsem se toho dověděl opravdu hodně, mluvil jsem s mnoha Finy a Finkami a povídali jsme si o lecčems, ale je to těžké zpětně vytáhnout z hlavy. Je toho už tolik, že člověku se nechce pátrat a psát články na blog, ale chce se mu napsat jen „to se musí zažít, musíte prostě přijet“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže o čem plánuji ještě napsat:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oulu&lt;/strong&gt; (o Oulu samotném)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ceny&lt;/strong&gt; (o tom, za kolik tady co můžete koupit, no hlavně alkohol :) )&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kamarádi&lt;/strong&gt; (s kým jsem se tady začal bavit a koho můžete vidět na fotkách)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Další náměty mi prosím napište &lt;strong&gt;do komentářů&lt;/strong&gt;. Určitě napadnou i mě samotného nějaké další, ale vaše konkrétní dotazy dost pomohou. Zajímá vás, jak je to tu se zálohováním plechovek, s Internetem, jaké používají online mapy, zajímají vás základy finštiny, chcete vysvětlit zobrazení Finska na Entropě, zajímá vás Kärpät Oulu nebo vás zajímá jestli je tady opravdu na každém rohu sauna? Tak si &lt;strong&gt;o to napište&lt;/strong&gt; :) . Na konec přihodím mé první video na YouTube v životě ;) .&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Bb7LQpg6lK8" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Hudba se trochu seká, ale nepodařilo se mi to spravit.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Bydlení</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-bydleni/" rel="alternate"></link><published>2009-01-15T09:09:00+01:00</published><updated>2009-01-15T09:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-15:/blog/finske-postrehy-bydleni/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Přicházím opět s denní dávkou &lt;strong&gt;postřehů z finského Oulu&lt;/strong&gt;. Ano, blogísek začíná být trochu &lt;strong&gt;monotématický&lt;/strong&gt;, ale to se časem spraví. Já teď nemám moc čas psát články o něčem jiném, protože vyžadují větší přípravu než tyto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentokrát něco málo o bydlení. Když jsem přijel, neuměl jsem ani &lt;strong&gt;odemykat&lt;/strong&gt;. Na Otokylä …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Přicházím opět s denní dávkou &lt;strong&gt;postřehů z finského Oulu&lt;/strong&gt;. Ano, blogísek začíná být trochu &lt;strong&gt;monotématický&lt;/strong&gt;, ale to se časem spraví. Já teď nemám moc čas psát články o něčem jiném, protože vyžadují větší přípravu než tyto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tentokrát něco málo o bydlení. Když jsem přijel, neuměl jsem ani &lt;strong&gt;odemykat&lt;/strong&gt;. Na Otokylä máte jeden &lt;strong&gt;klíč na všechno&lt;/strong&gt;. Odemknete s ním každé dveře, ať už vstupní, saunové, od kolovny nebo ty od vašeho pokoje. Zamyká se často směrem od rámu dveří (a odemyká naopak), což mě ze začátku mátlo. Taky mi nějakou dobu trvalo, než jsem si vůbec uměl &lt;strong&gt;pustit vodu&lt;/strong&gt;, protože takové podivné baterie jako jsou tady jsem ještě nikdy neviděl. Zlaté kohoutky nebo páčky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V „bytě“ máme &lt;strong&gt;klimatizaci&lt;/strong&gt;. Nevětrá se, nebo to alespoň není moc třeba. Zase je to takový trochu průvan. Snažil jsem se jej zlikvidovat pověšením &lt;strong&gt;závěsu&lt;/strong&gt; (tlustá prošívaná deka), jelikož jsem myslel, že to jde od okna ale ne. Navíc jde zima od podlahy. Časem jsem si zvykl a zima mi tu není, po pokoji chodím i bosky. Zase jinak je tu jinak &lt;strong&gt;celkem teplo&lt;/strong&gt;, dá se úplně normálně jít spát v trenkách a zima vám není. &lt;strong&gt;Třídí se tu odpad&lt;/strong&gt; a to prý dost poctivě. Já jsem barbar, takže se k tomu budu muset přinutit. No zatím mám jeden pytel na všechno a až ho naplním a vyhodím, začnu třídit. Tento jeden smíšený kus snad finské odpadní hospodářství nezničí. &lt;strong&gt;Internetová zásuvka&lt;/strong&gt; je tady jen jedna, takže přesně jak jsem si přečetl ve výpiscích tipů a triků od předešlých studentů VUT, &lt;strong&gt;switch&lt;/strong&gt; by se mi hodil. Zatím nemám spolubydlící, tak to nehoří. Ale stejně, škoda že jsem si ty výpisky nepřečetl ještě před odjezdem. Kromě závěsů jsem dostal ještě nějaké &lt;strong&gt;dvě látky&lt;/strong&gt;, ale nepochopil jsem podle materiálu, jestli je to závěs nebo ubrus. Ani jedno nepotřebuji, tak jsem je nechal složené na stole. Kdo ví, co z toho bude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Domy jsou tu často „dřevěné“. To znamená minimálně &lt;strong&gt;obložené dřevem&lt;/strong&gt; tak, že dřevěné vypadají. Stále je vše &lt;strong&gt;vánočně nazdobeno&lt;/strong&gt;, ač jsem se někde dočetl, že Finové to stejně jako my shazují šestého ledna. Domy mají permanentní decentní &lt;strong&gt;světla u vchodů&lt;/strong&gt; a tudíž nevznikají typické české problémy typu „nevidím na zvonky“ nebo „nevidím na klíčovou dírku“. Čísla domů prakticky bez výjimky vypadají jako &lt;strong&gt;svítící krabičky s číslem&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Sauna&lt;/strong&gt; je na každém rohu (samozřejmě většinou zdarma) a prý je jich ve Finsku snad více než Finů.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Zima</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-zima/" rel="alternate"></link><published>2009-01-14T23:03:00+01:00</published><updated>2009-01-14T23:03:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-14:/blog/finske-postrehy-zima/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V Oulu jsem zažil teploty –18°C, ale i něco malinko nad nulou. No… Trochu odbočím. Při určování teploty používám tzv. &lt;a href="http://www.accuweather.com/help.asp"&gt;RealFeel teplotu&lt;/a&gt;, která bere ohled nejen na stupně celsia, ale i na vítr, vlhkost apod. a z toho vypočítá teplotu, jež říká jak se asi tak nějak &lt;strong&gt;opravdu budete …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V Oulu jsem zažil teploty –18°C, ale i něco malinko nad nulou. No… Trochu odbočím. Při určování teploty používám tzv. &lt;a href="http://www.accuweather.com/help.asp"&gt;RealFeel teplotu&lt;/a&gt;, která bere ohled nejen na stupně celsia, ale i na vítr, vlhkost apod. a z toho vypočítá teplotu, jež říká jak se asi tak nějak &lt;strong&gt;opravdu budete cítit&lt;/strong&gt;. Je to dobrý nápad, protože se často dočtete, že zrovna v Oulu je dobré si pár stupňů vždy odečíst kvůli větru. Celkem to funguje. Každopádně, chtěl bych vám v článku nastínit, co znamená &lt;strong&gt;zima&lt;/strong&gt;. A co se děje, když vám zima je. Nebo když si na zimu zvyknete :) .&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vlaky &lt;strong&gt;křupou a jiskří&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mobil odpovídá na vaše ťukání velmi &lt;strong&gt;velmi pomalu&lt;/strong&gt; a obraz na displeji se &lt;strong&gt;rozmazává&lt;/strong&gt; (a pozor, to mám prosím Nokii :D).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rampouch vám &lt;strong&gt;netaje&lt;/strong&gt; v ruce. On ani tak nějak moc netaje vlastně vůbec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na parkovaných kolech je &lt;strong&gt;námraza&lt;/strong&gt;, popřípadě jsou zasněžené a zamrzlé celé. Finové si často alespoň na sedátka dávají igeliťák, když kolo někam zaparkují.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teplo se vám odpařuje nejen od úst, ale i z &lt;strong&gt;holých rukou&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Od úst vám a všem lidem okolo proudí metrový &lt;strong&gt;sloup páry&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prochladne vám &lt;strong&gt;termoska&lt;/strong&gt; (já vím, je z Hrabošky, ale i tak).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oceňujete vědomí, že &lt;strong&gt;cítíte končetiny&lt;/strong&gt;, nebo že cítíte alespoň některé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když je vám zima, oceňujete vědomí, že jste &lt;strong&gt;nevyčerpali svůj oblékací fond&lt;/strong&gt; a že vám příště být zima nemusí (takové vědomí, mám dojem, Francouzi zrovna včera neměli nebo na to aspoň nevypadali).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je vám zima na nohy &lt;strong&gt;přes zimní boty&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nemáte &lt;strong&gt;cit v rukou&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mráz vás &lt;strong&gt;štípe&lt;/strong&gt; do rukou a do uší tak, jako by vám je někdo trhal štípačkama.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Čekáte, kdy bude ráno a zjistíte, že se &lt;strong&gt;rozednívá až v 10 dopoledne&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zjistíte, že &lt;strong&gt;zimní čelenka je na mráz lepší než zimní čepice&lt;/strong&gt;, protože je tlustější a zakryje vám celé uši. Z hlavy je důležité zakrýt kompletně celé uši, ale na druhou stranu většinou stačí zakrýt jen je.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mrznou vám &lt;strong&gt;vousy&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když přijdete domů a pustíte si studenou vodu, tak vám &lt;strong&gt;připadá horká&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nedokážete &lt;strong&gt;rozeznat rozdíl&lt;/strong&gt; mezi extrémně studenou a extrémně teplou vodou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když ze sauny vyběhnete na sníh a pak se vrátíte, zjistíte, že i &lt;strong&gt;v sauně vám mrznou nohy&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když je venku –10°C, považujete to za celkem příjemný čas &lt;strong&gt;vyjet si na kole&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máte &lt;strong&gt;radost, když sněží&lt;/strong&gt; a nevadí vám, když mrzne, ačkoliv zimu už minimálně nějakých 10 let nemáte rádi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Většina z těch tragičtějších zážitků je z prvního nebo druhého dne. Pokud přijel někdo opravdu dobře vybaven, jako třeba já ;) , tak nemá problém. Já jsem se naučil oblékat prakticky hned a od té doby mi zima nebyla. Zima mi je jen tehdy, jsem-li líný něco si oblíct (typicky rukavice nebo čelenku přes uši).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Škola</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-skola/" rel="alternate"></link><published>2009-01-14T19:16:00+01:00</published><updated>2009-01-14T19:16:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-14:/blog/finske-postrehy-skola/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera jsem byl poprvé ve škole. Škola je &lt;strong&gt;moderní pěkná budova, perfektně vybavená, hezky zařízená&lt;/strong&gt;. Byl jsem zvědavý, jestli tak pěkná bude i budova „podnikatelské fakulty“, kde mám project management. No, je :) . Všude samé LCD, učebny po deseti, dvaceti lidech, v téměř každé jsou počítače, vše moderně zařízeno. Obrovskou přednášku …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera jsem byl poprvé ve škole. Škola je &lt;strong&gt;moderní pěkná budova, perfektně vybavená, hezky zařízená&lt;/strong&gt;. Byl jsem zvědavý, jestli tak pěkná bude i budova „podnikatelské fakulty“, kde mám project management. No, je :) . Všude samé LCD, učebny po deseti, dvaceti lidech, v téměř každé jsou počítače, vše moderně zařízeno. Obrovskou přednášku pro sto či dvě stě lidí jsem tu teda ještě neviděl. Síťové věci mají vyřešeny trochu podivnými způsoby a rozhodně ne tak pěkně jako na FITu (studentské účty, disky apod.), ale jde to přežít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zapsal jsem si tyto &lt;strong&gt;předměty, jež tu budu studovat&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Finnish Survival Course&lt;/strong&gt; – Kurs finštiny na přežití, asi netřeba vysvětlovat… Budu absolvovat v únoru.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;XML Course&lt;/strong&gt; – Kurs XML. Zatím docela nuda, nic nového jsem se nenaučil, strašně jsem se nudil. Beru to jako lekci příšerné &lt;em&gt;finnglish language&lt;/em&gt;, kterou mluví kantor. Třeba to bude dobrá příprava pro tu finštinu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Project Management Course&lt;/strong&gt; – Měl jsem mít dnes, ale prostě se to nekonalo a nikdo mi nebyl schopen vysvětlit proč. Tak třeba za týden :) .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;English 2 Course&lt;/strong&gt; – Angličtina. Původně jsem místo ní měl English and Multicultural Skills, ale bilo se mi to s XML. Na této angličtině bude míň cizinců, ale více Finů, no snad ne i &lt;em&gt;finnglish&lt;/em&gt;. Příležitost pro kontakt s místními :) .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No a víc nic. Že je to málo? No, je, ale milé čtenářky, já u toho ještě dělám &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/bakalarka/"&gt;bakalářku&lt;/a&gt;! :) Jinak svou školu (School of Engeneering) nemám daleko, pěšky tam jsem za 8–10 minut. Na podnikatelku to je kousek dál, tam by se mi asi nechtělo jinak než na kole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Změna v rozvrhu&lt;/strong&gt; proběhla celkem hladce, šlo jen o domluvu po e-mailech s Bastianem, koordinátorem. Budu pak muset samozřejmě &lt;strong&gt;změnit LA&lt;/strong&gt; a poslat ho na VUT… Brr…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="international-office-matti-bastian"&gt;International Office (Matti &amp;amp; Bastian)&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#international-office-matti-bastian" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hned první den jsem měl zajít na IO pro dokumenty, obědovou kartičku, jména, hesla, no kde co. Setkal jsem se zde konečně &lt;strong&gt;osobně s Bastianem a Mattim&lt;/strong&gt;. S Bastianem jsem si moc pěkně popovídal a celkově na mě oba působili moc přátelsky.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="studentska-unie"&gt;Studentská unie&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#studentska-unie" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bastian mi poradil, že pokud si koupím &lt;strong&gt;kartičku studentské unie&lt;/strong&gt; (12 € na jarní semestr), budu mít všude možně slevy atd. Což jsem tedy udělal, protože &lt;strong&gt;slevy na vlaky jsou údajně 50%&lt;/strong&gt; a i kdyby mi to mělo jen srazit cenu vlaku po cestě do ČR, vyplatí se to. Kartička se objednává normálně přes Internet a vyzvedne někde ve škole, až ji vyrobí. Chtěli mou fotku, tak jsem tam nahrál něco, co bylo nejblíž fotografii pasového typu, ale jakože… na regulérní doklad by to neprošlo, snad budou tolerantní :)) . Jinak pro ty, co by se chtěli hned zeptat – ne, &lt;strong&gt;o existenci ISIC tady nikdo neví nic&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="xml"&gt;XML&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#xml" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Za deset minut před hodinou jsem rozuměl jediné slovo – Linux. Vše ostatní finsky. Začal jsem se bát, že předmět nebude v angličtině. Věděl jsem, že tam mají být ještě &lt;strong&gt;dva francouzi&lt;/strong&gt;, ale nikdo mi tak nepřipadal. Přednášející sice poté začal anglicky, ale brzy jsem pochopil, že v tom budu muset angličtinu opravdu lovit. Zajímavé bylo, že se v začátku hodiny dobelhala (vážně!) ke stolečku také &lt;strong&gt;postarší žena&lt;/strong&gt;, usadila se a začala poslouchat. Absolvovala všechna cvičení a tvořila XML dokumenty, ačkoliv u nás byste ji tipovali asi spíše na typickou ranní návštěvnici Lidlu s nezbytným dvoukolákem. Francouzi došli později.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všichni jsme se na začátku kursu představovali. Hodně lidem jsem moc nerozuměl, mumlali něco podivnými dialekty angličtiny a hlasitostmi… Zajímavé bylo, že to jsou často lidé z práce, mnoho z nich &lt;strong&gt;pracuje v Nokia&lt;/strong&gt;, někteří jsou učitelé na OAMK. Absolventi, projektoví manažeři… Všichni, co chtěli něco vědět o XML. A taky mí 2 francouzi :) . Já jsem řekl asi něco jako&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;My name's Jan Javorek and I'm an exchange student from Czech republic. I'm working here on my Bc thesis and I'm also professional webdesigner – I wanted to expand my knowledge of XML.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Postřehy:&lt;/strong&gt; Postarší přednášející vyslovuje anglické „dž“ zásadně jako „c“. Qt čte jako „kutů“. Ani tak mě notoricky známé zkratky jako SGML jsem nechytil napoprvé, protože je prostě přečetl příšerně. Ani finsky, ani anglicky. Francouzi vtipně vyslovovali Java jako „žava“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přemístili jsme se do místnosti s počítači a dělali cvičení s XML, což pro mě byla &lt;strong&gt;hrozná nuda&lt;/strong&gt;. Odevzdal jsem to první cvičení do 3 minut. Kantorovi jsem napověděl některá anglická slovíčka a ukázal mu, kde v programu, jež jsem viděl poprvé v životě, má validovat XML, jestli je well-formed. Od té chvíle mi nepomáhal a &lt;strong&gt;takticky mě obcházel&lt;/strong&gt; :D . Tak či tak jsem se hrozně nudil a začal strašně hladovět, takže zbytek hodiny pro mě byla muka. Naučil jsem se alespoň &lt;strong&gt;více o DTD&lt;/strong&gt; a hlavně – potkal jsem &lt;strong&gt;Denise a Adriena&lt;/strong&gt;, kteří mě včlenili do zbytku Erasmácké komunity! Vysvětlili mi, že to hlavní se děje na pátém patře, protože na mém třetím je i „dormitory manager“, který je postrachem Erasmáků a jejich úhlavní nepřítel a tudíž se na třetím spíš chodí po špičkách. Hned večer po škole jsme šli i s dalšími do &lt;strong&gt;sauny&lt;/strong&gt;. No prostě super, Erasmus začíná ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sami-niemela-a-katja"&gt;Sami Niemelä a Katja&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sami-niemela-a-katja" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Protože mi dneska zrušili hodinu project managementu, rozhodl jsem se &lt;strong&gt;zajet k ubytovacímu guruovi jménem Sami Niemelä&lt;/strong&gt;, do budovy, která by se u nás asi jmenovala rektorát. Už jsem tam jednou byl, ale to tam zase nebyl on. Výhodou bylo, že jsem věděl kde to je. Dojel jsem tam, potkal jsem tam celou skupinu ostatních Erasmáků (popravdě, věděl jsem, že tam budou), vyplnil jsem formuláře a zjistil, že platit kolejné mám až někdy &lt;strong&gt;v únoru&lt;/strong&gt;. Prima :) . Připletla se tam i &lt;strong&gt;Katja&lt;/strong&gt;, kterou jsem poznal podle fotky (utkvěla mi v hlavě). Příjemná, &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/prvni-krucky-do-oulu/"&gt;opravdu sluníčko&lt;/a&gt; :) . Ale Bastian je dobrá náhrada :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozloučili se s námi a řekli, že se těší na zítra. To je totiž „Welcome day“ pro Erasmáky s &lt;strong&gt;celodenním programem&lt;/strong&gt; a oni ho zajišťují. My jsme se poté odebrali ke kolům a &lt;strong&gt;rozprchli po Oulu&lt;/strong&gt;. Někdo do banky, někdo do obchodu, do tureckého fast foodu, někdo zpět na Otokylä (koleje). Zjistil jsem, že díky mým projížďkám na kole a samotářskému začátku se v některých věcech a hlavně v Oulu vyznám o trošku více než ostatní. Taky dobře :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Kolo</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-kolo/" rel="alternate"></link><published>2009-01-14T01:26:00+01:00</published><updated>2009-01-14T01:26:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-14:/blog/finske-postrehy-kolo/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kolo je v Oulu a možná i obecně ve Finsku naprostý fenomén. &lt;strong&gt;Jsou všude.&lt;/strong&gt; Asi ne úplně všude jako v Amsterodamu, ale i tak… Kdo nevlastní kolo je nula. Nikam se nedostane, nic nezmůže, nemůže jezdit s ostatními. Všichni mají kolo a &lt;strong&gt;všichni jej používají&lt;/strong&gt;. Stará škaredá kola, nová pěkná …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kolo je v Oulu a možná i obecně ve Finsku naprostý fenomén. &lt;strong&gt;Jsou všude.&lt;/strong&gt; Asi ne úplně všude jako v Amsterodamu, ale i tak… Kdo nevlastní kolo je nula. Nikam se nedostane, nic nezmůže, nemůže jezdit s ostatními. Všichni mají kolo a &lt;strong&gt;všichni jej používají&lt;/strong&gt;. Stará škaredá kola, nová pěkná kola, s převody i bez, Shimano neShimano, Merida neMerida, jezdí staří, mladí, lidi středního, malého i nemalého věku. A samozřejmě &lt;strong&gt;v zimě&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bicykl je zde tedy &lt;strong&gt;životní záležitostí&lt;/strong&gt;, základní investicí. Svůj jsem koupil od zdejší kolejní cyklopřekupnické mafie, Andreie a Lorenza. Za 90 € mám kolo, kterému by se u nás všichni &lt;strong&gt;vysmáli&lt;/strong&gt; (jedna brzda, zvonek, žádné převody, rám posazený dole, rok výroby pamatuje trabanty), ale tady patří mezi ten &lt;strong&gt;hezčí průměr&lt;/strong&gt;. Kolo není záležitost stylu nebo společenského postavení. Řeší se jen „máš – nemáš“. Stejně jako obleční apod. Buď vám je zima, nebo není. Jestli vypadáte pěkně, to je každému v –20°C jedno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/91.jpg"&gt;Oulu je i ve Finsku pro cyklistiku stvořené více než je obvyklé. Celé město je pokryto &lt;strong&gt;širokými chodníky, cyklopěšími stezkami…&lt;/strong&gt; Na kole (a pěšky) se dostanete úplně všude a to velmi pěkně. Jako cyklista nikoho nikde nepřekvapíte, chodci mezi vámi umí chodit a auta s vámi počítají. Světlo byste asi mít měli, protože je tu například teď většinu dne tma, ale prakticky ho nepotřebujete, protože &lt;strong&gt;všechny chodníčky a stezky jsou pod lampami&lt;/strong&gt; a to i v místech, kde byste v ČR čekali temno a lupiče za stromem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To mě přivedlo ke dvěma myšlenkám. První je, &lt;strong&gt;že se ve Finsku nekrade&lt;/strong&gt; (určitě jo, ale v jiném měřítku než u nás, nebo jak říkali Adrien a Denis, ve Francii). Pohodíte někam kolo a za tři dny je stále tam. Pověsíte si bundu s čímkoliv v kapsách někam, kde chodí 400 lidí denně a je to 2 metry od východu z budovy, ale i když tam přijdete za pět hodin, najdete ji tam přesně v původním stavu, ač tam už visí třeba i sama. Druhá myšlenka se týká toho, jak je možné, &lt;strong&gt;že se tady dá jezdit nejen na sněhu, ale i na ledě&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/BkS6tlVTMqA" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Každý den je z ulic totiž uklízen sníh. Myslím normálně rolbami, &lt;strong&gt;silničáři to prostě projedou a posypou&lt;/strong&gt; kamínky. A nejen ulice! Přesně toto udělají s tak 80% všech těch 600 km cyklostezek, co tady jsou. A dělají to moc poctivě. No. Takže je tu krásný „udupaný“ a smetený (bílý!) sníh, po kterém je radost jezdit. Když je led, je posypaný. Po tom už je menší radost jezdit, ale pořád větší… než zatáčet :D . Mimochodem, ty &lt;strong&gt;převody nepotřebujete&lt;/strong&gt;, Oulu je kompletně placaté a největší problémy budete mít s mostem přes železnici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ježdění na sněhu je geniální věc. Sníh je &lt;strong&gt;perfektní povrch pro kolo&lt;/strong&gt; – když neděláte blbosti, nesmýká se, drží vaše kolo a můžete po něm jet normálně 20–30 km/h bez jakýchkoliv zábran, klidně se můžete ještě levou rukou drbat v uchu. I když to asi ne, protože ucho máte většinou pod čepicí nebo čelenkou, aby nezmrzlo. Každopádně… Jede se po sněhu stokrát lépe než po trávě a jiných terénních záležitostech a jede se po něm snad i lépe než po betonu. Když se náhodou blbě otočíte a žuchnete na zem… Tak co? Spadli jste přece &lt;strong&gt;do sněhu&lt;/strong&gt; ;) .&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Fhu-LJVJO7o" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Jiná je to ovšem s ledem. &lt;strong&gt;Led je sviňa.&lt;/strong&gt; Když jeden den přes noc polovina sněhu v Oulu roztála, protože bylo kolem nuly a možná i více, ale zrána najednou vše namrzlo, nebylo ježdění na kole zrovna potěšením. Člověk odvážně vyjel a po pěti metrech ležel &lt;strong&gt;rozplácnutý na zemi&lt;/strong&gt; s otlučeným zadkem. Nene, led není cyklistův kamarád. Samozřejmě, velká část Oulu je posypaná a i po zledovatělých chodnících se dá jezdit, ale člověk jen na chvíli zaváhá a omylem vjede na kousek zcela ledové plochy a je s ním ámen. Stejně tak zatáčení. Najíždění na nějaké nerovnosti na chodníku je vždy rizikové a zatáčení taky. Pokud tyto dvě věci navíc spojíte, máte zaručený pád. Někdy se na ledě ani &lt;strong&gt;prostě zatočit nedá&lt;/strong&gt;. Ať to uděláte jakkoliv, spadnete. Moje skóre za cestu do města a zpět plus malá projížďka po městském cetru (tipuju 2 hodinky venku) je asi pět pádů ku jednomu jedinému „podchycenému“, kdy jsem omylem vjel na totální led, ale při pádu jsem se postavil na nohy, vyvážil to a zůstal i s kolem stát. Příjemné je, že se vám nikdo &lt;strong&gt;nesměje&lt;/strong&gt;, protože je to normální
:) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže, dámové a pány, jestli máte za oknem sníh a na kole pneumatiky aspoň 5 cm široké se vzorkem odkoukaným od traktorů nebo podobným, &lt;strong&gt;nebuďte srabi a běžte to roztočit ven&lt;/strong&gt;. Ježdění na sněhu je úžasné!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Nakupování</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-nakupovani/" rel="alternate"></link><published>2009-01-12T23:58:00+01:00</published><updated>2009-01-12T23:58:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-12:/blog/finske-postrehy-nakupovani/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Na nákupy jsem vyrazil hned první den, protože má výbava nevypadala zrovna třeba jako proviant na týden a už vůbec nepřekypovala pestrostí. Vydal jsem se s mapou v ruce do nejbližšího okolí a u kostela našel &lt;strong&gt;červenožlutou sámošku SALE&lt;/strong&gt;. Prodávalo se tam jídlo, ale drahé :) . Co se dá dělat, nakoupil …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Na nákupy jsem vyrazil hned první den, protože má výbava nevypadala zrovna třeba jako proviant na týden a už vůbec nepřekypovala pestrostí. Vydal jsem se s mapou v ruce do nejbližšího okolí a u kostela našel &lt;strong&gt;červenožlutou sámošku SALE&lt;/strong&gt;. Prodávalo se tam jídlo, ale drahé :) . Co se dá dělat, nakoupil jsem nějaké těstoviny, sýr… No co šlo. A dost toho nešlo, protože jsem nevěřil, že někde nepůjde takovou věc koupit levněji. Nakonec milá prodavačka, superrychlá platba kartou, jedno kiitos a hotovo. No, nic moc hotovo nebylo, &lt;strong&gt;hlad to zachránilo, ale tužbu po potravinách moc neukojilo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Další dny jsem pěšky prozkoumával okolí a odvážil jsem se dál. Na mapě jsem našel &lt;em&gt;Prismu&lt;/em&gt;, která by šla přirovnat asi k Tescu, co tak čtu a slyším. Na cestě k ní jsem však potkal &lt;em&gt;KKK supermarket&lt;/em&gt; s &lt;strong&gt;bankomatem&lt;/strong&gt; a tak jsem znásilnil ten. Větší výběr, nižší ceny, opět milé prodavačky, opět superrychlá platba kartou a kromě kiitos zaznělo tentokrát jako odpověď navíc na (jakékoliv jen ne ledabylé) &lt;em&gt;hajve&lt;/em&gt; usmívající se slečny za kasou i jedno mé &lt;em&gt;hajve&lt;/em&gt;. Což by se tedy dalo přeložit jako &lt;em&gt;brýen&lt;/em&gt;. A ne abyste to psali jako já, takhle se to nepíše :P . K Prismě jsem nedošel, ta mě čeká příště. &lt;strong&gt;Čím větší kravín, tím nižší ceny. Bohužel, pro Čecha stále celkem zdrcující.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Člověk se velmi rychle naučí &lt;strong&gt;rozeznávat „sociální“ značky&lt;/strong&gt;. Bez nich nelze přežít. &lt;em&gt;Euroshopper&lt;/em&gt; ru­lez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Čtyři měsíce budu jíst &lt;strong&gt;sušenky Maria, rybí prsty a plátkovaný sýr&lt;/strong&gt;, který chutná jako polystyren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ty prodavačky &lt;strong&gt;jsou opravdu milé, hezké, vlídné…&lt;/strong&gt; usmívají se :) . A nevypadalo to škrobeně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všichni všude platí &lt;strong&gt;kreditkou&lt;/strong&gt;. Všude ji umí vzít a vezmou vám ji opravdu bleskově, ani nestíháte podepisovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pečivo jsem tu snad ani neviděl jinak než zabalené do igelitu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pivo Karjala, pak tuším nějaké s medvědem… Z českých jsem viděl &lt;strong&gt;Krušovice, Starobrno, Kozel&lt;/strong&gt;. Tak aspoň ten Kozel, ačkoliv pochybuji, že bych si někdy chtěl dát nejdražší plechovku Kozla v mém životě, před konzumací a asi i po ní :D .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na alkohol má ve Finsku státní monopol obchod &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Alko"&gt;Alko&lt;/a&gt; a prodej alkoholu je zatížen velkými restrikcemi (a předpokládám, že i velkými cenami). O tom však jindy, teď snad jen, že &lt;strong&gt;ne, opravdu jsem ještě žádnou vodku neviděl&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Holky za kasou &lt;strong&gt;versus&lt;/strong&gt; mladé Finky ve městě, v neidentifikované úřední budově, rozhodně &lt;strong&gt;vedou 1:0&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zuzi klid, ten minulý bod je tu kvůli Lojzovi, aby se pořád neptal ;D .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No už se těším na to, co mě čeká v Prismě. Zatím to vypadá jako nejvyšší meta nakupujícího, takový nějaký cíl vývoje, který se nachází za železničním mostem :D . Lidly jsou možná i tady levné (nevím), ale jsou každopádně daleko. Takže &lt;a href="http://internetsivu.yritysopas.com/prismalimingantullioulu/"&gt;Prisma&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Finské postřehy: Spolubydlící a pokoj</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finske-postrehy-spolubydlici-a-pokoj/" rel="alternate"></link><published>2009-01-12T23:09:00+01:00</published><updated>2009-01-12T23:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-12:/blog/finske-postrehy-spolubydlici-a-pokoj/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Když jsem po šesté ráno 8. 1. 2009 dorazil společně s Ollim na svůj pokoj, &lt;strong&gt;nikdo tu nebyl&lt;/strong&gt;, ale byly vidět určité &lt;strong&gt;projevy života&lt;/strong&gt;. Tam nějaké věci, tam bunda, tady zase položená knížka. Po vstupu do dvěří pokoje se člověk ocitne v kuchyňkopředsíni. Z té má vstup do jednoho pokoje …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Když jsem po šesté ráno 8. 1. 2009 dorazil společně s Ollim na svůj pokoj, &lt;strong&gt;nikdo tu nebyl&lt;/strong&gt;, ale byly vidět určité &lt;strong&gt;projevy života&lt;/strong&gt;. Tam nějaké věci, tam bunda, tady zase položená knížka. Po vstupu do dvěří pokoje se člověk ocitne v kuchyňkopředsíni. Z té má vstup do jednoho pokoje pro dva lidi, do druhého pokoje pro dva lidi a do koupelnozáchodu. Dobře to jde vidět tady:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/-7rvR9fjpHU" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;To není moje video, ale proč natáčet jednu věc desetkrát… Bydlím tedy zatím sám. Ten, kdo tu má věci, je vedlebydlící (z vedlejší „buňky“), spolubydlícího zatím nemám vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spanel"&gt;Španěl?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#spanel" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na stole v kuchyňi leží finsko-španělsko-finský slovník. Když připustíme, že by bylo možné někde ve Španělsku koupit finsko-španělsko-finský slovník, asi skončíme &lt;strong&gt;teorii o Španělovi&lt;/strong&gt; na stolním počítači, který ve vedlejším pokoji leží. Ten sem zřejmě žádný obyvatel Valencie, Madridu, Barcelony nebo Granady diagonálně přes celou Evropu netáhl. Vedlebydlící bude tedy &lt;strong&gt;pravděpodobně Fin&lt;/strong&gt;. Trochu jsem mu koukal na stůl a myslím, že to opravdu bude místní (ale zase jsem mu tam nechtěl šmírovat, takže je to jen tak podle toho, &lt;em&gt;co oči viděly po povrchu&lt;/em&gt;). Vysvětlovalo by to také, proč tu není – &lt;strong&gt;odjel asi na Vánoce&lt;/strong&gt; někam domů. Každopádně je to celkem zvláštní, protože tohle je blok hlavně pro zahraniční studenty.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="francouz"&gt;Francouz?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#francouz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem psal, &lt;strong&gt;spolubydlícího zatím nemám vůbec&lt;/strong&gt;. Olli ten první den říkal, že se někde zajímal, s kým mám bydlet, ale že to není jisté a že to prý má být &lt;strong&gt;nějaký Francouz&lt;/strong&gt;. Tož kdo ví. Když jsem byl jednou venku a vrátil se, pohnulo se tu několik věcí a přibyly utěrky a jedno povlečení navíc, položené na postel nepřítomného. Zřejmě nějaká místní služba s univerzálním klíčem. Sice jsem někde četl, že každý měl dostat povlečení dvoje a já mám jen jedno (až ho zprasím, řeknu si o druhé, jinak si je člověk pere sám), ale kdyby to povlečení bylo pro mě, předpokládám, že by ho položili na mou postel. Zatím jsem ho nechal tak.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="objevy"&gt;Objevy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#objevy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No v koupelně jsem v zrcadle našel &lt;strong&gt;poklady&lt;/strong&gt;. Vše je finské, ale jeden šampon je kompletně popsán čínskými (?) znaky, takže předpokládám, že z &lt;em&gt;KKK supermarketu&lt;/em&gt;, jenž stojí za rohem, není. Stejně tak umělohmotný obal s nápisem „Johnson's Baby, mléko pro dobré spaní – NOVINKA“. &lt;strong&gt;Ano, česky :) .&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorenzo, který mi spolu s Andreiem prodával kolo, říkal, že &lt;strong&gt;minulý semestr tu bylo hodně Čechů&lt;/strong&gt;, že snad 20. Musel jsem mu popravdě říci, že to bych určitě nechtěl a děsí mě to, protože jsem na Erasmu a nechci se tady bavit česky/slovensky. Každopádně, rozhodně těm dvěma &lt;strong&gt;nebyl pojem Czech/Slovak vůbec cizí&lt;/strong&gt; a podle toho jak formulovali věty si i naprosto uvědomují, že si např. se Slováky velmi dobře rozumíme. Jenže toto jsou místní mazáci, těžko říct, jak je to mezi ostatními :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sam"&gt;Sám&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak či tak, momentálně jsem tu už &lt;strong&gt;několik dní sám&lt;/strong&gt;. Být tady sám jeden dva dny, to by mi vůbec nevadilo – ač jinak společenský člověk, na aklimatizaci v novém prostředí se stejně často tak nějak trochu uzavírám do sebe. Ale všeho moc škodí a už mi &lt;strong&gt;začíná chybět sociální kontakt&lt;/strong&gt;. Člověk přijel ve čtvrtek ráno, je pondělí a zatím poznal pomalu tři lidi. To si pak člověk začíná říkat „tohle je ten Erasmus?“ a je mu smutno, že on je zase něco speciálního a zas má všechno jinak, než zbytek světa. Doufám, že tohle se zlepší…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Na kraj Evropy</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/na-kraj-evropy/" rel="alternate"></link><published>2009-01-10T21:30:00+01:00</published><updated>2009-01-10T21:30:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-01-10:/blog/na-kraj-evropy/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Na většině map Evropy Oulu &lt;strong&gt;není&lt;/strong&gt;. Jejich severní okraj sahá kousek za Helsinki a za nimi už je jen… konec papíru. Ani Google si na svých mapách s touto částí Země zrovna nehrál. Družicový snímek Oulu má, mírně řečeno, &lt;strong&gt;otřesný&lt;/strong&gt;. Oulu má, stejně jako celé Finsko, &lt;strong&gt;o hodinu více&lt;/strong&gt; než …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Na většině map Evropy Oulu &lt;strong&gt;není&lt;/strong&gt;. Jejich severní okraj sahá kousek za Helsinki a za nimi už je jen… konec papíru. Ani Google si na svých mapách s touto částí Země zrovna nehrál. Družicový snímek Oulu má, mírně řečeno, &lt;strong&gt;otřesný&lt;/strong&gt;. Oulu má, stejně jako celé Finsko, &lt;strong&gt;o hodinu více&lt;/strong&gt; než Česká republika. Je to přibližně &lt;strong&gt;2 500 km od Brna&lt;/strong&gt;. Slunce zde v těchto dnech &lt;strong&gt;vychází v 10:00 a definitivně zapadá ve tři odpoledne&lt;/strong&gt;. Když jsem přijel, bylo kolem &lt;strong&gt;-18°C&lt;/strong&gt;. Ve stínu ;D . No a do této divočiny jsem se z Brna 7. 1. ve tři ráno vypravil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celou cestu do Vídeňského Prateru jsem prospal. Kompletně. Tam jsem se probudil a koukal, jak je v noci Vídeň nádherná. Uvědomil jsem si, kolik pro mne v poslední době znamenala. Třikrát vidím toto město a vždy prakticky omylem nebo jen tak mimochodem a za zvláštních okolností. Uvažoval jsem nad Erasmem a nad tím, jak mi všichni pomohli. Uvědomil jsem si, že neprožívám žádnou cestovní horečku a ani se mi po nikom nestýská. Po celou cestu jsem v sobě nedokázal najít kousek touhy jet zpět nebo vpřed – prostě jsem &lt;strong&gt;netečně nasedal do letadel a vykonával, co bylo třeba&lt;/strong&gt;. Bez vzrušení. Jen ve Vídni jsem si vzpomněl na Zuzku a to mi potom bylo
smutno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="letiste-cisarpanovo"&gt;Letiště císařpánovo&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#letiste-cisarpanovo" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O půl šesté jsem byl na letišti. Všechny taxíky Mercedesy. Pěkné :) . &lt;strong&gt;Letadlem jsem měl letět poprvé.&lt;/strong&gt; Komunikaci na informacích jsem zvládl na jedničku, dokonce snad i spíš s britským přízvukem angličtiny než s ukrajinským, ač jsem s nikým neprohodil slovo sto let. Procházím si letiště – informace, check-in zóna, vchod na terminály… Check-in zóna je takové docela pěkné barevné místo. Jen by tu mohli mít cokoliv na sednutí. Nejdříve jsem se moc neorientoval, ale později začínám ten proces chápat. Nejdříve &lt;strong&gt;informace&lt;/strong&gt;, pak &lt;strong&gt;check-in&lt;/strong&gt;, to jsou ty budky s čísly, potom &lt;strong&gt;terminál&lt;/strong&gt;, to je to tajemné místo za závorou, jejíž manipulant mě poslal pryč se slovy „…mister, check-in first!“ Začínám v tom vidět &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Finite_state_machine"&gt;FSM&lt;/a&gt; a orientovat se. Zbývají 2h do check-inu, na letišti je vedro a nejde si nikam sednout. Spásnou myšlenkou je návrat zpět do uvítací haly, kde bylo pár sedátek. Našel jsem jedno volné v koutě a po dvouhodinovém &lt;strong&gt;usínání, probírání se a ujídání rozmačkaných baget z batohu&lt;/strong&gt; jsem si koupil v místní Bille vodu, pokusil se neúspěšně najít službu na balení zavazadel a jal se projít check-inem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zde se na mě usmála slečna s &lt;strong&gt;rakouskou angličtinou&lt;/strong&gt;. Vypadala mile, ale podezříval jsem ji, že mluví německy s anglickým přízvukem – rozuměl jsem asi jen „passport“. Snad batoh dorazí v pořádku a snad jsou všechna důležitá čísla na letence. Pán mě tentokrát přes závoru pustil. A hle, svět plný obchodů a velkých oken, za nimiž jsou letadla jako krávy. A pasou se tam. Všiml jsem si manažerů s notebooky na sedadlech po stranách, kteří měli dokonce elektřinu napojenou do stěny za sebou. Využil jsem příležitosti a vytáhl svůj, připojil se na Wi-Fi a zjistil, že &lt;strong&gt;šťáva ani z jedné ze zásuvek neproudí&lt;/strong&gt;. Průchod na gate proběhl v klidu, akorát mi ji přemístili na jiné číslo – naštěstí však umím anglicky a nezaskočilo mě to. Už jsem se těšil, až vypadnu z tohoto místa, kde je skoro všechno napsané tou mnou velmi neoblíbenou němčinou. Na detektorech kovu chtěli akorát &lt;strong&gt;vytáhnout notebook z batohu&lt;/strong&gt; (asi clonil ostatní věci) a jinak žádný problém nebyl. Hurá do letadla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řeknete si – celkem dlouhý popis na jedno blbé letiště, ale uvědomte si, že jsem Vídní zabil &lt;strong&gt;sedm hodin času&lt;/strong&gt; a že jsem letadlem letěl poprvé v životě ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="latviesu-valoda"&gt;Latviešu valoda&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#latviesu-valoda" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Air_Baltic"&gt;Air Baltic&lt;/a&gt; jsou &lt;strong&gt;lotyšské národní linky&lt;/strong&gt;, takže všude se mluvilo primárně lotyšsky a až potom anglicky, někdy ani to moc ne. Každopádně &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Loty%C5%A1%C5%A1tina"&gt;lotyšština&lt;/a&gt; je jazyk celkem zajímavý a nikdy jsem nic podobného asi neslyšel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl jsem připravován na to, že se vzlétnutím letadla mi budou pukat uši a bude mi blbě. Nepukaly a blbě mi nebylo, naopak, &lt;strong&gt;byla to vcelku sranda a hrozně se mi to líbilo&lt;/strong&gt;. Úžasné bylo, že letadlo vyletělo nad mnou tak nenáviděný povlak mračen nad letištěm a do oken zasvítilo &lt;strong&gt;nádherné zimní sluníčko&lt;/strong&gt; :) . Zázrak. Po následném zážitku se skvělým &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fokker_50"&gt;Fokkerem&lt;/a&gt; jsem si to létání zamiloval natolik, že pokud mi někdy dáte dárek v podobě vyhlídkového letu, nic tím nezkazíte &amp;gt;:) . Zpět k příběhu. Po úvodním nadšení se opět projevila má únava a usnul jsem. Díval bych se z okna, ale u něj seděla nějaká na pohled nepříliš sympatická paní čtoucí něco v azbuce, tak jsem se uklidnil tím, že se budu dívat po cestě do Helsinek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V &lt;a href="http://maps.google.com/maps?f=q&amp;amp;hl=cs&amp;amp;geocode=&amp;amp;q=riga&amp;amp;sll=49.224413,16.582588&amp;amp;sspn=0.00768,0.018432&amp;amp;g=riga&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;z=10&amp;amp;iwloc=addr"&gt;Rize&lt;/a&gt; jsem vylezl z letadla a následoval stejně se pohybující hlouček lidí. Během pochodu terminálem se ozývalo, že cestující z Rigy do Helsinek se mají dostavit na odbavení číslo tolik a tolik, takže jsem kontroloval, jestli jdu správně, ale hlouček nezklamal. Zaskočilo mne, že cíl byl &lt;strong&gt;v přízemí terminálu&lt;/strong&gt;. Během odbavení mi přišla SMS od koordinátora z Oulu, Bastiana Fähnricha (náhrada za Katju, je tam spolu s Mattim). Psal jsem mu totiž pár dní předem, že mě nekontaktoval můj &lt;em&gt;peer tutor&lt;/em&gt; a že tedy jedu 7. 1. naslepo. Bastian mi napsal, že to zřejmě skončilo ve spamu, ale že se Olli snažil a dal mi na něj číslo. Napsal jsem Ollimu, že se mu ozvu z &lt;strong&gt;nádraží v Helsinkách&lt;/strong&gt;, kde budu vědět více.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po asi pětiminutovém odbavení si pro nás k přízemní „gate“ přijel autobus a odvezl nás k Fokkeru. Toto letadélko, &lt;strong&gt;do nějž se nastupovalo po schůdcích a jemuž vévodily dvě obrovské vrtule&lt;/strong&gt;, už jen vzhledem přislibovalo dobrodružství. A ani moc nezklamalo, let s ním byl zajímavější. Letušáci byli více multifunkční a člověk viděl až pilotovi do kabiny, když mu tam nesli kafe. U okýnka jsem opět neseděl, ale bylo blíže a vedle mne posadili pána, jež vypadal celkem sympaticky a připomínal mi Fina z &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/35366-muz-bez-minulosti-mies-vailla-menneisyytta/"&gt;Muže bez minulosti&lt;/a&gt; od Kaurismäkiho. Abych však měl radost, letěli jsme většinu času nad &lt;strong&gt;mořem&lt;/strong&gt; a zase nebylo na co koukat. To moře bylo sice úžasné, to jsem viděl také poprvé v životě, ale ono se časem okouká. Opět jsem usnul. Probudil jsem se, když jsme přilétali do Helsinek. Byl &lt;strong&gt;západ slunce a rozjasňoval stovku ostrůvků před hlavním městem Finska&lt;/strong&gt;. Nádhera. Když jsem vystoupil, byla mi najednou hrozná zima a nikdy asi nezapomenu, jak jsem v záři slunce poprvé viděl člověka (toho rusky vyhlížejícího letušáka) s typickým, &lt;strong&gt;strašně dlouhým sloupcem horkého dechu u úst&lt;/strong&gt;, jež se s ním pomalu pohyboval a jakoby se nechtěl ztratit v mrazivém ovzduší…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vantaa-helsinki-vantaa"&gt;Vantaa → Helsinki → Vantaa&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vantaa-helsinki-vantaa" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Krásné Helsinské letiště má pro cestujícího jednu malou nevýhodu. &lt;strong&gt;Není v Helsinkách&lt;/strong&gt;, ale v jednom ze dvou jejich satelitních měst, ve &lt;strong&gt;Vantaa&lt;/strong&gt; (druhé z měst je Espoo, dohromady tvoří aglomeraci Greater Helsinki). Sednul jsem na chvíli opět na letištní Wi-Fi, přeskládal pár věcí mezi batohy a snědl bagetu. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/vsichni-jste-blazni-jenom-ja-jsem-letadlo/"&gt;Díky Matovi&lt;/a&gt; jsem nastoupil do zrovna čekajícího &lt;strong&gt;autobusu 61&lt;/strong&gt;, u řidiče koupil lístek a dojel na nádraží &lt;strong&gt;Tikkurila&lt;/strong&gt;. Chvíli jsem si neuvědomoval, že nejsem v Helsinkách, ale ve Vantaa, takže jsem byl pohoršen velikostí nádraží Tikkurila. Ale ač malé, bylo útulné, pěkné a plné ochotných lidí a slečen za přepážkou vybavených angličtinou. Koupil jsem po dohodě s Ollim lístek na desátou večer. V Oulu jsem měl být &lt;strong&gt;v šest ráno&lt;/strong&gt; druhého dne. Zbyla mi hromada času do večera, takže jsem se jal prozkoumat Helsinki.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chvíli mi trvalo, než jsem pochopil, že v Helsinkách vlastně nejsem. Batoh jsem si dal do zamykací skříňky na 2 eura a šel na průzkum. Po průzkumu Tikkurila jsem si uvědomil, že &lt;strong&gt;opravdu v Helsinkách nejsem&lt;/strong&gt; a že se tam musím teprve dostat. Vytáhl jsem batoh z lockeru, vzal si průvodce a pití a vrátil jej tam za další 2 eura. Za 4 eura jsem dojel vláčkem do Helsinek, kde už tedy hlavní nádraží vypadalo jinak – &lt;strong&gt;hezčí jsem asi v životě neviděl&lt;/strong&gt;. Prošel jsem si Helsinki, ale protože jsem nebyl vybaven na extrémní teploty, po hodině jsem musel urychleně zavítat zpět na nádraží a u bagety rozmrznout. Z večerních Helsinek mám spoustu rozmazaných fotek, které můžete vidět na obvyklém místě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za další 4 eura jsem dojel &lt;strong&gt;zpět do Vantaa&lt;/strong&gt;. V čekárně jsem si četl průvodce Finskem tak dlouho, než mi na rameno zaklepal milý sekuriťák a vysvětlil mi (nejdříve finsky, potom anglicky), že to tam musí zavřít. Bylo 21:00. Odešel jsem a hned vymýšlel, kam se schovám, když jsem si vzpomněl, že &lt;strong&gt;mám v lockeru batoh&lt;/strong&gt;. Doběhl jsem pána, aby mě tam ještě pustil, vybral jsem si batoh a odešel definitivně pryč. Před stavením mne překvapila &lt;strong&gt;spousta kol s asi půlcentimetrovou námrazou&lt;/strong&gt;. Něco mi však říkalo, že bych si měl zvykat :) . Displej na zavřeném obchoďáku ukazoval –11°C, ale připadal jsem si, jako by bylo –20°C. Oblékl jsem se co nejlépe do věcí, co jsem měl mimo batoh a zakryl jsem co šlo. Byla mi i tak zima, takže jsem se rozhodl s oběma batohy &lt;strong&gt;chodit po Vantaa a zahnat zimu pohybem&lt;/strong&gt;. To bylo lepší. Z poštovní schránky jsem kdesi ulomil rampouch a držel jej celou cestu v ruce. Ani nejmenší náznak tání…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vr-v-akci"&gt;VR v akci&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vr-v-akci" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;VR jsou &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/VR_Group"&gt;finské dráhy&lt;/a&gt;. Slečna vedle mne na nástupišti si zula kozačky a na běžné tenké ponožky si navlékla jedny &lt;strong&gt;o něco tlustější&lt;/strong&gt;. Nevím, jestli jsem se na ni nedíval vyděšeně, ale já bych v té zimě nedokázal tu nohu ani ohnout a sundání boty bych určitě neriskoval. Na to jsem si však taky začal zvykat. Už chlapci v Helsinkách, kteří tam chodili v celkem &lt;strong&gt;lehkých bundách, riflích a bez čepice&lt;/strong&gt;, zatímco můj mozek začínal okolí vnímat spíše v módu &lt;strong&gt;termovize&lt;/strong&gt;, mne zbavili iluzí. Přijel pěkný vlak, sice takový starší, ale dobře udržovaný, teplý, neposprejovaný, pohodlný a vybavený ke spaní a na dlouhé cesty. Přijel přesně na čas. Možná to bylo i to Pendolino, ale třeba nějaký ten starší typ. Celkově &lt;strong&gt;na mě zapůsobily finské dráhy velmi dobře&lt;/strong&gt;. Neohromují naleštěnými stroji jako rakouské, jejich vozový park je o dost starší, ale zase velmi udržovaný a pohodlný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve vlaku jsem střídavě usínal a koukal do nějakého čtiva nebo jedl poslední bagetu a dopíjel poslední vodu. Moc jsem se nevyspal, ačkoliv byl tento vlak &lt;strong&gt;ke spaní stvořený&lt;/strong&gt; mnohonásobně více než jakýkoliv český, ve kterém jsem kdy jel. S malým zpožděním (asi 15 minut – po 600 km zasněženou a zamrzlou &lt;em&gt;zemí nikoho&lt;/em&gt;) vlak dorazil do Oulu. Na nástupišti mě čekal Olli. Chtěl jsem ho ohromit finským pozdravem, ale &lt;strong&gt;on mě ohromil mnohem více českým&lt;/strong&gt; a dalšími několika českými slovy. Před pár lety byl na Erasmu v ČR
:) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="oulu"&gt;Oulu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#oulu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Naprosto tmavé Oulu bylo krásné. Olli hodil mne a můj batoh do auta a předal mi klíč od vchodu a pokoje (jeden a tentýž) a navíc dokumenty k pokoji. &lt;strong&gt;Bez něj bych tedy nezmohl nic&lt;/strong&gt;, i kdybych sám na koleje trefil. Žádná vrátnice apod. zde není.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Olli mi vysvětlil, že v Oulu nikomu nemusím vysvětlovat, odkud jsem, protože za &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Karpat_Oulu"&gt;Kärpät&lt;/a&gt; hrálo mnoho Čechů a byli opravdu oblíbení. Cestou autem mi ukazoval papírnu/tiskárnu pro celé Finsko, moderní kostel, obchod, půjčovnu kol, zdravotní středisko… Ale toto všechno jsem prozkoumal až později, protože &lt;strong&gt;jsem vnímal jen to, jaký je tam všude krásný urovnaný sníh, jak je město upravené a čiší z něj pokoj a čistota&lt;/strong&gt;. Zaparkoval před Otokylä, mou kolejí, dovedl mě na pokoj a po krátké konverzaci a několika mých otázkách mě opustil. Byl jsem na místě
:) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="oulu"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Suomen Tasavalta</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/suomen-tasavalta/" rel="alternate"></link><published>2008-06-29T16:49:00+02:00</published><updated>2008-06-29T16:49:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-29:/blog/suomen-tasavalta/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…ale švédsky třeba &lt;em&gt;Republiken Finland&lt;/em&gt;. Finsko. Co je zač země, která by mě měla uvítat asi za půl roku a něco?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finsko mi bylo vždycky sympatické. Že je v něm zima, jsem nikdy moc nevnímal – spíše jen z reakcí přátel… „Finsko jo? Brrr, tam je zima, tam bych nejela!“ Ano …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…ale švédsky třeba &lt;em&gt;Republiken Finland&lt;/em&gt;. Finsko. Co je zač země, která by mě měla uvítat asi za půl roku a něco?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finsko mi bylo vždycky sympatické. Že je v něm zima, jsem nikdy moc nevnímal – spíše jen z reakcí přátel… „Finsko jo? Brrr, tam je zima, tam bych nejela!“ Ano, asi tam zima je, ale myslím, že tak hrozné to nebude. Ani přesně nevím, proč jsem si Finsko kdysi &lt;strong&gt;oblíbil&lt;/strong&gt;. Jestli to bylo pěkně vybarvenou vlajkou, nebo drsňáckým pohledem &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Mika_Hakkinen"&gt;Miky&lt;/a&gt; a později chladnou hlavou &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Kimi_Raikkonen"&gt;Kimiho&lt;/a&gt;. I to, že je tam spousta jezer, že tam vyrábějí telefony, že je tam spousta metalu, že mají rovinaté lesy, příjemné lidi, příjemné soby, příjemné sauny a až nepříjemnou spoustu vodky, jsem se dověděl tak nějak později. Asi jsem si sympatie vytvořil bezdůvodně jako menší, asi jako k Brnu, které jsem si zamiloval dříve, než jsem v něm kdy vůbec byl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak je na tom Finsko zeměpisně, přírodopisně a všelijak jinak, si &lt;strong&gt;můžete&lt;/strong&gt; přečíst &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Finsko"&gt;na Wikipedii&lt;/a&gt;. Protože ale silně pochybuji, že to mí lenošní čtenáři a zaneprázdněné čtenářky udělají, zkusím vytáhnout pár perliček.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Finsko je placka se spoustou jezer a lesů. Má o hodně &lt;strong&gt;méně obyvatel než ČR&lt;/strong&gt;, ale je o hodně větší. A ještě se stále &lt;strong&gt;zvětšuje&lt;/strong&gt;! Nepodniká imperiální výboje, ale od konce poslední doby ledové, kdy byla pod tíhou ledovce zatlačena do moře, se Skandinávie zvedá každý rok až o 8 mm a zvětšuje se tak zhruba o 7 km^2^.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nebýt Golfského proudu, tak v Helsinkách žijí lední medvědi a eskymáci. V zimě jezera zamrzají tak, že přes ně vedou cesty a &lt;strong&gt;jezdí po nich autobusy&lt;/strong&gt;. S oblevami se zjevně nepočítá :D . Čtvrtina území leží za polárním kruhem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V jižním Finsku slunce v létě sice zapadá, ale &lt;strong&gt;nesetmí se&lt;/strong&gt;. Nechci vědět, jak to vypadá v Oulu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ugrofinové přišli do Finska &lt;strong&gt;během doby kamenné&lt;/strong&gt;, takže nejde o žádné nájezdníky, jako v případě toho Slováky oblíbeného státu na jihovýchodě. Finové a Maďaři si nerozumí ani slovo, jazyky jsou to příbuzné, ale hodně vzdáleně. Mnohem lépe jsou na tom Finové s Estonci. Prakticky všichni Finové &lt;strong&gt;umí anglicky&lt;/strong&gt; (i starší).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finsko bylo hodně dlouhou dobu &lt;strong&gt;pod nadvládou Švédska&lt;/strong&gt; a pak nějakou dobu i &lt;strong&gt;pod Ruskem&lt;/strong&gt;. Zatímco Švédsko ovlivňuje zemi jezer dodnes (švédština je druhý úřední jazyk), s Rusy příliš vlídné vztahy nejspíše nejsou. Finská území za Ruskými hranicemi byla důvodem také k tomu, aby Finsko na začátku 2. světové války posílalo vojáky na východ – stejně jako Hitler.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během studené války sice Finsko zůstalo demokratické, ale v domácí politice byl &lt;strong&gt;velký vliv SSSR&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finsko má 6 „krajů“ – Laponsko, Oulu, Ålandy, Západní Finsko, Východní Finsko a Jižní Finsko :) . Dříve byla země dělena na jiná &lt;strong&gt;historická území&lt;/strong&gt;, ale po osamostatnění vůči Švédsku bylo zavedeno současné dělení.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na hlavu vyprodukuje zhruba stejně jako Spojené království, Francie, Německo nebo Itálie, &lt;strong&gt;životní úroveň je tedy vysoká&lt;/strong&gt;. Jestliže u nás žebříčky a podíly na trhu válcuje Škoda Auto, ve Finsku je to Nokia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Většina Finů (84 %) se hlásí k Finské evangelické luteránské církvi. Nutno zdůraznit, že mezi aktivně &lt;strong&gt;věřící&lt;/strong&gt; se řadí jen velmi malá část populace.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Největší a nejdůležitější města ve Finsku jsou &lt;strong&gt;Helsinky, Tampere, Turku a Oulu&lt;/strong&gt;, přičemž Oulu je jediné město v severním Finsku s více než 100 000 obyvateli.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pomineme-li Kalevalu, národní epos, který najdete v každé &lt;em&gt;literatuře v kostce&lt;/em&gt;, je dobré připomenout &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Mika_Waltari"&gt;Miku Waltariho&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Mum%C3%ADnci"&gt;Mumínky&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ve sportu mají Finové úspěchy samozřejmě v &lt;strong&gt;zimních sportech&lt;/strong&gt; (hokej! … a lyžování, ale to mne tolik nevzrušuje) a tradičně mají své želízko v ohni také ve Formuli 1 a jiných automobilových soutěžích.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sauna je standardní&lt;/strong&gt; vybavení domácnosti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Z Finska jsou HIM, Nightwish, The Rasmus, Apocalyptica, Children of Bodom, Värttinä… &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=vjvVBCNcL_A"&gt;Loitumu zná asi každý.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1. máj, &lt;strong&gt;Vappu&lt;/strong&gt;, je jedním z nejvýznamějších svátků (jo, všichni se prý vožerou jako čuňata ;) ).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Obchody musí mít ze zákona v &lt;strong&gt;neděli zavřeno&lt;/strong&gt; (s výjimkami).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Halti"&gt;Nejvyšší bod Finska není vrcholem hory.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ve Finsku není žádné miliónové město.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finsko se stalo na 550 let součástí Švédska ve 13. století díky speciální &lt;strong&gt;švédské křížové výpravě&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Siniristilippu znamená &lt;em&gt;Vlajka s modrým křížem&lt;/em&gt; a jde o označení národní vlajky :) . Modrý skandinávský kříž symbolizuje &lt;strong&gt;jezera&lt;/strong&gt;, bílá barva &lt;strong&gt;sníh&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Historicky Finská oblast &lt;strong&gt;Karélie&lt;/strong&gt;, místo původu eposu Kalevala, je dnes rozdělena mezi Finsko a Rusko.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zajímavá je &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Skandin%C3%A1vsk%C3%A1_m%C4%9Bnov%C3%A1_unie"&gt;Skandinávská měnová unie&lt;/a&gt;. Kam se hrabe euro ;) .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znáte &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Carl_Gustaf_Emil_Mannerheim"&gt;největšího Fina všech dob&lt;/a&gt;?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nokia&lt;/strong&gt; začínala jako papírna a později dělala gumáky. Přes telegrafní a telefonní kabely se dostala až k elektronice a mobilním telefonům.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Laponsko jako takové není jen ve Finsku. &lt;strong&gt;Laponsko je rozsáhlá oblast severní Skandinávie napříč státy&lt;/strong&gt;, obývaná Laponci (Sámové). Laponsko má svou vlajku a „hlavní město“, Rovaniemi. S postupem času, jak hranice mezi severskými státy mizí a hranice s Ruskem se stává také otevřenější, se části Laponska stále více integrují.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finsko najdeme na internetu pod &lt;strong&gt;dvěma národními doménami&lt;/strong&gt;. &lt;code&gt;.fi&lt;/code&gt; pro Finsko jako takové a &lt;code&gt;.ax&lt;/code&gt; pro silně autonomní Ålandy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finská hymna je docela zajímavý počin. Soudí se, že původně &lt;strong&gt;švédská&lt;/strong&gt; báseň byla inspirována &lt;strong&gt;maďarskou&lt;/strong&gt; národní hymnou z roku 1836. Skladba byla poprvé veřejně předvedena 1848. Na stejnou melodii vznikla později i &lt;strong&gt;estonská&lt;/strong&gt; hymna. Hudba sama není prý příliš hudebně kvalitní a jedná se vlastně jen o přepracování staré &lt;strong&gt;německé&lt;/strong&gt; pijácké písně. Podobně je terčem kritiky i fakt, že autor hudby byl Němec a slova byla napsána nejprve švédsky. Za svou považují píseň i Estonci :D . Jak ale praví Wikipedie, je velmi nepravděpodobné, že by se kdy finská hymna změnila.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nordic Walking&lt;/strong&gt; je sport původem z Finska, běžná chůze se speciálními hůlkami, podobnými lyžařským hůlkám. Provozoval jsem jeden semestr zde na VUT, můžu doporučit :) .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Finlandia&lt;/strong&gt; je značka určená především pro export. Recepturu má skoro stejnou jako Koskenkorva. Ve Finsku jsou asi 4 pivovary. Nejznámější nám bude zřejmě &lt;strong&gt;Karjala&lt;/strong&gt;, díky hokeji.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sněhový hrad&lt;/strong&gt; v Kemi je největším sněhovým hradem světa. Každoročně je postaven znovu a nikdy nevypadá dva roky po sobě stejně.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vtípek na závěr: &lt;a href="http://www.kisa.ca/finnish-phrases.html"&gt;Speak Finnish like a restless native!&lt;/a&gt; (vážně stojí za kliknutí ;) ).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category></entry></feed>