<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/gmail.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2010-01-08T02:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Gmail jako plnohodnotný poštovní klient (+ case study: VUT mail)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail/" rel="alternate"></link><published>2010-01-08T02:47:00+01:00</published><updated>2010-01-08T02:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-01-08:/blog/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak &lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a přehledné …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak &lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a přehledné webové rozhraní. Zkusím popsat jak na to a jako case study si vezmu náš &lt;strong&gt;školní mail&lt;/strong&gt;. Omlouvám se, ale pojmy z Gmailu budou v angličtině – nemám ponětí jak jsou přeloženy do češtiny a nehodlám to zjišťovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadáním je využívat Gmail pro příjem, uskladnění a odesílání &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;této školní pošty&lt;/a&gt;. Je potřeba, aby chodila na Gmail ze školního serveru, aby byla přístupná offline a aby odesílala zprávy přes školní SMTP, protože pokud tak činit nebude, kvůli tvrdé fakultní antispamové politice pravděpodobně každý náš e-mail žadonící o bodík z předmětu navíc skončí ve věčných lovištích a nikdo si jej nikdy nepřečte (to je fakt potvrzený zaměstnanci fakulty).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="accounts"&gt;Accounts&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#accounts" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Základním stavebním kamenem pro náš úkol budou Accounts. Gmail dovoluje zakládat nové Accounts, tedy hloupě přeloženo účty. Každý takový účet představuje jednu e-mailovou adresu. Můžeme si vytvořit účet pro náš e-mail na Seznamu, na Centru, Hotmailu apod. To ještě není nic moc zvláštního – nastavíme si účet pro mail na Seznamu, třeba &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ověříme jej a Gmail nám dovolí odesílat e-maily, jež se tváří, jako by byly odeslané z &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Zpravidla si pak ještě na tom Seznamu nastavíme automatické přeposílání na
Gmail. &lt;strong&gt;Takto můžeme spoustu e-mailových schránek sdružit pod jednu v Gmailu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pop3"&gt;POP3&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pop3" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gmail ale dovoluje maily z takových účtů automaticky stahovat přes POP3&lt;/strong&gt; jako jiný běžný klient. Tak můžeme napojit i účty, kde není vytvoření přeposílacího pravidla možné, jednoduché, nebo úplně žádoucí. V nastavení dokonce vidíme, kdy naposledy mail kontroloval, kolik zpráv přijal a jestli se mu to vůbec povedlo. Kliknutím na tlačítko můžeme zprávy přijmout i hned, pokud chceme proces z nějakého důvodu urychlit. Přidání POP3 účtu je intuitivní. Pro případ školního mailu nám ale POP3 moc nepomůže, protože přístup je jen přes IMAP a ten Gmail neumí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preposilani"&gt;Přeposílání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#preposilani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ve většině e-mailů je možnost &lt;strong&gt;přeposílat všechnu poštu někam jinam&lt;/strong&gt;, nebo se dá alespoň nastavit takový filtr, který ovlivní všechny příchozí e-maily (ať už je to třeba podmínkou „předmět neobsahuje slovo &lt;em&gt;b\~v\~d\~ď\~g\~h\~z\~ž&lt;/em&gt;“, kterou projdou všechny) a pošle je jinam. Školní mail ale nic takového nenabízí, ani ve svém &lt;a href="https://email.fit.vutbr.cz/"&gt;webovém rozhraní&lt;/a&gt;. Co s tím? No existuje trochu hackerské řešení: Přihlašte se na libovolný školní server a do svého &lt;em&gt;home&lt;/em&gt; dejte soubor &lt;code&gt;.procmailrc&lt;/code&gt; s následujícím
obsahem:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;:0 * !^FROM_MAILER ! lalok@gmail.com
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tento kód zajistí, že všechna vaše pošta bude automaticky přeposílána na váš Gmailový účet &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reply-to"&gt;Reply-To&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reply-to" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ke každému Accountu si můžeme nastavit tzv. &lt;strong&gt;reply-to&lt;/strong&gt;, tedy e-mail, na který má dojít odpověd k mailům odeslaným z adresy tohoto Accountu. Bude většinou stejný, ale můžeme chtít takovým způsobem naznačit přátelům, že starý e-mail už nepoužíváme. Odešleme jim mail z &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ale když dají odpovědět, jejich mail půjde automaticky na &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, pokud si to nastavíme. Takové srandy jde nastavit i globálně pro celý mail (&lt;em&gt;When receiving a message: Reply from the same address the message was sent to / Always reply from default address&lt;/em&gt;), přičemž odchozí adresu si můžeme stejně kdykoliv explicitně vybrat při psaní mailu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="smtp"&gt;SMTP&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#smtp" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Velmi důležitou možností je &lt;strong&gt;nastavení vlastního SMTP&lt;/strong&gt;. Bez něj nám sice vše bude fungovat po teoretické stránce – maily ze školy přijdou na náš Gmail, tam budeme mít nastavené, aby se tvářil jako &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:xlalok00@stud.fit.vutbr.cz"&gt;xlalok00@stud.fit.vutbr.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; a on bude vesele pod touto adresou e-maily odesílat. Jenže problém je v tom, že školní servery v praxi stejně &lt;strong&gt;rozeznají, že zpráva není odeslána z VUT&lt;/strong&gt; a mohou ji nekompromisně skartovat. Proto musíme e-maily posílat přes školní server k tomu určený – Evu. Potřebné nastavení je &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;zde&lt;/a&gt;, ale kam ho v Gmailu dát? Dříve to vůbec nešlo, nyní to ale Gmail už umí. Nejsem si jistý, ale mám dojem, že tu funkci spustil bez jakékoliv slávy. Prostě se tam jednoho dne objevila, já si jí za půl roku všiml a jásal jsem. Tak tedy SMTP lze nastavit pro každý Account zvlášť. Zeptá se vás &lt;em&gt;Send mail through your SMTP server?&lt;/em&gt; a dá na výběr z posílání přes něj, nebo použití vlastního SMTP. Vyberte vlastní a napište tam údaje pro Evu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="offline-pristup"&gt;Offline přístup&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#offline-pristup" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já osobně &lt;strong&gt;offline přístup&lt;/strong&gt; nevyžaduji, ale Gmail jej podporuje a zkoušel jsem, jde to. Pokud nutně potřebujete poštu i někde na cestách, nainstalujte si &lt;a href="http://gears.google.com/"&gt;Google Gears&lt;/a&gt; a v pravém horním rožku Gmailu si ikonkou nechte synchronizovat obsah e-mailu s diskem. Zabere vám to nějaké místo (pokud máte v Gmailu gigabajty pošty, tak gigabajty) a bude to chvíli trvat, ale inkrementální změny jsou potom už plynulé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gmail-jako-klient"&gt;Gmail jako klient&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#gmail-jako-klient" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento článek neměl být ani tak o tom, že Gmail je lepší klient než Outlook nebo Thunderbird. Měl představit některé jeho &lt;strong&gt;méně známé funkce&lt;/strong&gt; a vypíchnout, že z Gmailu jde udělat &lt;strong&gt;terminál&lt;/strong&gt; se stejnou základní funkčností jako zmíněné programy a to včetně toho SMTP. Snažil jsem se to pojmout i jako &lt;strong&gt;návod, jak integrovat školní poštu do Gmailu&lt;/strong&gt; a snad se to povedlo srozumitelně. Pokud někomu nevyhovuje Gmail nebo vůbec nějaká webová rozhraní, tak se tímhle vším samozřejmě vůbec nezabývejte. Mě vyhovuje Gmail, takže chci mít všechno v něm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezapomeňte, že Gmail má nejvíce funkcí ve své &lt;strong&gt;US English&lt;/strong&gt; jazykové verzi. Nové funkce se šíří do ostatních jazyků pomalu a to až tehdy, kdy jsou zcela přeloženy. Je tedy možné, že v českém Gmailu ani žádné SMTP není.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="net"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Ikonky ke štítkům v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-12T00:25:00+01:00</published><updated>2009-12-12T00:25:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-12:/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo si nevšimnout, že ve vyhledávání Gmail místo speciálních znaků zobrazoval různé mezery a pomlčky. Sice to fungovalo, ale dobrý pocit jsem z toho neměl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gmail má však dnes již, empiricky ověřeno, v tomto směru podporu pro UTF-8 plnou. Jednoho dne jsem dostal nápad úplně všechny štítky doplnit &lt;em&gt;ikonkami&lt;/em&gt; tvořenými znaky z UTF-8. Pomohly mi hlavně stránky jako &lt;a href="http://www.jakpsatweb.cz/html/entity-vsechny.html"&gt;entity na JPW&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://blog.filosof.biz/"&gt;Filosofova&lt;/a&gt; dlouhodobě nejoblíbenější stránka :D ) a &lt;a href="http://thenextweb.com/2008/09/16/twitterkeys-enhance-your-twitter-conversations/"&gt;tento nástroj pro Twitter&lt;/a&gt;. Výsledek vidíte na obrázku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="hračičkování"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Tip na filtry v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-11-16T22:01:00+01:00</published><updated>2009-11-16T22:01:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-11-16:/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to, že se jim přidá štítek a neskončí ve spamu, ale také to, že vám &lt;strong&gt;oštítkované budou zůstávat jako přečtené konverzace v inboxu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkoušel jsem udělat sofistikovaný dotaz do vyhledávání, kde jsem využil operátoru is:chat a operátoru – pro negaci. Bohužel u výsledků vyhledávání byla možnost „Filter messages like these“ zašedlá. Zkusil jsem to tedy jinak – &lt;strong&gt;v nastavení filtru dát do „Doesn't have“ právě to „is:chat“&lt;/strong&gt;. Gmail sice vyhodí nějaké upozornění, že tato možnost se neaplikuje na příchozí maily, ale to nevadí, protože na ty chaty to funguje :) . Hotovo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Remember The Milk</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/remember-the-milk/" rel="alternate"></link><published>2008-09-27T01:16:00+02:00</published><updated>2008-09-27T01:16:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-27:/blog/remember-the-milk/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka je všechno od té malé, ukradené z IKEA, přes propisky po tlusté černé fixy, kterými se maluje po opilých lidech, když spí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jsme všichni chaotičtí, neumíme si organizovat čas a tím pádem ani život, máme ve všem binec a na to, že jsme měli zalít kytičky na okně si vzpomeneme po měsíci a že termín na odevzdání potvrzení o přiznání odevzdání potvrzení byl před týdnem, &lt;strong&gt;používáme věci jako tudů&lt;/strong&gt;. To není nic jiného, než ryze odborný výraz pocházející z jedné poloviny z latiny a z osmé pětiny z řečtiny, znamenající &lt;em&gt;seznam úkolů&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a pokud se teď tak nějak zamyslíme nad těmi dvěma předcházejícími odstavci, tak si nejenže uvědomíme, že bych už neměl před psaním článků hulit, ale dokonce možná dojdeme k závěru,
že &lt;strong&gt;existuje jisté procento lidí, kteří hledají počítačový program, jenž by fungoval jako ono tudů&lt;/strong&gt;. Řekněme, že je jeden, který je nejlepší na světe a kromě tužky s papírem jej nepřekoná nic. &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/"&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="buuuu-tuduuuuu"&gt;Bůůůů, tudůůůůů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#buuuu-tuduuuuu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remember The Milk&lt;/strong&gt; je snadno použitelná, intuitivně a &lt;strong&gt;lehce ovladatelná online aplikace&lt;/strong&gt;. Není třeba dlouhého vysvětlovnání – prostě hned po tom, co se zaregistrujete, umíte s RTM dělat vše, co potřebujete. Doporučuji tedy ale ještě přečíst si &lt;strong&gt;klávesové zkratky&lt;/strong&gt;, šetří hrozně čas. Co je na ní tak úžasného? No, třeba to, že &lt;strong&gt;je i česky&lt;/strong&gt;. Dobře, dobře, teď vážně něco úžasného, tohle je sice fajn, ale anglicky dnes umí už každý čolek. RTM je velmi snadno integrovatelné do hrozné spousty věcí, má asi padesát různých exportů a dvacet možností, jak si např. nechat posílat upomínky (e-maily, jabber, SMS…). Jestliže existuje nějaká technologie nebo způsob jak rozšířit známý a používaný program, RTM to pravděpodobně implementuje. Další věcí jsou funkce – RTM jich má hrozně moc, můžete si do mapy zaznačit, kde se vaše úkoly odehrávají, můžete si je dělit do několika tudůček zároveň (osobní, škola, práce…), můžete si úkoly tagovat… Popravdě, někoho to třeba zláká, ale moje zkušenost říká, že &lt;strong&gt;čím méně z toho použijete, tím budete efektivnější a šťastnější&lt;/strong&gt; ;) . Tak či tak, i když to nevyužijete, můžete se s tím, sakra, přece chlubit mezi kamarády…! A to za to stojí, zvlášť když je to zadarmo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam"&gt;Funkce sem, funkce tam, co já s nimi udělám?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pěkné na RTM je, že &lt;strong&gt;můžete používat to, co chcete&lt;/strong&gt;. Nikdo vás nenutí nic tagovat nebo určovat GPS každého úkolu. Můžete používat 3 funkce ze 300 nebo 30 ze 300 a je to jedno. Je to na vás. Tudů je podle mě nejlepší jako &lt;strong&gt;jeden seznam úkolů&lt;/strong&gt;, které se mi řadí podle &lt;strong&gt;dní&lt;/strong&gt;, kdy mají být provedeny a potom podle &lt;strong&gt;priorit&lt;/strong&gt; (dejme tomu… hoří, důležité, počká, nedůležité). Dobré je, když se dá nastavit, aby se úkol třeba v nějakých intervalech opakoval (typicky týdenní záležitost jako &lt;em&gt;zazálohuj data&lt;/em&gt;). Vše ostatní zdržuje. Lokace není třeba, tagy není třeba, více tudůček není třeba… Podstatné je, pokud je ovládání aplikace opravdu &lt;strong&gt;velmi snadné a rychlé&lt;/strong&gt;. A to RTM je. Při zadávání data např. rozezná zkratky jako &lt;em&gt;zitra&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;dnes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ct&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;po&lt;/em&gt;… To je hodně pohodlné. A i zbytek RTM je v podobném duchu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ale-ja-prece-pouzivam"&gt;Ale já přece používám…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ale-ja-prece-pouzivam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Integrace? RTM můžete mít jako aplikaci v GNOME, aplikaci pro Mac, můžete spravovat svoje RTM pomocí IM. Můžete přidávat úkoly přes bookmarklety v prohlížeči, &lt;strong&gt;můžete mít RTM v mobilu&lt;/strong&gt; (!), na iGoogle, &lt;strong&gt;v Google Calendar&lt;/strong&gt;, ve Windows Mobile, v iPhone i iPodu. Co je ale největší maso – RTM &lt;strong&gt;podporuje Google Gears a tím pádem ho můžete mít i offline&lt;/strong&gt;, s ikonkou na ploše a prohlédnete si své úkoly třeba i v horkovzdušném baloně nad Medláneckým letištěm, mimo dosah wi-fi. Ok, a teď ta největší pecka, která dělá z RTM konečně něco k používání :) . Existuje doplněk pro Firefox, který vám RTM geniálním způsobem &lt;strong&gt;zaintegruje do GMailu&lt;/strong&gt;! No a pak si s tou aplikací s roztomilou kraví hlavou v logu člověk nemá vytvořit láskyplný vztah…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vstavat-a-cvicit"&gt;Vstávat a cvičit!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vstavat-a-cvicit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/tour/"&gt;schopnosti RTM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/services/"&gt;integrace a služby&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://freelanceswitch.com/product-reviews/review-remember-the-milk/"&gt;recenze na FreelanceSwitch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry></feed>