<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/management.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Manifest zklamaného studenta</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/manifest-zklamaneho-studenta/" rel="alternate"></link><published>2012-01-23T07:00:00+01:00</published><updated>2012-01-23T07:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-23:/blog/manifest-zklamaneho-studenta/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí, &lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div class="alert alert-warning" role="alert"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A ještě jedno upozornění!&lt;/strong&gt; Toto je historický text o studiu VŠ. Honzův aktuální názor na studium vysoké školy nejlépe vyjadřuje &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/s-odstupem-o-studiu-informatiky/"&gt;tento článek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Čeká mě půlrok plný stresu. Devět předmětů, diplomka, státnice, dvě práce. A já, jako už se to stává o zkouškovém tradicí, &lt;strong&gt;ztrácím opět motivaci&lt;/strong&gt;. Přestup na FI trochu pomohl, ale můj vnitřní rozpor zjevně nevyřešil. Stále si neumím uspokojivě odpovědět na otázku &lt;strong&gt;proč pokračovat ve studiu&lt;/strong&gt;. Moje pocity marnosti aj. neurózy jsou silnější a jediným způsobem, jak své vysokoškolské trápení ukončit, je zřejmě ukončit studium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To lze dvěma způsoby. Buď &lt;strong&gt;vytrvám a školu do půlroku dodělám&lt;/strong&gt;, nebo z ní jednoduše odejdu. Abych si obhájil první řešení, sepsal jsem si tento &lt;strong&gt;osobní manifest&lt;/strong&gt;. Je důležité, abyste pochopili, že zde řeším svůj &lt;strong&gt;osobní problém s vysokou školou&lt;/strong&gt; a nikde neříkám, že to co zde píšu je platné i obecněji.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="historie-meho-trapeni"&gt;Historie mého trápení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#historie-meho-trapeni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Můj problém už trvá delší dobu. Spolu se snahou o jeho řešení jsem v minulosti zastával několik názorů a udělal několik kroků.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Brzy po započetí magisterského studia na FIT jsem přestal být spokojený. &lt;strong&gt;Ztráta motivace.&lt;/strong&gt; Nevěděl jsem proč.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V dubnu 2010 &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/chcete-li-se-jednou-zivit-webdesignem-nechodte-delat-inzenyra-na-vut-fit/"&gt;hledám příčinu v tom, že se magisterské studium na FIT VUT netýká vývoje webu a že je málo variabilní&lt;/a&gt;. Později částečně souhlasím, že magisterské studium by asi nemělo být o pomíjivých či řemeslných věcech jako je web a jeho úloha je jinde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Před vánoci 2011 na FITu zavádějí nová opatření ke zvýšení prestiže, což katalyzuje mé uvážení, že bych mohl zkusit jinou školu s variabilnějším výběrem předmětů. Měl bych více času na práci a škola by mě mohla začít zase bavit. Láká mě představa studia humanitnějších vě­cí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mé zkratkovité třízení myšlenek na blogu svým tématem oslovilo studenty sužované novými praktikami na škole. Článek se mezi lidmi rychle šíří a &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/"&gt;dostávám se do křížku s vedením, které požaduje jeho stažení&lt;/a&gt;. Stávám se rebelem a definitivně &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/"&gt;odcházím&lt;/a&gt;. Jako odkaz příštím generacím píšu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;. 14. 2. 2011 opouštím FIT a tentýž den se zapisuji do studia na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má nespokojenost je v útlumu. Změna a nový systém mě na jistou dobu osvobozují. Vypadá to, že jsem svůj problém vyřešil a že v klidu a pokoji dokončím školu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Během podzimního semestru se ve mě však sbírá mírné zklamání. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/alma-mater/"&gt;Píšu na blog&lt;/a&gt;, že FI sice splňuje to co jsem chtěl, ale je bez vůně a bez chuti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přichází zkoušky a já se ocitám v totožných pocitech marnosti, jako už kdysi na FITu. Opět si nedokážu u těžkých, do nejmenších technických či teoretických detailů vedených zkoušek odpovědět na otázky &lt;em&gt;Proč studuji takovéto věci? Proč jim věnuji čas a energii?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sepisuji tento manifest.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-dokoncim-vysokou-skolu"&gt;Proč dokončím vysokou školu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-dokoncim-vysokou-skolu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Už je &lt;strong&gt;pozdě přestat&lt;/strong&gt;. Mohl jsem sebrat odvahu, obrátit se proti proudu společnosti, skončit se školou a obhájit si to. Ale neudělal jsem to, neměl jsem na to dostatečnou vnitřní jistotu a tím pádem ani koule. Udělat to pár měsíců před koncem už je ovšem blbost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mou milou čeká podobně krušný půlrok jako mě a &lt;strong&gt;nenechám ji v tom samotnou&lt;/strong&gt;. Nechci „začít život“ bez ní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když to &lt;strong&gt;dokázali kamarádi&lt;/strong&gt;, nechci být horší. &lt;a href="https://twitter.com/honzajavorek/status/159326446177894400"&gt;Soutěživost&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když někam přijdu a řeknu, že &lt;strong&gt;mám 11 semestrů vysoké školy a dál jsem neshledal studium zajímavým&lt;/strong&gt;, dostanu chtě nechtě nálepku „ztroskotanec, který v životě nic nedokáže“. Musel bych být opravdu hodně dobrý, abych se prosadil, nebo mít společnost hodně na háku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indickém filmu&lt;/a&gt; hlavní hrdina říkal, že ta &lt;strong&gt;snazší cesta k řešení situace většinou přinese v důsledcích víc problémů&lt;/strong&gt; a bývá nezodpovědná. Myslím, že to řekl dobře.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Všechno špatný je k něčemu dobrý. Blbej důvod je taky důvod.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-bych-ve-svem-zivote-udelal-jinak"&gt;Co bych ve svém životě udělal jinak&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-bych-ve-svem-zivote-udelal-jinak" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nikdy bych nezačal studovat magisterské studium na informatice.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud bych chtěl po bakaláři dále studovat, zvolil bych nějaké jiné bakalářské studium zcela &lt;strong&gt;odlišného oboru&lt;/strong&gt; – ekonomického nebo humanitního, abych zvětšil svůj znalostní záběr, konkurenceschop­nost, uplatnitelnost, abych podpořil svůj osobní rozvoj.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="proc-bylo-magisterske-studium-chybou"&gt;Proč bylo magisterské studium chybou&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-bylo-magisterske-studium-chybou" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pro mou oblast zájmu (vývoj pro web) se v záběru magisterského studia na informatické VŠ nachází pramálo užitečného a pokud, tak okrajově. Ať už budu pracovat jako programátor, manažer, podnikatel nebo třeba lektor v oboru vývoje webového softwaru či jemu příbuzných oborech, nejspíše &lt;strong&gt;neuplatním drtivou většinu z nabytých znalostí&lt;/strong&gt;. Ano, je to širší kontext hodný pozornosti a je určitě výborné, pokud jej člověk zná či si jej uvědomuje, nicméně je otázkou, zda mi to fakt stojí za několikaletou šikanu zkouškami.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlavním důvodem pro magisterské studium je &lt;strong&gt;tlak společnosti&lt;/strong&gt;, často i rodiny. Očekávání, &lt;a href="http://blog.peoplecomm.cz/clanek/krysi-zavod-chytili-jste-se"&gt;krysí závod&lt;/a&gt;, vsugerovaný obecný názor, že je to ta &lt;em&gt;nejlepší cesta&lt;/em&gt;. Když jsem šel na magisterské studium, neprocházelo mi hlavou &lt;em&gt;Naučím se tam funkcionální programování a své znalosti zasadím do širšího rámce teoretické informatiky – juchů!&lt;/em&gt; Neprocházelo mi hlavou &lt;strong&gt;nic&lt;/strong&gt;. Šel jsem tam, protože &lt;em&gt;se to očekávalo&lt;/em&gt;. Nepochyboval jsem, nerozhodoval jsem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Myslím si, že dnes vychází z VŠ tolik lidí a tak pochybných znalostí či osobních kvalit, že VŠ titul v budoucnu radikálně &lt;strong&gt;ztratí na hodnotě ve společnosti&lt;/strong&gt;. Čeká nás generace zrozená vysokoškolskou politikou &lt;strong&gt;kvantity namísto kvality&lt;/strong&gt;. Čeho je dostatek, tomu klesá cena. Vyšší titul mi tedy v budoucnu pravděpodobně nepřinese nic navíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je to milion a jedno trápení, je to šikana systémem a povinnostmi v době, kdy jsem mohl už dávno žít. Takto mi život místo ve dvaadvaceti začne v pětadvaceti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud by někoho snad napadlo argumentovat tím, že na VŠ mohu žít poměrně bezstarostně a že pracovat budu ještě celý zbytek života, tak kam že se to hrnu, musím uvést věci na pravou míru. Přesně tohle jsem si dlouho taky myslel a dokonce stále věřím, že to pro hodně lidí platí (i proto, že se za VŠ neplatí školné). Mám to ale jinak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož nemám dobré zázemí, soustavně pracuji již někdy od roku 2004 abych přežil. Vysoká škola je pro mě tedy od určité chvíle něčím &lt;strong&gt;navíc&lt;/strong&gt; a abych se jí věnoval, &lt;strong&gt;musí pro mne mít viditelný přínos&lt;/strong&gt;. Nemá-li jej, propadám se do depresí, jelikož za veselou kratochvíli, kterou bych se zabýval i bez většího užitku, se bohužel VŠ považovat nedá – na to sežere až příliš mnoho času a energie, které já &lt;em&gt;potřebuji&lt;/em&gt; věnovat práci a &lt;em&gt;chci&lt;/em&gt; věnovat zájmovým aktivitám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že vše na magisterském oboru, s čím jsem se setkal, bylo neužitečné. Myslím však, že poměr užitečného a velice zajímavého (byť třeba hluboce teoretického!) oproti tlachům je 20/80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ještě jednu věc rozvedu. V prvním bodu zmiňuji &lt;strong&gt;šikanu zkouškami&lt;/strong&gt;. Jde o to, že spousta těch probíraných témat mi přijde zajímavých a rád bych si o nich &lt;strong&gt;se zájmem přečetl knihu&lt;/strong&gt;. Nemůžu se zbavit dojmu, že bych si z toho tématu pak odnesl více, než z povinně udělané, ušmudlané zkoušky za E. Cítíte rozdíl? Přečíst si se zájmem knihu / Složit ve středu v 10:00 teoretickou zkoušku ziskem více než 50 bodů.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ceho-nelituji"&gt;Čeho nelituji&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ceho-nelituji" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znám teoretickou informatiku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znám funkcionální programování.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lépe chápu jak pracují překladače.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem zajímavé a inteligentní lidi. Dobré kamarády, občas geeky, poznal jsem lidi, kterých si vážím.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poznal jsem FI. Kdybych jednou byl v pozici zaměstnavatele či personalisty, bude se mi hodit vědět minimálně to, že lidé z FI většinou neumí programovat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Zde bych chtěl zdůraznit, že za svou chybu považuji magisterské studium. Jak jsem už tady na blogu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;jednou psal&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;bakalářské studium na FITu bych zpětně nevyměnil za nic&lt;/strong&gt;. Opravdu myslím, že informatická VŠ jako celek je dobrá věc. Studovat magisterské mě ale už prostě nebavilo a měl jsem jít raději do praxe. Akademik ze mě stejně nikdy neměl být a věděl jsem to od začátku, možnost jít na postgraduální studium jsem nikdy ani nezvažoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Určitě nelituji spousty dalších věcí, na které si teď ale nevzpomínám. Nic nikdy není tak negativní, tak černobílé. Kdo ví, jaký bych měl osud nebýt dalšího studia. Určitě bych neměl tytéž názory jako dnes – chyběla by mi totiž tahle celá zkušenost. Byl bych tím kým jsem? Chodil bych teď vůbec se Zuzkou? Bydlel bych kde bydlím? Dovedu-li to do extrému, dostanu &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_effect"&gt;butterfly effect&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-si-mysli-jini"&gt;Co si myslí jiní&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-si-mysli-jini" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud umíte dobře porozumět psanému textu, doporučuji k zamyšlení následující články. Jestliže dobře porozumět textu neumíte, nekomentujte tam ani tady a raději čas věnujte odstranění tohoto svého handicapu, např. &lt;a href="http://maly.blog.sme.sk/c/72147/Trvale-udrzitelna-krava.html"&gt;četbou&lt;/a&gt; nebo sledováním &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/6178-dvanact-rozhnevanych-muzu/"&gt;pěkného filmu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://blog.filosof.biz/vysoke-skoly-lzou/"&gt;Jan Řezáč: Vysoké školy lžou&lt;/a&gt; – &lt;em&gt;…popř. pravdu říkají tak, že si jen velmi těžko dokážete zodpovědět otázku: „Má cenu, abych tam chodil?“&lt;/em&gt; Souhlasím s nastíněným problémem. Určité části článku jsou však z čistě „webdesignerského“ pohledu, který říká „titul je k ničemu, celá VŠ mi byla na nic, v praxi ty žvásty neuplatním“. Ač bych dříve asi kýval hlavou, mám dnes pohled jiný – hlavně protože jsem na rozdíl od Honzy programátor. Chápu ale, že jemu jako designérovi, UXákovi a analytikovi ta škola opravdu neměla moc co kromě titulu nabídnout, asi ani v dlouhodobé perspektivě.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knesl.com/articles/view/ma-smysl-studovat-informatiku"&gt;Jiří Knesl: Má smysl studovat informatiku?&lt;/a&gt; – Jirka článek napsal tak trochu v reakci na moje nekonečné polemizování o VŠ tady na blogu a na Twitteru a napsal jej až po tomto mém, i když vyšel dřív. Když jsem ho četl, říkal jsem si, že mi čte myšlenky :-) Já k něčemu dospívám roky a on si to jen tak plácne do článku! Doplnil bych, že pokud si ten nevysokoškolák vybere jednu konkrétní věc, která však za pár let ztratí &lt;a href="http://www.urbandictionary.com/define.php?term=hype"&gt;hype&lt;/a&gt;, těžko se podle mě rekvalifikuje a zaměří na jinou konkrétní věc (a když se mu to povede, má velké zpoždění). Absolvent má v tomto myslím díky znalosti principů výhodu. Principy zůstávají, konkrétní technologie přicházejí a odcházejí. Taky bych Jirkovo rozdělení ještě zjemnil. Mezi toho, kdo na VŠ nejde a inženýra/magistra bych postavil bakaláře, který je podle mého současného názoru zlatou střední cestou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-nestudovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč NEstudovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Odpověď na Jirku, ale klidně by mohla být odpovědí i na Honzův článek. O tom, jak VŠ nemůže stíhat současné technologie, o tom jak je to s tituly (na 100 % souhlasím a napsal jsem to o pár odstavců výše). O proplouvání školou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.herout.net/blog/2012/01/proc-studovat-na-vysoke-skole/"&gt;Adam Herout: Proč studovat na vysoké škole&lt;/a&gt; – Druhý díl. &lt;em&gt;Práce akademiků je usilovat o dokonalost algoritmů a hledat nejlepší možná řešení. Ne „prakticky přijatelná“ ale „teoreticky nejlepší možná“.&lt;/em&gt; A o tom je náš pokrok, v tom je naše naděje. V tom, že budou existovat lidé, kteří chtějí pro honbu za dokonalostí prozkoumat slepé uličky, kteří chtějí dělat tu „zbytečnou práci“. Ty ostatní škola naučí alespoň uvažování, spekulování, dívání se a předá jim výsledky svého hledání.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jsem rád, že vydávám svůj článek až po těchto úžasných příspěvcích. Můj je totiž spíš &lt;strong&gt;osobní zpovědí a finálním rozřešením dlouhého dilematu, je to vyrovnání mě samého se sebou&lt;/strong&gt;. Ujasnění toho, jak to mám v hlavě poskládané a jaký mám konečně názor. Ale obecně, na rozdíl od odkazovaných článků, tento můj nic zásadně nového asi nepřináší. Jsem tedy rád, že alespoň podnítil takovou pěknou diskusi.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Co s hudbou?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/co-s-hudbou/" rel="alternate"></link><published>2012-01-22T20:00:00+01:00</published><updated>2012-01-22T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-22:/blog/co-s-hudbou/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem &lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže neřeší níže nastíněný problém …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem &lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže neřeší níže nastíněný problém, ale ani nesmí na můj počítač.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek jsem uzrávat nenechával, nechtěl jsem tímhle trávit více času než je nutné. Proto je možná takový trochu &lt;em&gt;hrr&lt;/em&gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-bych-s-hudbou-nejradeji-udelal"&gt;Co bych s hudbou nejraději udělal&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-bych-s-hudbou-nejradeji-udelal" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;smazal bych radikálně vše, co neposlouchám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zrušil bych až na výjimky „sbírky“ (dilema &lt;em&gt;mít všechny Floydy&lt;/em&gt; vs. &lt;em&gt;mít alba Floydů, která poslouchám&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhledat duplicity a raději symlinkovat soubory, pokud je má opravdu smysl mít na více místech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle složky s alby a případnými kusovkami bych udělal složku s mixy, kde jsou pečlivě namíchané playlisty podle různé nálady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otagoval správně veškerou hudbu, irituje mě jak je všechno strašně nesourodé a neorganizované&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="problemy"&gt;Problémy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#problemy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jak poznat co neposlouchám?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak vyhledat duplicity v písničkách (soubory nemusí mít stejný název ani velikost – např. když jsou v různém bitrate)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak otagovat hudbu?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, s tím mazáním bych si poradil. Duplicity jsou horší, ale i to jde algoritmicky řešit, můžu si za dvě hodiny napsat skript, který bude chytřejší než běžné hledače duplicitních souborů. Co ale s těmi tagy?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tagování, struktura a vše je naprosto chaotické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;konvence pojmenování souborů je naprosto chaotická&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádný nástroj neproleze celou mou hudbu a neotaguje ji spolehlivě (ani &lt;a href="http://musicbrainz.org/doc/MusicBrainz_Picard"&gt;MusicBrainz Picard&lt;/a&gt;), je nutná účast člověka a já s tím nechci strávit půl života ani to ručně udržovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhovovala by mi netradiční struktura:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;folk/Xavier Baumaxa/2003 - Fenkám/01 Nedělní chvilka poesie.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s více alby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Kryštof - Poločas/01 Plán.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s jediným albem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Mig 21/Mig 21 - Chci ti říct.mp3&lt;/code&gt; pro kusovky zařaditelné k umělci, od něhož mám nějaká alba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;mixes/.../Britney Spears - Toxic.mp3&lt;/code&gt; pro úplné kusovky, které mám jen tak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žádné jiné informace než ty o umělci, albu, roku, čísla tracku a názvu tracku mě nezajímají. Nechci aby tam překážely nějaké komentáře typu &lt;em&gt;tohle je z iTunes, milujte iTunes a množte se&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;music from ultrawesome mega hyper ganjatorrent&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám tušení. Není to algoritmizovatelné, je to šíleně &lt;strong&gt;fuzzy&lt;/strong&gt;, není to řešitelné. Navíc mám spoustu alb neúplných nebo takových, které v žádných registrech nejsou (různé výběry, world music, čeští a slovenští interpreti, …).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden můj kamarád údajně &lt;strong&gt;smazal všechnu svou hudbu&lt;/strong&gt; – řekl si, že může poslouchat online rádia a že poslouchání stále téže hudby jej nikam dál neposouvá. OK, to už je hodně radikální, ale mojí sbírce by určitě nějaký podobný přístup prospěl.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mazani"&gt;Mazání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mazani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uvažuji, že bych promazal drtivou většinu věcí. Jen máloco z hudby není v tomto směru obnovitelné. Kritériem bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Jsem si stoprocentně jistý, že si tuto hudbu chci nechat, že se mi
líbí a že ji poslouchám?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Odpověď &lt;strong&gt;ne&lt;/strong&gt; vede ke klávese &lt;em&gt;delete&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ruseni-alb"&gt;Rušení alb&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ruseni-alb" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Potom bych zrušil drtivou většinu alb. Jen málokdy se mi líbí celé. Pouštím si sice hudbu po albech, ale vlastně mě to baví o dost méně než si ji pouštět namixovanou. Drtivá většina alb má 3 dobré písničky a zbytek je o ničem. Život je krátký na to poslouchat průměr. Kritériem ponechání či rozebrání a promazání bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Pouštěl bych si často toto album jako celek? Líbí se mi celé?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;h3 id="mixy"&gt;Mixy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mixy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím mi zbude pár alb, jejichž existenci i obsah jsem si 2× obhájil a které zřejmě půjde ručně udržovat. Zbytek přesunu do mixů nebo smažu. Mixy potom nebudou nijak třízeny, bude to plochá struktura – např. bad mood, africa, good morning, reggae, classic rock, pop, club, sentimental… V každé složce budou prostě jen naházené soubory bez jakéhokoliv ladu, skladu, koncepčního tagování, pořadí (přehrávač má přece &lt;em&gt;shuffle&lt;/em&gt;), atd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spravna-cesta"&gt;Správná cesta?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#spravna-cesta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hudba se změnila. Už nelze mít vše utřízené a organizované jako to šlo, když světu vládly gramodesky, kazety, nebo CD. Musím se zřejmě změnit taky. Změnit přístup a jestliže jsou data, která se snažím třídit, takto chaotická, tak potom musí zřejmě i mé třízení být co nejplošší a nejméně komplikované. Vlastně takové &lt;em&gt;netřízení&lt;/em&gt;. Jinak bych se zbláznil nebo nedělal nic jiného, než že bych třídil hudbu. Nebo ne? Existuje jiná cesta?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Je za mnou rok 2011</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/je-za-mnou-rok-2011/" rel="alternate"></link><published>2012-01-18T04:00:00+01:00</published><updated>2012-01-18T04:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-18:/blog/je-za-mnou-rok-2011/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2011"&gt;Co se mi povedlo v roce 2011&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-se-mi-povedlo-v-roce-2011" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tu prima holku, co jsem si vloni našel, pořád mám :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem si rozpočet po divokém roce 2010&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jel jsem na svůj poslední &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pořídil jsem si opět &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/clanky/lg-optimus-one-postrach-levnych-androidu-test/sc-3-a-1315240/default.aspx"&gt;nový Android&lt;/a&gt;, s prodejem starého mě nakonec přišel na 1000 Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezdolal jsem …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;h2 id="co-se-mi-povedlo-v-roce-2011"&gt;Co se mi povedlo v roce 2011&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-se-mi-povedlo-v-roce-2011" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tu prima holku, co jsem si vloni našel, pořád mám :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyrovnal jsem si rozpočet po divokém roce 2010&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jel jsem na svůj poslední &lt;a href="http://www.taborprekvapeni.net/"&gt;tábor&lt;/a&gt; v životě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pořídil jsem si opět &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/clanky/lg-optimus-one-postrach-levnych-androidu-test/sc-3-a-1315240/default.aspx"&gt;nový Android&lt;/a&gt;, s prodejem starého mě nakonec přišel na 1000 Kč&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nezdolal jsem Kohoutovický kopec a koupil jsem si asi po roce ježdění na kole šalinkartu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;udělal jsem &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/study/courses/TIN/"&gt;TIN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestoupil jsem z FITu na &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/"&gt;FI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napsal jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;likvidoval jsem tento blog jak jen to šlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem díky té prima holce z prvního bodu na &lt;a href="http://karelplihal.cz/"&gt;Plíhalovi&lt;/a&gt;, koupil jsem si na koncertě &lt;a href="http://www.kosmas.cz/knihy/132297/jako-cool-v-plote/"&gt;jeho knížku&lt;/a&gt; a nechal si ji podepsat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na &lt;a href="http://5bv.cz/"&gt;5BV&lt;/a&gt; a přežil jsem to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zkonsolidoval jsem svou práci, nechal jsem si jen dvě záležitosti, zmigroval jsem většinu své práce na Python a začal jsem organizovat &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;brněnské PyVo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bydlel jsem rok na bytě se sedmi dalšími lidmi a dá se říct, že jsem úplně nezešílel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přežil jsem druhou konzumaci &lt;a href="http://www.tajbrno.cz/"&gt;kuřecího vindaloo v brněnském Taj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se díky letošní letní cykloexpedici po vinařích trochu lépe rozpoznávat víno a pít jej&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na FIT plese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se lyžovat, strávil jsem víkend v Jizerkách a týden v Jeseníkách a byla to jedna z nejlepších akcí s kamarády co si pamatuju&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;učil jsem se španělsky v &lt;a href="http://www.jc-correct.com/"&gt;jazykovce&lt;/a&gt;, koukl jsem na tři španělské filmy, napsal jsem konečně dopis do Argentiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v Praze Rogera Waterse a jeho The Wall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem na Euro Hockey Tour&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;užil jsem si Majáles a &lt;a href="http://rfch.cz/"&gt;Rock for Churchill&lt;/a&gt;, kam jsme jeli přes &lt;a href="http://www.jizdomat.cz"&gt;Jízdomat&lt;/a&gt; nakonec jen ve dvou, ale stejně to byla dost dobrá sranda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ochutnal jsem dokřupava připravený chřest&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cikán na Kolišti mě okradl o peněženku a o klíče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/291641-mgr-radovan-kaluza/"&gt;Radovana&lt;/a&gt; v brněnském kinu Art&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sletěl jsem z kola se spolujezdcem za vysoké rychlosti, ale přežil jsem to a posádka taky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;splatil jsem svůj nový počítač&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v srpnu jsem dělal osm prací najednou a nezbláznil jsem se, i když jsem k tomu měl hodně blízko&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naučil jsem se hrát &lt;a href="http://www.deskovecky.cz/deskove-hry/77-agricola-8595558300099.html"&gt;Agricolu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;viděl jsem v &lt;a href="http://nadobraku.cz/#2011-08-24"&gt;letním kině&lt;/a&gt; úžasný tříhodinový &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/107196-statecne-srdce-ziska-nevestu/"&gt;indický film&lt;/a&gt;, v němž bylo úplně všechno co si lze představit, a náramně jsem se bavil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl jsem v Irsku, podruhé v životě jsem letěl letadlem, viděl jsem hromadu ovcí, moře, útesy a jezdil jsem na kole po silnici vlevo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nacházel jsem se v Trnavě, která není na Slovensku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přibral jsem trochu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na Vánoce jsem se ocitl v nemocnici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;během roku jsem dvakrát dokázal na kole překonat jednorázovou, adrenalinovou, 100 km dlouhou cestu mezi Brnem a Zlínem (noc před Velikonoci z Brna ke Zlínu, v létě potom od Zlína do Brna)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-jsem-chtel-udelat-a-nepovedlo-se-mi-to"&gt;Co jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/novorocni-vyhledy/"&gt;chtěl udělat&lt;/a&gt; a nepovedlo se mi to&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-jsem-chtel-udelat-a-nepovedlo-se-mi-to" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;musel jsem si koupit šalinkartu, ale čas v MHD jsem se pokusil využít efektivně čtením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neuběhl jsem půlmaratón, neuběhl jsem skoro nic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nenaplánoval jsem cestu ani do Argentiny, ani do Austrálie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v létě jsem neudělal expedici do divokých krajů, ale zato jsem jel napodzim do toho Irska&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nepředplatil jsem si &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; magazín, ale ani nepředplatím – jsem už spíš programátor než frontend designer (s příchodem mobilů musím dodat: &lt;em&gt;ještě že tak&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-chci-udelat-v-roce-2012"&gt;Co chci udělat v roce 2012&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-chci-udelat-v-roce-2012" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;chtěl bych se naučit být trpělivější, vyrovnanější, soustředěnější, chtěl bych větší pracovní morálku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;napíšu skvělou diplomku a dodělám vysokou školu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;po dokončení školy obnovím život s kamarády, pokusím se pořádat nějaké veselice, společné zábavné akce, výlety&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pojedu do Rumunska k deltě Dunaje&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;začnu prát s aviváží, aby mi svetry voněly stejně jako voní tomu prevítovi &lt;a href="http://www.ceskatelevize.cz/lide/radek-wiglasz/"&gt;Radkovi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přestěhuji se do „komornějšího“ společenství&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v druhé půlce roku se dám buď na studium nějakého jazyka, nebo začnu s autoškolou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;seženu nové brýle a nového zubaře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;byl bych moc rád, kdyby se mi dařilo více soustředit na sport – běhat, plavat (pozor, u mě novinka!), zaběhnout půlmaraton, natrénovat na 5BV, neochabovat v ježdění na kole… &lt;a href="http://ftcy.co/wfn4WM"&gt;Fitocracy&lt;/a&gt; mi k tomu dopomáhej :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mohl bych častěji nosit svojí dámičce snídani do postele, aby měla hezčí den&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;měl bych se od bráchy naučit dělat &lt;em&gt;javorkovské&lt;/em&gt; langoše a možná tak nastartovat svou větší angažovanost ve vaření&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přál bych si, aby se mi zase nějak (v dobrém smyslu) změnil život, aby přišly nějaké bláznivé kotrmelce, které mě vytrhnou ze zajetých kolejí&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="běh"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="sport"></category><category term="škola"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Produktivita a život a tak</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/produktivita-a-zivot-a-tak/" rel="alternate"></link><published>2011-06-06T04:04:00+02:00</published><updated>2011-06-06T04:04:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-06:/blog/produktivita-a-zivot-a-tak/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V poslední době jsem našel několik zajímavých článků o &lt;strong&gt;životě nebo produktivitě&lt;/strong&gt;. Nemůžu se o ně nepodělit. Představím vám dnes tři bystré hlavy, které se rozhodly sdílet svoje postřehy o práci, vesmíru, životě a vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aaron-swartz"&gt;Aaron Swartz&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#aaron-swartz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chlapík Aaron Swartz je autorem webového frameworku v Pythonu s názvem &lt;a href="http://webpy.org/"&gt;web.py …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V poslední době jsem našel několik zajímavých článků o &lt;strong&gt;životě nebo produktivitě&lt;/strong&gt;. Nemůžu se o ně nepodělit. Představím vám dnes tři bystré hlavy, které se rozhodly sdílet svoje postřehy o práci, vesmíru, životě a vůbec.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aaron-swartz"&gt;Aaron Swartz&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#aaron-swartz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chlapík Aaron Swartz je autorem webového frameworku v Pythonu s názvem &lt;a href="http://webpy.org/"&gt;web.py&lt;/a&gt;. Zkoumal jsem trošku web.py, takže jsem se k němu nějak dostal a i na jeho blog. Kromě článku, kde pěkně popisuje &lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/rewritingreddit"&gt;proč nepoužil Django&lt;/a&gt;, jsem narazil i na jeden o tom, &lt;a href="http://www.aaronsw.com/weblog/productivity"&gt;jak být produktivnější&lt;/a&gt;. Je v něm hodně postřehů hlavně pro programátory a s mnoha z nich souhlasím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jiri-novotny"&gt;Jiří Novotný&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jiri-novotny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další &lt;a href="http://www.dextronet.com/blog/2011/04/10-best-tricks-of-fooling-myself-to-work/"&gt;článek o produktivitě&lt;/a&gt; je od Českého autora, byť v angličtině. Zahrnuje 9 pragmatických triků, jak se soustředit na práci a jak něco opravdu dělat. Opět si myslím, že jsou velmi pravdivé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="leo-babauta"&gt;Leo Babauta&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#leo-babauta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leo je známý pisálek o produktivitě, minimalismu, time managementu, life managementu a všem tomhle. Má několik blogů, vydal několik knih, definoval Zen To Done jako minimalistickou verzi Getting Things Done. Nedávno vydal &lt;a href="http://zenhabits.net/38/"&gt;článek o tom, co za svých 38 let považuje za největší získané zkušenosti&lt;/a&gt;. Až na pár věcí (ne, vegetarián ze mě asi nikdy vážně nebude) se mi moc líbí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-dodat"&gt;Co dodat?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-dodat" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No asi jen to, že čtení o těchto věcech je vždy hrozně jednoduché, ale když je má člověk uvádět v praxi, je to mizérie. Co s tím? Méně si o tom číst, méně o tom kecat a víc makat. Nechat za sebe mluvit činy. Ne že by se mi to dařilo :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Malý tahák k přechodu z FIT na FI</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/" rel="alternate"></link><published>2011-01-03T20:47:00+01:00</published><updated>2011-01-03T20:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-03:/blog/maly-tahak-k-prechodu-z-fit-na-fi/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem přes Vánoce napsal na studijní oddělení obou fakult a čekal, co mi odepíšou. Na webu FI bylo, že jediný pracovní den SO bude 29. 12. a bylo milé, že mi e-mail přišel přesně 29. 12. ráno. A odpověděli mi hezky na vše, i když jsem se ptal asi …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem přes Vánoce napsal na studijní oddělení obou fakult a čekal, co mi odepíšou. Na webu FI bylo, že jediný pracovní den SO bude 29. 12. a bylo milé, že mi e-mail přišel přesně 29. 12. ráno. A odpověděli mi hezky na vše, i když jsem se ptal asi na 6 věcí najednou. Z FITu mi odpověděli dnes, což je taky fajn, dneska je první pracovní den po prázdninách. A propos, kdo na fakultním webu FIT najde stránku o SO, zaslouží plyšového bludišťáka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelikož neodcházím ze své alma mater sám, uvádím seznam informací, které jsem v odpovědích na své otázky obdržel. Nebudu to raději nějak výrazně citovat, nebo mi zase &lt;em&gt;někdo-z-vedení-školy&lt;/em&gt; řekne, že (uváděním obecných faktů) vynáším na veřejnost soukromou korespondenci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby bylo jasno, studoval jsem na FIT 3 roky bakalářského studia a poté 1,5 roku magisterského, informační systémy. To jsem si předem prodloužil o rok, takže mě jakoby čeká ještě minimálně 1,5 roku dalšího studia na FIT. Rozhodl jsem se však nyní s tímto studiem skončit a přejít na letní semestr na FI, tam si naházet předměty do 1,5 roku studia a odstudovat tak vše ještě v čase, který mám na studium zdarma :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="fit"&gt;FIT&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pokud chci ukončit studium na FIT, musím si podat písemnou žádost a bude mi ukončeno ke dni podání žádosti. Jestliže chci nejprve udělat zkoušky za zimní semestr, žádost bych měl podat až potom.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Škola mě údajně nevyhodí, pokud ani podruhé neudělám povinně volitelný (nebo úplně nepovinný) předmět. Vyhazovat by mě měla jen na povinných předmětech, které se vám nepodaří zopakovat (to se tedy v tomto semestru týká jen TINu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby se mi nepovedlo některou zkoušku udělat a hrozilo by mi ukončení pro nesplnění požadavků studijního programu, dostanu &lt;em&gt;Rozhodnutí o ukončení&lt;/em&gt;. Taková věc přijde poštou, v tomto případě asi až někdy v únoru. Jakmile jej převezmu, běží měsíční lhůta, kdy se proti němu mohu odvolat (podat žádost o přezkoumání). Tím lze prodloužit dobu, kdy jsem studentem, nejméně někdy do března. To se hodí vědět kvůli eventuální platbě dalšího studia (platil bych cca o 2 měsíce dřív, než kdybych studium sám ukončil na konci ledna).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kdyby vás, stejně jako mě, napadlo školu jen přerušit, pak to samozřejmě jde, ale jen na polovinu standardní doby studia. Tedy na rok v tomto případě. Studium nelze přerušit v době, kdy vás chce škola normálně vyhodit kvůli neudělaným předmětům, takže to můžete udělat jen pokud zkoušky za zimní semestr dokončíte úspěšně. Po dobu přerušení ztrácíte status studenta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="fi"&gt;FI&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jestliže podáváte přihlášku na FI, &lt;a href="http://www.fi.muni.cz/admission/master/index.xhtml.cs"&gt;můžete to udělat hned&lt;/a&gt; a nastupovat byste měli normálně už do letního semestru. Přihlášku podávejte do 15. 1. 2011. Samotné podání je záležitost pár minut. Pokud máte už vybraný obor, stačí vyplnit elektronicky přes IS pár formulářů a požadované čtyři stovky můžete dokonce v mžiku zaplatit po internetu kartou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podmínkou k přijetí ke studiu je bakalářský titul. Ten doložím tak, že při zápisu do prvního semestru přinesu notářsky ověřenou kopii diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jak rychle budu studovat (…rok? …1,5 roku? …dva roky? …osm let?) nemusím nikde explicitně deklarovat, je to zcela a jen na mě, jak se mi to v průběhu studia podaří naklikat do ISu a odstudovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud se mi nepovede nahustit studium do 1,5 roku, čeká mě minimálně jeden semestr, který budu muset zaplatit. Semestr studia na FI stojí (v tuto chvíli, tedy pro akademický rok 2010/2011) přesně 24.000,– Kč. K tomu dodám, že to je prý jedna z největších pálek za semestr v ČR. Tuším, že na FITu se za semestr platí kolem 9.000,– Kč a pak se to stupňuje. Tyto dvě věty ale ověřené nemám, jsou z doslechu. Neměl jsem důvod se tím zabývat, zajímal mě jen semestr na FI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na ubytovací stipendium nebudu už mít nárok. Ubytovací stipendium může nárokovat jen student, který je zapsán ve svém prvním magisterském studijním programu na vysoké škole v ČR.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="prijimaci-rizeni-na-fi"&gt;Přijímací řízení na FI&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prijimaci-rizeni-na-fi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(doplněno 27. 1. 2011)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem podal přihlášku, dlouho svítilo v ISu, že je vše v pořádku, akorát nejsem přijat. A dlouho se neobjevovaly žádné informace, byl jsem nervózní a nebyl jsem v tom sám. Nedávno mi konečně přišel alespoň nějaký e-mail a podle něj:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;31. 1. až 4. 2. se bude rozhodovat, jestli mě přijmou (asi na základě nějakého orákula…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7. 2. až 11. 2. by mi mělo přijít vyrozumění.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;14. 2. v 9:00 ráno je zápis, nezapomenout notářsky ověřenou kopii bakalářského diplomu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No, hodně štěstí přeju! Do zkouškového i pro případný přestup :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fi mu"></category><category term="management"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Kolo nebo MHD?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolo-nebo-mhd/" rel="alternate"></link><published>2010-11-05T22:22:00+01:00</published><updated>2010-11-05T22:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-11-05:/blog/kolo-nebo-mhd/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou &lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu. Pokud vám …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O prázdninách &lt;strong&gt;mě okradli&lt;/strong&gt; o peněženku a mobil. Všechny doklady se mi povedlo obnovit, jen jediný ne. Zakoupenou &lt;strong&gt;roční šalinkartu na brněnské MHD&lt;/strong&gt;. Přeštože se snad ze všech typů šalinkaret ty roční jako jediné evidují na DPMB, s požadavkem na vydání duplikátu nepochodíte. Žádné nevydávají a máte smůlu. Pokud vám nějaké roční kupóny do konce roku zbyly, můžete je použít, ale do té doby si musíte koupit měsíční nebo prostě nějaké jiné. Ten ztracený prostě propadá, ačkoliv mají v počítači, že zaplaceno máte. Připomíná mi to &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/8221-volny-pad/"&gt;jeden film&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teď několik strohých faktů. &lt;strong&gt;Zaprvé&lt;/strong&gt;, o prázdninách je brněnské MHD na nic. Fakt. Nikam se nedostanete včas, na zastávkách čekáte desítky minut, přestupy nefungují… Jak ve městě nejsou studenti a i běžní lidi se rozutečou na dovolené, MHD umře. &lt;strong&gt;Zadruhé&lt;/strong&gt;, z Finska jsem byl zvyklý jezdit na kole. Hodně. Všude. Kamkoliv jsem potřeboval. &lt;strong&gt;Zatřetí&lt;/strong&gt;, Brno není Finsko. Je kopcovité a nemá skoro žádné cyklostezky. Proto jsem v Brně na kole moc nejezdil a pokud, tak spíš jen trochu, právě v létě. &lt;strong&gt;Začtvrté&lt;/strong&gt;, v mém současném bydlišti je kočárkárna, kam dávám kolo, velmi snadno přístupná. Člověk jen sleze schody, odemkne dveře, vytáhne stroj a do pár vtřerin už si to může frčet kam chce. Paráda. No a &lt;strong&gt;zapáté&lt;/strong&gt;, nouze pomáhá překonávat zábrany a především lámat výmluvy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tak se stalo, &lt;strong&gt;že jsem vyměnil MHD za kolo&lt;/strong&gt;. Na DPMB jsem byl naštvaný a nové kupóny jsem si pořizovat odmítl. Jezdit na kole mě bavilo a brzy jsem si zvykl na městský provoz. Co se navíc nestalo, před volbami se v Brně objevila &lt;strong&gt;spousta nových pruhů pro cyklisty&lt;/strong&gt; a stezek, takže se pohyb po mnoha místech stal ještě jednodušším. Naučil jsem se čekat na semaforech a řešit jednoduché křižovatky (nemám řidičák). &lt;strong&gt;Výhody?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole se provětrám, užiju si počasí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sportuji skoro každý den, byť bídně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole nečekám, prostě jedu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na kole &lt;strong&gt;jsem v drtivé většině případů na místě rychleji, než pomocí MHD&lt;/strong&gt;. Je to tím, že nečekám, nepřestupuju, nemám zastávky a jedu trasou, jaká je nejkratší. Můj spoj je naprosto přímý a přestože po městě nejezdím obvzlášť rychle (zkuste si to někdy rozespalí po ránu :) ), vychází mi to lépe než tramvaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neslintají na mě důchodci, nemusím poslouchat kecy spolucestujících, smrdí mi pod nos jen výfuky, nikdo do mě nešťouchá, nikdo mě neprudí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mám svobodu.&lt;/strong&gt; Dostanu se velmi rychle tam kam chci a kdy chci. Když nestíhám, prostě do toho šlápnu. Když nespěchám, projedu se. Nevážu se. Užívám si.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V noci nemusím čekat na žádné rozjezdy apod., pokud jsem mimo centrum, kde bydlím. Samozřejmě mám na kole světla atd., bez toho by to nešlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;nevýhody&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na kole moc věcí neodstěhuju.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nepřečtu si nic cestou. Neposlechnu si hudbu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musím se hýbat, i když se mi někdy nechce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Můžu se zašpinit, ale popravdě, stává se mi to velmi málokdy (mám blatníky). Doporučuju pásek na nohu, která je blíž řetězu, nebudou se vám pak kalhoty plést do kola.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Musím parkovat.&lt;/strong&gt; Musím kolo zamykat. Mohou mi jej ukrást (jezdím na starém Netvorovi, takže to se asi nestane) nebo okrást věci, které se na kole nachází.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Někdy se zpotím. Nejezdím rychle, takže běžně ne, ale některé kopce se „na pohodu“ vyjet nedají. Většinou mi však v cestě žádné takové nestojí. Je to spolu s cyklostezkama hlavní rozdíl oproti placatému Finsku.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nevím, jak to bude vypadat &lt;strong&gt;v zimě&lt;/strong&gt;. Česká je ledová (tzn. kolem nuly, jsou náledí, námrazy, apod.) a jezdit se asi nebude moc dobře. Ježdění na normálním sněhu vím, že je v pohodě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;U mě &lt;strong&gt;kolo zatím rozhodně vyhrává&lt;/strong&gt;. Někdy se tou šalinou svezu (už mi platí ten poslední kupón), ale v drtivé většině případů vyjedu na kole. Už jsem si na to celkem zvykl a mám to fakt rád. Člověka to i &lt;strong&gt;pěkně nastartuje do nového dne&lt;/strong&gt;, když se ráno projede na sluníčku a vítr mu fouká do vlasů :) . Myslím, že stejně jako to jde ve Finsku, Švédsku, Dánsku, Nizozemsku a kdo ví kde ještě, šlo by to i u nás. Jen by se toho lidi nesměli bát, nesměli by být takoví lenoši a města by jim mohla jít trochu víc na ruku. Ale co, mě je to vlastně fuk. Já jsem rád, že si můžu dělat co chci a že mě v cyklodopravě teď nic podstatného nebrání. Článek jsem napsal, abych se podělil o nadšení a poskytl srovnání, jaké se mi
nabízí.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="finsko"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Stručná recenze manažerů fotek pod Linux</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/strucna-recenze-manazeru-fotek-pod-linux/" rel="alternate"></link><published>2010-04-14T14:14:00+02:00</published><updated>2010-04-14T14:14:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-04-14:/blog/strucna-recenze-manazeru-fotek-pod-linux/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Používal jsem &lt;a href="http://picasa.google.com/linux/"&gt;Picasu&lt;/a&gt; a byl jsem do ní zamilovaný. Bohužel, Google se rozhodl přestat vyvíjet verzi pod Linux a přiznejme si to, ani ta vyvíjená verze nebyla žádný klenot. Navíc se program časem posunul k něčemu, co se snažilo strašně moc myslet za mě a to já nemám rád. Stejně …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Používal jsem &lt;a href="http://picasa.google.com/linux/"&gt;Picasu&lt;/a&gt; a byl jsem do ní zamilovaný. Bohužel, Google se rozhodl přestat vyvíjet verzi pod Linux a přiznejme si to, ani ta vyvíjená verze nebyla žádný klenot. Navíc se program časem posunul k něčemu, co se snažilo strašně moc myslet za mě a to já nemám rád. Stejně jako mi to vadilo v přístupu Windows nebo třeba hudebních přehrávačů. Začal jsem zkoumat alternativy. Následuje krátké shrnutí, &lt;strong&gt;subjektivní&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="f-spot"&gt;F-Spot&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#f-spot" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Výchozí v Ubuntu. Já jsem ho ale tak nějak asi vůbec nepochopil. Fotky třídí podle jakési časové osy, má sice upload na Picasa Web Albums, ale jinak toho moc neumí a je prostě… divný. Tuším, že nemá ani základní úpravy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="xnview"&gt;XnView&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#xnview" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vypadá nabušeně, ale pořádná verze pro Linux se teprv píše a není hotová. Do budoucna to vypadá slibně, Windows verze vypadá hodně dobře.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="digikam"&gt;digiKam&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#digikam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tady to ztroskotalo na přístupu zvaném KDE. Infantilní ikonky a nablýskané nabídky by člověk ještě přetrpěl (to, že se mu kvůli němu nainstaluje půlka KDE i s vedlejšími programy do OS a kooperovat s GNOME to moc neumí už méně), ale hlavně to mělo miliony tlačítek, se kterýma jsem vůbec nevěděl co dělat a vůbec se mi nechtělo zkoumat, co s nimi dělat mám a jak program ovládat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gthumb"&gt;gThumb&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#gthumb" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je takový trochu staromódní a vypadá spíš jako prohlížeč fotek. Má něco jako katalogy a pracuje na bázi souborového systému. V zásadě se docela blíží tomu co bych chtěl a má i nějaká ty kouzelná tlačítka na úpravy fotek, jenže zase nemá možnost uploadovat fotky na Picasa Web Albums.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="shotwell"&gt;Shotwell&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#shotwell" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fotky řadí podle událostí. To mi naprosto vyhovuje. Má databázi fotek a v ní má definované události, ke kterým lze přistupovat zvlášť. Má základní editační funkce včetně magických tlačítek a umí fotky nahrát na Picasa Web Albums. V podstatě umí úplně všechno co od takového manažeru chci. Hurá :) . GUI ještě není nic moc, ale zuřivě se na programu pracuje a na první osahání nijak chybový není. U mě vyhrává a možná se díky němu dočkáte nových fotek v &lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;mém albu&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://yorba.org/shotwell/"&gt;http://yorba.org/shotwell/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Ikonky ke štítkům v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-12T00:25:00+01:00</published><updated>2009-12-12T00:25:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-12:/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo si nevšimnout, že ve vyhledávání Gmail místo speciálních znaků zobrazoval různé mezery a pomlčky. Sice to fungovalo, ale dobrý pocit jsem z toho neměl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gmail má však dnes již, empiricky ověřeno, v tomto směru podporu pro UTF-8 plnou. Jednoho dne jsem dostal nápad úplně všechny štítky doplnit &lt;em&gt;ikonkami&lt;/em&gt; tvořenými znaky z UTF-8. Pomohly mi hlavně stránky jako &lt;a href="http://www.jakpsatweb.cz/html/entity-vsechny.html"&gt;entity na JPW&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://blog.filosof.biz/"&gt;Filosofova&lt;/a&gt; dlouhodobě nejoblíbenější stránka :D ) a &lt;a href="http://thenextweb.com/2008/09/16/twitterkeys-enhance-your-twitter-conversations/"&gt;tento nástroj pro Twitter&lt;/a&gt;. Výsledek vidíte na obrázku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="hračičkování"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Tip na filtry v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-11-16T22:01:00+01:00</published><updated>2009-11-16T22:01:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-11-16:/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to, že se jim přidá štítek a neskončí ve spamu, ale také to, že vám &lt;strong&gt;oštítkované budou zůstávat jako přečtené konverzace v inboxu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkoušel jsem udělat sofistikovaný dotaz do vyhledávání, kde jsem využil operátoru is:chat a operátoru – pro negaci. Bohužel u výsledků vyhledávání byla možnost „Filter messages like these“ zašedlá. Zkusil jsem to tedy jinak – &lt;strong&gt;v nastavení filtru dát do „Doesn't have“ právě to „is:chat“&lt;/strong&gt;. Gmail sice vyhodí nějaké upozornění, že tato možnost se neaplikuje na příchozí maily, ale to nevadí, protože na ty chaty to funguje :) . Hotovo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Jak vytvořit použitelnou fakturu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-vytvorit-pouzitelnou-fakturu/" rel="alternate"></link><published>2009-08-20T12:07:00+02:00</published><updated>2009-08-20T12:07:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-08-20:/blog/jak-vytvorit-pouzitelnou-fakturu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zkouším a začínám používat nástroj &lt;a href="http://www.paymo.biz"&gt;Paymo.biz&lt;/a&gt;, usnadňující především evidenci času stráveného prací na projektech. Jednou z funkcí Paymo.biz je
také &lt;strong&gt;tvorba &lt;a href="http://www.jakpodnikat.cz/faktury-doklady.php"&gt;faktur&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. To, co ale ze systému vyleze, je docela hrůza. Nejsem žádný &lt;a href="http://jankorbel.cz/"&gt;superodborník na použitelnost&lt;/a&gt;, ale vždy jsem se snažil aspoň &lt;strong&gt;maximálně ulehčit život lidem, kteří mají …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zkouším a začínám používat nástroj &lt;a href="http://www.paymo.biz"&gt;Paymo.biz&lt;/a&gt;, usnadňující především evidenci času stráveného prací na projektech. Jednou z funkcí Paymo.biz je
také &lt;strong&gt;tvorba &lt;a href="http://www.jakpodnikat.cz/faktury-doklady.php"&gt;faktur&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. To, co ale ze systému vyleze, je docela hrůza. Nejsem žádný &lt;a href="http://jankorbel.cz/"&gt;superodborník na použitelnost&lt;/a&gt;, ale vždy jsem se snažil aspoň &lt;strong&gt;maximálně ulehčit život lidem, kteří mají mou fakturu držet v ruce&lt;/strong&gt;. Jak na to? Stačí, když se člověk bude snažit &lt;strong&gt;vcítit&lt;/strong&gt; do plátce faktury.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koukněte se na mou vzorovou fakturu. Použil jsem ji, abych poslal do Paymo.biz několik návrhů na zlepšení, tak je anglicky. To ale nevadí, šablona mé faktury je z ní jasná. Udržuje &lt;a href="http://www.slideshare.net/huer1278ft/grids-are-good-right"&gt;mřížku&lt;/a&gt;, která zajišťuje určitou &lt;strong&gt;přehlednost&lt;/strong&gt; (no dobrá, je to trochu &lt;em&gt;side effect&lt;/em&gt;, fakturu jsem tvořil v OpenOffice Calc :)) ), ale hlavně &lt;strong&gt;vyzdvihuje informace&lt;/strong&gt;, které plátce zajímají.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/115.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hlavní myšlenkou je zvýraznit informace, které jsou důležité pro mého partnera a jež chce ihned vidět a neopomenout informace, které by na faktuře měly být ze zákona. Všimněte si, že na mé faktuře je slovo &lt;em&gt;faktura&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;invoice&lt;/em&gt;), ale je malé a na místě, kde si jej nikdo nevšimne (vedle variabilního symbolu/čísla faktury). Je to logické – &lt;strong&gt;každý přece ví, že dostal do ruky fakturu&lt;/strong&gt; a nepotřebuje si to ještě číst, to jen zdržuje. Naopak nejzřetelnějším údajem je &lt;strong&gt;celková částka a variabilní symbol&lt;/strong&gt;. Tučně je na dokumentu také mé číslo účtu a datum splatnosti. Přehledně by měl klient hned rozeznat od koho faktura je a pro koho je. Oblast s příjemcem je udělaná tak, aby když se faktura složí na třetiny a vloží do &lt;strong&gt;okénkové obálky&lt;/strong&gt;, byl v okénku právě zrovna onen plátce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Využívám také &lt;strong&gt;barev&lt;/strong&gt;. Ano, barvy jsou někdy nežádoucí při tisku, ale přiznejme si, papírovou fakturu jsem posílal za svůj život asi třikrát a i tak se černobílá tiskárna s barvičkami většinou popere. Z pohledu PDF je navíc hned vidět, kolik se má zaplatit a jaký je variabilní symbol. Nedoporučuji barvičkami příliš hýřit nebo používat je na něco jiného než účelné zvýraznění.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že moje faktura je nejúžasnější na světě a že je to skvost použitelnosti, ale přijde mi, že alespoň &lt;strong&gt;trochu mým klientům život ulehčuje&lt;/strong&gt;. Když tak nad tím uvažuji, vlastně ani nevím, jestli se nad touto problematikou vůbec kdy kdo zamyslel. Faktura je většinou zcela nepřehledný kus papíru vyplivnutý nějakým složitým účetním systémem, na němž většinou půl hodiny hledám i tak triviální informaci jako kolik mám zaplatit. Srovnejte třeba s tou vygenerovanou na Paymo.biz:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/116.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hledání chyb a hrůz (pomiňme, že postrádá místo pro některé věci užitečné pro ČR) v této faktuře nechám na vás. Jak jsem napsal výše, jde o to &lt;strong&gt;udělat placení vašich faktur příjemnějším&lt;/strong&gt;. Proč se o to snažit, to vám už asi dojde samotným ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Remember The Milk</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/remember-the-milk/" rel="alternate"></link><published>2008-09-27T01:16:00+02:00</published><updated>2008-09-27T01:16:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-27:/blog/remember-the-milk/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka je všechno od té malé, ukradené z IKEA, přes propisky po tlusté černé fixy, kterými se maluje po opilých lidech, když spí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jsme všichni chaotičtí, neumíme si organizovat čas a tím pádem ani život, máme ve všem binec a na to, že jsme měli zalít kytičky na okně si vzpomeneme po měsíci a že termín na odevzdání potvrzení o přiznání odevzdání potvrzení byl před týdnem, &lt;strong&gt;používáme věci jako tudů&lt;/strong&gt;. To není nic jiného, než ryze odborný výraz pocházející z jedné poloviny z latiny a z osmé pětiny z řečtiny, znamenající &lt;em&gt;seznam úkolů&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a pokud se teď tak nějak zamyslíme nad těmi dvěma předcházejícími odstavci, tak si nejenže uvědomíme, že bych už neměl před psaním článků hulit, ale dokonce možná dojdeme k závěru,
že &lt;strong&gt;existuje jisté procento lidí, kteří hledají počítačový program, jenž by fungoval jako ono tudů&lt;/strong&gt;. Řekněme, že je jeden, který je nejlepší na světe a kromě tužky s papírem jej nepřekoná nic. &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/"&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="buuuu-tuduuuuu"&gt;Bůůůů, tudůůůůů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#buuuu-tuduuuuu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remember The Milk&lt;/strong&gt; je snadno použitelná, intuitivně a &lt;strong&gt;lehce ovladatelná online aplikace&lt;/strong&gt;. Není třeba dlouhého vysvětlovnání – prostě hned po tom, co se zaregistrujete, umíte s RTM dělat vše, co potřebujete. Doporučuji tedy ale ještě přečíst si &lt;strong&gt;klávesové zkratky&lt;/strong&gt;, šetří hrozně čas. Co je na ní tak úžasného? No, třeba to, že &lt;strong&gt;je i česky&lt;/strong&gt;. Dobře, dobře, teď vážně něco úžasného, tohle je sice fajn, ale anglicky dnes umí už každý čolek. RTM je velmi snadno integrovatelné do hrozné spousty věcí, má asi padesát různých exportů a dvacet možností, jak si např. nechat posílat upomínky (e-maily, jabber, SMS…). Jestliže existuje nějaká technologie nebo způsob jak rozšířit známý a používaný program, RTM to pravděpodobně implementuje. Další věcí jsou funkce – RTM jich má hrozně moc, můžete si do mapy zaznačit, kde se vaše úkoly odehrávají, můžete si je dělit do několika tudůček zároveň (osobní, škola, práce…), můžete si úkoly tagovat… Popravdě, někoho to třeba zláká, ale moje zkušenost říká, že &lt;strong&gt;čím méně z toho použijete, tím budete efektivnější a šťastnější&lt;/strong&gt; ;) . Tak či tak, i když to nevyužijete, můžete se s tím, sakra, přece chlubit mezi kamarády…! A to za to stojí, zvlášť když je to zadarmo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam"&gt;Funkce sem, funkce tam, co já s nimi udělám?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pěkné na RTM je, že &lt;strong&gt;můžete používat to, co chcete&lt;/strong&gt;. Nikdo vás nenutí nic tagovat nebo určovat GPS každého úkolu. Můžete používat 3 funkce ze 300 nebo 30 ze 300 a je to jedno. Je to na vás. Tudů je podle mě nejlepší jako &lt;strong&gt;jeden seznam úkolů&lt;/strong&gt;, které se mi řadí podle &lt;strong&gt;dní&lt;/strong&gt;, kdy mají být provedeny a potom podle &lt;strong&gt;priorit&lt;/strong&gt; (dejme tomu… hoří, důležité, počká, nedůležité). Dobré je, když se dá nastavit, aby se úkol třeba v nějakých intervalech opakoval (typicky týdenní záležitost jako &lt;em&gt;zazálohuj data&lt;/em&gt;). Vše ostatní zdržuje. Lokace není třeba, tagy není třeba, více tudůček není třeba… Podstatné je, pokud je ovládání aplikace opravdu &lt;strong&gt;velmi snadné a rychlé&lt;/strong&gt;. A to RTM je. Při zadávání data např. rozezná zkratky jako &lt;em&gt;zitra&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;dnes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ct&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;po&lt;/em&gt;… To je hodně pohodlné. A i zbytek RTM je v podobném duchu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ale-ja-prece-pouzivam"&gt;Ale já přece používám…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ale-ja-prece-pouzivam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Integrace? RTM můžete mít jako aplikaci v GNOME, aplikaci pro Mac, můžete spravovat svoje RTM pomocí IM. Můžete přidávat úkoly přes bookmarklety v prohlížeči, &lt;strong&gt;můžete mít RTM v mobilu&lt;/strong&gt; (!), na iGoogle, &lt;strong&gt;v Google Calendar&lt;/strong&gt;, ve Windows Mobile, v iPhone i iPodu. Co je ale největší maso – RTM &lt;strong&gt;podporuje Google Gears a tím pádem ho můžete mít i offline&lt;/strong&gt;, s ikonkou na ploše a prohlédnete si své úkoly třeba i v horkovzdušném baloně nad Medláneckým letištěm, mimo dosah wi-fi. Ok, a teď ta největší pecka, která dělá z RTM konečně něco k používání :) . Existuje doplněk pro Firefox, který vám RTM geniálním způsobem &lt;strong&gt;zaintegruje do GMailu&lt;/strong&gt;! No a pak si s tou aplikací s roztomilou kraví hlavou v logu člověk nemá vytvořit láskyplný vztah…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vstavat-a-cvicit"&gt;Vstávat a cvičit!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vstavat-a-cvicit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/tour/"&gt;schopnosti RTM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/services/"&gt;integrace a služby&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://freelanceswitch.com/product-reviews/review-remember-the-milk/"&gt;recenze na FreelanceSwitch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Dr. House vyléčí i ztrátu produktivity</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/dr-house-vyleci-i-ztratu-produktivity/" rel="alternate"></link><published>2008-09-19T08:15:00+02:00</published><updated>2008-09-19T08:15:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-19:/blog/dr-house-vyleci-i-ztratu-produktivity/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nevím, jestli začít od konce, nebo od začátku. Mohli bychom o tom hlasovat, ale to by odporovalo všeobecně rozšířenému názoru, že tahle horní část stránky patří mě a ta dolní vám. Zkusím to od začátku, ale napovím, že článek není o Houseovi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj spolubydlící na léto, Laďa, sledoval seriál. Já …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nevím, jestli začít od konce, nebo od začátku. Mohli bychom o tom hlasovat, ale to by odporovalo všeobecně rozšířenému názoru, že tahle horní část stránky patří mě a ta dolní vám. Zkusím to od začátku, ale napovím, že článek není o Houseovi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj spolubydlící na léto, Laďa, sledoval seriál. Já seriály (většinou) nesleduji, protože mám pud sebezáchovy, školu a práci. Laďa sledoval &lt;strong&gt;Dr. House&lt;/strong&gt; – toho už jsem někdy předtím viděl a pamatuji si, že když jsem kdysi viděl první díl (shodou okolností první díl seriálu), hned jsem si říkal, co je to za další kravinu z nemocničního prostředí… No ale pak jsem to &lt;strong&gt;dokoukal až do konce&lt;/strong&gt; :) . Když jsem o prázdninách prošel kolem televize a Dr. House tam běžel, taky jsem se zastavil a koukal. Každopádně nepřišel nikdy &lt;strong&gt;zásadní impuls&lt;/strong&gt;, který by pozval svérázného chlapíka do mého počítače.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Impulsem byla závislost mého spolubydlícího, která se začala rozpínat po celém pokoji a následně pohltila i mě. Stáhl jsem si všechny díly a začal koukat. Jeden díl House má asi &lt;strong&gt;40 minut&lt;/strong&gt;, což je ale zabijácké… Přesto jsem za tři dny odkoukal 5 hodin denně. Jakto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laďa mě naučil, že &lt;strong&gt;seriály lze poslouchat&lt;/strong&gt;. Je to pravda – ksichty jsou tam pořád stejné a člověk aspoň rozvíjí fantazii. Pokud neleží v posteli, může se navíc na nějaké speciální pasáže přece jen podívat. Můžete se balit, stěhovat, vybalovat, můžete jíst… A můžete poslouchat oblíbený seriál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můžete ale i pracovat! Pokud máte práci, při které vás neruší mluvené slovo, jako například malování nějakého designu, nic vám nebrání pustit si House &lt;strong&gt;na pozadí&lt;/strong&gt; a poslouchat. Když má někdo epileptický záchvat, zmáčknete alt+tab a ztratíte pár minut koukáním na seriál. Ale, a to je pro mě docela překvapivý a zajímavý dopad, to, že celý zbytek času pracujete a při tom dáváte pozor na dění v seriálu, vás &lt;strong&gt;ochraňuje před všemi vyrušeními&lt;/strong&gt; – e-maily, RSSky, jabberem… prostě před veškerým nesmyslným brouzdáním po internetu, které je úplně vším, jen ne prací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Škoda, že počet činností, které lze takto zproduktivnit, je omezený :) . U psaní kódu, programování nebo učení si toto samozřejmě představit nedokážu.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="očima"></category></entry><entry><title>LinkedIn a malý úklid</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/linkedin-a-maly-uklid/" rel="alternate"></link><published>2008-06-08T13:45:00+02:00</published><updated>2008-06-08T13:45:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-08:/blog/linkedin-a-maly-uklid/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/57.jpg"&gt;&lt;a href="http://www.linkedin.com"&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; je sociální síť, dost možná i Web2.0, jež se stará o to, abyste už &lt;strong&gt;nikdy v životě nemohli na webu zažít nedostatek modré barvy&lt;/strong&gt; v tom správném &lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; odstínu. Pokud moc nesjíždíte sociální sítě, pokud je pro vás „slovo“ Web2.0 důvodem k požívání prášků na zlepšení zažívání …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/57.jpg"&gt;&lt;a href="http://www.linkedin.com"&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; je sociální síť, dost možná i Web2.0, jež se stará o to, abyste už &lt;strong&gt;nikdy v životě nemohli na webu zažít nedostatek modré barvy&lt;/strong&gt; v tom správném &lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; odstínu. Pokud moc nesjíždíte sociální sítě, pokud je pro vás „slovo“ Web2.0 důvodem k požívání prášků na zlepšení zažívání, nebo pokud jste spokojeně zaměstnaná květinářka v Dolní Lhotě u Horní, tak asi ani nečtěte dál :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="oc-jde"&gt;Oč jde&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#oc-jde" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;LinkedIn je síť, v níž si vytvoříte vesměs neveřejný „pracovní profil“, řekněme něco docela hodně blízké notoricky známému CV. Tímto profilem se pak chlubíte &lt;strong&gt;lidem, které máte ve své síti&lt;/strong&gt;. To jsou kamarádi a kolegové, které různě posbíráte. Nikdo jiný než oni pak váš profil a vaše kontakty nevidí. K čemu to je? Jak vám řekne každý úspěšnější podnikající, &lt;strong&gt;svět byznysu je založen na kontaktech&lt;/strong&gt;. Takže tady si je budujete a posilujete a… A nakonec se třeba ozve nějaký váš kolega, že potřebuje udělat web a úplně náhodou si na vás díky LinkedIn vzpomněl. No… To nevím, ale řekněme, že se vzdálenějšími partnery se to stát může a navíc je LinkedIn prošpikováno HR agenty, takže si vás odchytí třeba oni a třeba budete díky tomuto modrému webu za půl roku pracovat v Kanadě.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sit"&gt;Síť&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jako v každé správné sociální síti se i zde zaregistrujete, dostanete svůj super-kůl účet a můžete dělat spoustu důležitých věcí (třeba se &lt;strong&gt;kochat&lt;/strong&gt;, to je taková dobrá činnost… někdy o ní asi něco napíšu…). Hlavní věcí ale je, že váš úžasný účet je úžasně modrý. Teda ne, to není ono :) . To nejdůležitější je, že v síti LinkedIn hledáte kolegy a kamarády, nebo si hledají oni vás, a radostně se spojujete a &lt;strong&gt;pamatujete na to, že se navzájem znáte&lt;/strong&gt;. Když vám v síti někdo chybí, prostě mu pošlete pozvánku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="uklid"&gt;Úklid&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#uklid" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po nějakém čase v LinkedIn jsem si všiml, jak to chodí s těmi &lt;strong&gt;HR agenty&lt;/strong&gt;. Samozřejmě ne se všemi… Nastíním, jak to chodí s těmi vypočítavými – přisají se a &lt;strong&gt;nic vám nepřináší&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se vám poprvé ozve personální agentura, protože jim připadáte dokonale kůl a zcela naprosto jedinečně se &lt;strong&gt;hodící na tuto pozici&lt;/strong&gt; ve zcela jiném oboru, na jiný pracovní úvazek než jaký chcete a ještě k tomu v úplně jiném městě, srdce vám zaplesá radostí. Z fotky nového kontaktu se na vás směje tvář HR agenta, který by díky své bělosti zubů mohl hrát v reklamách na Perličku. Říkáte si… Jo, jsem drsnej, to jsem to dopracoval! Teď se o mne budou prát :D .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne ne, pozice slušně odmítnete, jelikož se vám nehodí… Agent se bude dušovat, že brzy nabídne lepší a že pouto je zcela nutné zachovat… No zařadí si vás mezi svých zbylých 500 kontaktů a pak &lt;strong&gt;slídí po vaší síti&lt;/strong&gt;, aby našel další lidi a oběti. Hledá si &lt;strong&gt;uzly&lt;/strong&gt;, které mají hodně kontaktů a přes ty se dostává dál a prorůstá do sítě. Na vás zapomene a už nikdy se vám neozve. Bude vám akorát svinit novinky o vašich kontaktech, protože si každým dnem přidá dalších 30 lidí (je to jeho práce).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuže, jal jsem se poprvé &lt;strong&gt;mazat connections&lt;/strong&gt; a udělat malý úklid :) . Asi si k tomu musí každý dospět sám, ale na LinkedIn se opravdu kontakty mazat dají a není asi špatné to někdy udělat. Ale ještě lepší je nespojovat se s kdejakým pobudou jen proto, že se tváří mile. Už opravdu plně chápu, proč sami autoři LinkedIn všude píšou „spojujte se jen s vámi dobře známými kolegy, kamarády, obchodními partnery…“ :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(btw, fotku jsem ukradl &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/8633528@N06/576632144/"&gt;tady&lt;/a&gt; a snad mě za to nikdo nezbije… raději ji autorovi pochválím – je fakt moc hezká! :D)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category></entry><entry><title>Jak má student podat daňové přiznání (2008)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-ma-student-podat-danove-priznani-2008/" rel="alternate"></link><published>2008-03-28T14:37:00+01:00</published><updated>2008-03-28T14:37:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-03-28:/blog/jak-ma-student-podat-danove-priznani-2008/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Rok se s rokem sešel a máme tady březen. Ale co hůř… Máme tady 31. březen, zabiják všech osob podávajících daňové přiznání. Dokud není úplně pozdě, zkusím podat malé tipy pro studenty ;) . Přiložím i tabulku na počítání daní, ale nikomu za nic neručím. A neručím ani za samotný dokument, protože …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Rok se s rokem sešel a máme tady březen. Ale co hůř… Máme tady 31. březen, zabiják všech osob podávajících daňové přiznání. Dokud není úplně pozdě, zkusím podat malé tipy pro studenty ;) . Přiložím i tabulku na počítání daní, ale nikomu za nic neručím. A neručím ani za samotný dokument, protože jsem si jej udělal v &lt;a href="http://docs.google.com/"&gt;Google Docs&lt;/a&gt; a do ODS a XLS jen vyexportoval.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-vubec-podnikat"&gt;Jak vůbec podnikat?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jak-vubec-podnikat" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak? To se zeptejte &lt;a href="http://jakpodnikat.cz/"&gt;tady&lt;/a&gt; :) . Chcete-li si počíst, zkuste &lt;a href="http://dero.name/weblog/zivnostensky-list-brno/"&gt;Dera&lt;/a&gt;. Od chvíle kdy máte &lt;strong&gt;živnostenský list&lt;/strong&gt;, slyšíte (například u volebních programů) na podstatná jména jako &lt;strong&gt;živnostník&lt;/strong&gt;, na úřadech hledáte zkratky jako OSVČ a na daňový doklad za pastelky vám pokladní připisuje IČ a DIČ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pocitame-pocitame"&gt;Počítáme počítáme…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pocitame-pocitame" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Každý podnikající člověk s příjmem z něj musí platit daň. Abyste věděli kolik toho máte zaplatit, kdy a jak, čtěte dál.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Důležité je, abyste uměli počítat. Jak počítat, vám poradí tyto dvě geniální stránky: &lt;a href="http://www.beruna.cz/rs/index.php?text=109-novinky-pro-osvc-v-roce-2007"&gt;Novinky pro OSVČ v roce 2007&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.euroekonom.cz/podnikani-student2.php"&gt;Student živnostník – manuál&lt;/a&gt;. Podle těchto a jiných jsem vytvořil &lt;a href="https://honzajavorek.cz/files/dane.zip"&gt;počítadlo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adresu svého finančáku si najděte na &lt;a href="http://portal.gov.cz/"&gt;užitečném portálu státní správy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cssz-a-zdravotni-pojistovna"&gt;ČSSZ a zdravotní pojišťovna&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cssz-a-zdravotni-pojistovna" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Každý člověk platí sociální a zdravotní pojištění. Speciální skupiny obyvatel, jako například studenti, jsou od tohoto oproštěni a platí za ně stát. Pokud skončí školu, začínají platit (proto jste zřejmě byli po střední škole na VZP či jinde a dávali jim vědět, že stále studujete). Pokud ale začnou studenti podnikat, mají smůlu a platit musí :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezapomeňte, že &lt;strong&gt;do měsíce od odevzdání daňového přiznání musíte odevzdat přehledy&lt;/strong&gt; na ČSSZ a zdravotní pojišťovnu. Jak na to zjistíte jednoduše – na webech příslušných institucí.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cms.cssz.cz/cz/osoby-samostatne-vydelecne-cinne/platba-pojistneho/prehled-o-prijmech-a-vydajich.htm"&gt;ČSSZ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.vzp.cz/cms/internet/cz/Platci/OSVC/Prehled_o_prijmech_a_vydajich/"&gt;VZP&lt;/a&gt; (můžete mít jinou)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="hodne-stesti"&gt;Hodně štěstí&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#hodne-stesti" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nezapomeňte, že nejtěžší je jen začít :) . Neodpustím si nakonec jeden citát, a to i přesto, že se již jednou v útrobách tohoto blogu nachází ;) .&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fran:&lt;/strong&gt; Bernard? Finished with your accounts?
&lt;strong&gt;Bernard:&lt;/strong&gt; Yes. I've turned them into a rather smart casual
jacket.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="práce"></category></entry><entry><title>Jak se učit, post scriptum</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-se-ucit-post-scriptum/" rel="alternate"></link><published>2008-01-30T01:26:00+01:00</published><updated>2008-01-30T01:26:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-30:/blog/jak-se-ucit-post-scriptum/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Konec zkouškového! &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-se-ucit/"&gt;První článek o učení&lt;/a&gt; jsem psal v půlce semestru a zahrnoval spíše nějaké základní postřehy, jež by zřejmě mohly pomoci. Nyní mám v rukávu postupy, jež mne &lt;strong&gt;dovedly ke zdárným výsledkům&lt;/strong&gt;. Tedy asi spíše k výsledkům než zdárným, ale to by přeci neznělo tak hezky a důvěryhodně ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nekoukejte-do-svetla"&gt;Nekoukejte …&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Konec zkouškového! &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-se-ucit/"&gt;První článek o učení&lt;/a&gt; jsem psal v půlce semestru a zahrnoval spíše nějaké základní postřehy, jež by zřejmě mohly pomoci. Nyní mám v rukávu postupy, jež mne &lt;strong&gt;dovedly ke zdárným výsledkům&lt;/strong&gt;. Tedy asi spíše k výsledkům než zdárným, ale to by přeci neznělo tak hezky a důvěryhodně ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nekoukejte-do-svetla"&gt;Nekoukejte do světla&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nekoukejte-do-svetla" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Když čtete z monitoru nebo spíše displeje, &lt;strong&gt;stáhněte si jas&lt;/strong&gt;, protože vaše oči namáháte podobně, jako byste se několik hodin koukali do žárovky a zkoušeli z ní přečíst výkon (ano, přeháním, ale princip je stejný).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="piste-si-tahak"&gt;Pište si tahák&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#piste-si-tahak" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skvělá věc! Nejen že je u některých zkoušek povoleno mít nějaké papírové materiály s sebou, ale navíc je to unikátní způsob, jak &lt;strong&gt;vstřebat informace&lt;/strong&gt; např. z mnoha PDF, ačkoliv tahák potom třeba nikdy už nevyužijete.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;při čtení se musíte soustředit, protože filtrujete text a přemýšlíte, co je důležité, co si vypsat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;u psaní se špatně usíná&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přemíláním informací v mozku při psaní a filtraci tyto údaje vstřebáváte a v hlavě vám zůstávají větší či menší sedimenty učiva, jež dávají kvalitní základ a rámcový přehled&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;když si budete taháky po sobě číst při učení, mozek si při této činnosti vybavuje událost psaní a opět v tom okamžiku propírá učivo, takže vzniknou další sedimenty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;díky tomu, že jste si tento výukový materiál vytvořili sami, hned víte, kde máte hledat jakou informaci, pokud ji nevíte&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poznámka:&lt;/strong&gt; sdílet taháky s ostatními je nesmysl, protože pro ně mají minimální hodnotu. Vlastnoruční tahák &lt;strong&gt;nelze nahradit&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vzduch"&gt;Vzduch!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vzduch" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Teplo vybízí ke spánku. Je venku zima? &lt;strong&gt;Pořádně vyvětrejte!&lt;/strong&gt; Trochu chladu snesete. A samozřejmě větrejte pravidelně. Čerstvý vzduch podněcuje funkčnost myšlení a tlumí ospalost.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nonstop-je-nesmysl"&gt;Nonstop je nesmysl&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nonstop-je-nesmysl" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Učit se nonstop není efektivní. Dělejte si &lt;strong&gt;přestávky&lt;/strong&gt;. Stejně tak se v noci učit bez jediné hodiny spánku je prudce neefektivní – nejméně 2 hodiny z noci se stejně nebudete schopni dobře soustředit (tzv. největší krize) a buď budete usínat, nebo vibrovat zorničkami v jiných dimenzích. Pokud dochází energie, &lt;strong&gt;běžte si na hodinku lehnout&lt;/strong&gt;, zajděte si do sprchy a pokračujte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sprcha-spanek"&gt;Sprcha = spánek&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sprcha-spanek" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nevím jak u jiných, ale po sprše se mi vždy &lt;strong&gt;chtělo spát&lt;/strong&gt;, ať už byla studená nebo teplá. Je to zrádné, zdálo by se, že sprcha naopak probudí. Jenže tělo se tak nějak promočí, unaví, uklidní… Proto doporučuji tento sport provozovat buď v rozumnou večerní hodinu, nebo ráno, před zkouškou. Ráno nebo &lt;strong&gt;po probuzení naštěstí sprcha uspávací efekt ztrácí&lt;/strong&gt; :) . V noci je to smrtící past.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="hybejte-se"&gt;Hýbejte se!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#hybejte-se" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fyzická zátěž&lt;/strong&gt; uleví vašemu mozku, posílí tělo a prokrví, nabudí vás, budete &lt;strong&gt;lépe myslet&lt;/strong&gt;. Nebudete spát. Jděte si &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/run-forrest-run/"&gt;zaběhat&lt;/a&gt; (ta hodinka vás nezabije), udělejte si v přestávce pár dřepů nebo kliků a myslete na jiné věci než třeba na rovnice. Protáhněte si tělo, &lt;strong&gt;zaskákejte na oblíbený song&lt;/strong&gt; a pak se vraťte k učení :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jezte-a-pijte"&gt;Jezte a pijte&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jezte-a-pijte" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nehrajte si na poustevníka. Nedostatek jídla je sužující a &lt;a href="http://hlad.javorek.net"&gt;hlad&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;odvádí pozornost od soustředění&lt;/strong&gt;. Pít lze často snadno zapomenout, ale není to dobré, protože myšlení podle mne prospívá spíše &lt;strong&gt;zvýšený přísun tekutin&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zdravi-predevsim"&gt;Zdraví především&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zdravi-predevsim" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lze udělat nocovku i &lt;strong&gt;bez&lt;/strong&gt; kofeinu a jiných &lt;strong&gt;podpůrných látek&lt;/strong&gt;. Bez čaje, kávy, guarany, energiťáků… Jde to a přijde mi to o dost zdravější. Navíc, povzbuzovače způsobují energetický zážeh, ale brzy po něm přichází velký útlum. Udržujte dobrou náladu, dopřejte si fyzický pohyb, zdravě se prospěte alespoň několik hodin. Budu se opakovat, ale i psychicky mnohem lépe působí, když máte do začátku písemky ještě dva dny a už teď umíte přes polovinu látky ;) . &lt;strong&gt;Méně stresu, více pohody a sebedůvěry.&lt;/strong&gt; Takže… Učte se &lt;strong&gt;dřív&lt;/strong&gt;, je to zdravé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="internet-off"&gt;Internet off&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#internet-off" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud můžete, stáhněte si relevantní záznamy z přednášek nebo cvičení, sežeňte si materiály ke studiu (snažte najít efektivních 20%) a pak &lt;strong&gt;odpojte&lt;/strong&gt; počítač od internetu. &lt;strong&gt;Je nutné vytáhnout kabeláž.&lt;/strong&gt; Opravdu. A věřte mi, má to skvělé výsledky.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="biorytmus"&gt;Biorytmus&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#biorytmus" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jednoduše – pokud víte, že se mezi půlnocí a třetí ráno naučíte víc než dopoledne, kdy vám to prostě na učení vůbec nesedí a nedokážete se soustředit, choďte spát ve tři a vstávejte na oběd. Je jen na vás, jak si &lt;strong&gt;uspořádáte den&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vynalez-nove-doby-biograf-panove-a-damy"&gt;Vynález nové doby: biograf, pánové a dámy!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vynalez-nove-doby-biograf-panove-a-damy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud vaše fakulta tvoří &lt;strong&gt;videa z přednášek&lt;/strong&gt;, pak máte úžasný zdroj učiva navíc. Skvělý zdroj. Ale pozor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Streaming&lt;/strong&gt; je vesměs škodlivý – místo aby šel student na přednášku, pustí si ji z kolejí a kouká. Přednáška je nudná, takže se na ni nekouká a raději během toho začne něco dělat na internetu, více a více, až se zcela nesoustředí a jen omylem si všimne, že &lt;em&gt;už mu tam na pozadí nikdo nemluví&lt;/em&gt;. To ho nakonec přesvědčí o tom, že není třeba streaming ani zapínat → škole se vůbec nevěnuje. Doporučuji chodit na přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/34.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Video jako záznam je mnohonásobně &lt;strong&gt;přínosnější&lt;/strong&gt;. Můžete si pustit přednášku, kterou jste &lt;strong&gt;nestihli&lt;/strong&gt;, můžete si pustit již viděnou přednášku pro &lt;strong&gt;zopakování&lt;/strong&gt; před písemkou (to je překvapivě velmi efektivní), můžete si stáhnout cvičení s &lt;strong&gt;vysvětlením složitého postupu&lt;/strong&gt; a pozastavovat si video po pár vteřinách či posouvat jej tam a zpět tak dlouho, než věc pochopíte. Přednáška spuštěná &lt;strong&gt;zrychleně&lt;/strong&gt; může být navíc stejně informačně hodnotná, ale zabere méně času.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="takze-hodne-stesti"&gt;Takže hodně štestí…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#takze-hodne-stesti" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;…těm, kteří mají nějaká muka ještě před sebou ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="škola"></category></entry><entry><title>Sběr</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/sber/" rel="alternate"></link><published>2008-01-16T08:38:00+01:00</published><updated>2008-01-16T08:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-16:/blog/sber/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Prvním krokem k organizaci světa kolem je zřízení „inboxů“, minimalizace počtu inboxů a poctivý sběr úkolů do inboxů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inbox je podle &lt;a href="http://zenhabits.net/2007/04/zen-to-done-ztd-the-ultimate-simple-productivity-system/"&gt;ZTD&lt;/a&gt;/&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done"&gt;GTD&lt;/a&gt; místo, kde se vám shromažďují příchozí záležitosti a věci k vyřízení. Je to e-mail, ale i deska stolu. Pokud nemáte pokrytou nějakou část života inboxem, úkoly v …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Prvním krokem k organizaci světa kolem je zřízení „inboxů“, minimalizace počtu inboxů a poctivý sběr úkolů do inboxů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inbox je podle &lt;a href="http://zenhabits.net/2007/04/zen-to-done-ztd-the-ultimate-simple-productivity-system/"&gt;ZTD&lt;/a&gt;/&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done"&gt;GTD&lt;/a&gt; místo, kde se vám shromažďují příchozí záležitosti a věci k vyřízení. Je to e-mail, ale i deska stolu. Pokud nemáte pokrytou nějakou část života inboxem, úkoly v ní zadané si musíte pamatovat a je velmi pravděpodobné, že se vám budou vytrácet – mozek je holt dost často nespolehlivé médium pro uchování informací. Není dobré mít inboxů mnoho, protože pak trávíte příliš mnoho času jejich režií a navíc je to… zahlcující.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="e-mail"&gt;E-mail&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#e-mail" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, ve ztrácení ponětí o úkolech můj problém zrovna netkví – zapisovat si vše a pamatovat umím už delší dobu. Navíc, opravdu drtivá většina úkolů mi přichází do přirozeného inboxu v e-mailu. Stále je ale co zlepšovat, takže… E-maily jsem všechny přesměroval do &lt;a href="http://www.gmail.com/"&gt;jednoho&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/procmail.html"&gt;včetně školního&lt;/a&gt;) a ty, jež pouze obtěžovaly, jsem odřízl nebo zrušil. Samozřejmě navenek se nic nemění, stále mi pište na &lt;a href="mailto:honza@javorek.net"&gt;honza@javorek.net&lt;/a&gt; :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mobil"&gt;Mobil&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mobil" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalším krokem bylo ujasnění si faktu, že poznámky v mobilu budou fungovat jako všudypřítomný sběrač úkolů a že je zapotřebí je vždy po návratu domů vyprázdnit. Ta poslední věc mi dělá trochu problémy, ale naštěstí většinou nemá nějaké hrozné následky, protože si, jak jsem psal, dost věcí pamatuji :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="stul"&gt;Stůl&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#stul" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jako ajťák s notebookem jsem téměř zapomněl psát a mé největší manuální autorské výkony pocházejí z podpisů na lístky z plateb kartou. I tak se ale zadaří najít na stole nějaké hmotné úkoly na zpracování – papíry a věci… V tomto případě jsem si udělal imaginární inbox po své levé ruce na stole, kam patří vše, co se má udělat. Vlastně tam byl odjakživa, ale rozdíl je v tom, že jsem jej tak vznešeně netituloval a hlavně jej nezpracovával :D . Mohl jsem si zřídit krabici bez vrchu a nalepit na něj slavnostně slovo &lt;strong&gt;inbox&lt;/strong&gt;, nicméně myslím že v současné podobě to poslouží stejně dobře a ušetřím tak kousek lesů a energie :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="do-akce"&gt;Do akce&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#do-akce" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak, a teď už stačí si to jen všechno zapisovat a vyprazdňovat. E-mail šlape skvěle, jen ten mobil ještě není zažitý a chci vidět stolní inbox po Novém roce – jestli bude stejně prázdný, jako teď
;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Šaliny, ledničky a vůbec</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/saliny-lednicky-a-vubec/" rel="alternate"></link><published>2007-11-20T12:33:00+01:00</published><updated>2007-11-20T12:33:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-20:/blog/saliny-lednicky-a-vubec/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aby bylo jasno, dnes to bude tak trochu kolem pointy a hlavně bez happy endu. Bohužel, nevezmou se a nebudou spolu žít šťastně až do natočení dalšího dílu. Pokud umíte stojku nebo jiný druh rotace těla hlavou dolů, bude to ta pravá poloha pro chápání článku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-o-mhd-v-brne"&gt;Odstavec o MHD v …&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aby bylo jasno, dnes to bude tak trochu kolem pointy a hlavně bez happy endu. Bohužel, nevezmou se a nebudou spolu žít šťastně až do natočení dalšího dílu. Pokud umíte stojku nebo jiný druh rotace těla hlavou dolů, bude to ta pravá poloha pro chápání článku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-o-mhd-v-brne"&gt;Odstavec o MHD v Brně&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-o-mhd-v-brne" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;K jádru věci… Jednou dávno se mi stalo, že jsem stál na můstku u zastávky a čekal na šalinu. Přijela průměrně zaplněná a otevřela dveře. Nespěchal jsem a začal jsem si vybírat. Váhal jsem. Nějak jsem se nemohl rozhodnout, do kterých dveří nastoupím. Ve všech bylo místo, všechny se otevřely, všechny mě zvaly dovnitř. Nedokázal jsem se rozhodnout tak dlouho, &lt;strong&gt;až mi ujela&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-o-divokych-nakupech"&gt;Odstavec o divokých nákupech&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-o-divokych-nakupech" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jiný příběh. Jako obyvatel kolejí nemívám přeplněnou ledničku. Občas se ale stane, že se vybavím na delší dobu, že si koupím pochutin, &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/ziva-polivka/"&gt;otravin&lt;/a&gt; a potravin více a že je tam toho dost. Běžně jsem samozřejmě rád za každý kus jídla, který najdu… Když je ale lednička plná, stane se někdy zvláštní věc. Otevřu ji a vybírám si tak dlouho co budu jíst, až prostě zjistím, že si vybrat &lt;strong&gt;nedokážu&lt;/strong&gt;. Zavřu ji a řeknu si, že si vyberu později a udělám jídlo později, když mi to tedy teď nějak nejde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-ktery-je-tu-zbytecne-a-pouze-proto-abyste-mi-zavideli"&gt;Odstavec, který je tu zbytečně a pouze proto, abyste mi záviděli&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-ktery-je-tu-zbytecne-a-pouze-proto-abyste-mi-zavideli" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsem mladý. Zdravý. Silný a pozitivně laděný. Všichni nejsou mladí, zdraví nebo psychicky stabilní. Můžu sportovat a taky sportuji – a dělám to, co mě baví (např. &lt;a href="http://www.cesa.vutbr.cz/sporty.php?sportcode=florbal"&gt;florbal&lt;/a&gt;). Studuji školu, kterou jsem si vysnil, dělám práci, jakou jsem si vysnil, bydlím tak, jak jsem si to vysnil. Chodím na &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/"&gt;informatiku v Brně na VUT&lt;/a&gt;, kde jsem naprosto nadšený a spokojený (o tom třeba jindy) a kam jsem chtěl už od půlky střední školy. Univerzita mi dává spoustu možností a prostoru, i když by nemusela. Jsem student a mám díky tomu spoustu výhod, slev a protekce. Jsem &lt;a href="http://www.javorek.net/"&gt;na volné noze&lt;/a&gt;. Pracuji kdy chci, jak chci a na čem chci. Mám volnost, o které se jiným jen zdá. Mám volný čas, o němž jiní touží. Bydlím na kolejích za relativně levný peníz a můžu si užívat čeho chci, bez omezení, mám skvělé zázemí pro svou práci, školní povinnosti i volný čas. Bydlím ve &lt;a href="http://www.brno.cz/"&gt;městě&lt;/a&gt;, které se mi z těch, co jsem poznal, zatím líbí nejvíce a mám ho nejraději.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jeste-trocha-vychloubani"&gt;Ještě trocha vychloubání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jeste-trocha-vychloubani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mohu&lt;/strong&gt; třeba i cestovat, mohu to spojit se studiem (jako třeba &lt;a href="http://mladice.blog.cz/"&gt;kamarádka&lt;/a&gt;, které tiše závidím ;) ), &lt;strong&gt;mohu&lt;/strong&gt; dělat další a další zajímavé a úžasné věci. Nemám svou rodinu, nemám děti, manželku a (čtenářky pozor!) nemám ani slečnu. O nikoho se nestarám. Dávám najíst jen sobě a když budu hodně líný, umře mi kytka na skříni. Nedlužím, nemám špatné svědomí, mám spoustu přátel, kamarádů a známých, se kterýma vycházím dobře a kteří mě mají rádi a přijdu jim fajn.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-spetka-rozmarnych-povzdechu"&gt;A špetka rozmarných povzdechů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#a-spetka-rozmarnych-povzdechu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mám &lt;strong&gt;takové možnosti&lt;/strong&gt;… A přitom nevím co s nimi. Stojím na místě, v agonii, zaseknutý. Neumím si vybrat. Stále hovořím a píšu o tom, jak si pohrát s životem, ale nedokážu realizovat to, co bych vlastně v srdci chtěl. Selhávám. Předstírám nadšení a optimismus, ale přitom mě deptají melancholické stavy, způsobené kompletní nekonzistencí činů. A život mi utíká. A &lt;strong&gt;šalina ujíždí&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sice-vas-to-nezajima-ale-prece-je-to-tak-dojemne"&gt;Sice vás to nezajímá, ale přece je to tak dojemné…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sice-vas-to-nezajima-ale-prece-je-to-tak-dojemne" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Celoživotním cílem je pro mne &lt;strong&gt;být šťastným&lt;/strong&gt;. Nechci peníze, auto, rodinu s dětmi a domeček pod horami ani ostrov v Karibiku, ale chci být prostě šťastný – tzn. dělat věci, které bych v tu danou chvíli rád dělal. Jestli budu chtít jezdit autem, asi budu k nějakému směřovat, ale cílem nebude &lt;em&gt;auto&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;peníze na auto&lt;/em&gt;. To jsou pouze prostředky. Cílem bude moje štěstí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na konci střední školy, kdy poprvé začala doléhat jistá samostatnost a přicházela jakási vůně života, jsem měl &lt;strong&gt;tři cíle&lt;/strong&gt;, jež se nad ostatními tyčily jako jasné pilíře veškerého mého konání. Projít maturitou, udělat přijímačky na FIT VUT a osamostatnit se. &lt;strong&gt;Povedlo se.&lt;/strong&gt; Ale co teď? Když se zamýšlím nad tím, co chci, zjišťuji, že vše mám. Jsem papírově šťastný! Jsem ale opravdu šťastný? Ne. Jsem nerozhodný, sklíčený tím, že se vůbec nevěnuji tomu, čemu bych chtěl nebo měl. Shledávám těžkým stavět nové pilíře, organizovat si život, dělat věci, &lt;strong&gt;které chci&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-citim-kdyz-zkusim-ignorovat-sve-ponozky"&gt;Co cítím, když zkusím ignorovat své ponožky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-citim-kdyz-zkusim-ignorovat-sve-ponozky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Co cítím? Že přes veškeré své možnosti nedělám pořádně nic, co by mě dělalo šťastným. Jak se mi daří nedělat věci, jež chci? Nesoustředím se na práci, školu, ani hezky trávený volný čas. Ten trávím sezením u internetu nebo v hospodě a dny jen protékají mezi prsty. A ničí mě to, protože mé hodnoty jsou doopravdy jinde. Uvědomuji si, jak plýtvám tím, co je pro jiné vzácné a tím, o co jsem třeba pracně dlouho bojoval. Nevážím si svých možností a pokud budu hladovět s plnou ledničkou ještě chvíli, zřejmě zůstanu stát a budu se koukat na horizont, jak se ode mě vzdaluje šalina, do které jsem nenastoupil. A to, co promrhám, mě bude mrzet.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="odstavec-do-poctu"&gt;Odstavec do počtu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#odstavec-do-poctu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Až mě tedy zase někdy, mí blízcí, uvidíte jak dělám to, co nechci, zkuste mě na to prosím upozornit ;) . Některým se to už nějakou dobu naštěstí daří. Někdy sice pozdě, ale přece. Ono totiž, jak jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-iv/"&gt;tady už psal&lt;/a&gt;, člověka nelze měnit, když sám nechce. Mějte tedy se mnou trpělivost a vydržte to do té doby, než pochopím :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A propos, kdo vám proboha řekl, že &lt;em&gt;problémy neexistují&lt;/em&gt;?! :D&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="fail"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Jak se učit</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-se-ucit/" rel="alternate"></link><published>2007-11-17T01:00:00+01:00</published><updated>2007-11-17T01:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-17:/blog/jak-se-ucit/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/19.jpg"&gt;Zkusím formulovat pár postřehů, &lt;strong&gt;jak se učit&lt;/strong&gt;. Určitě to nebudou všechny mé zkušenosti a rozhodně nebudou fungovat zrovna vám, protože každý máme jiné mozkové buňky, každému to tělo funguje jinak, každá z nás má jinak nízkou inteligenci a všichni máme jinou ztrátu neuronů způsobenou konzumací, jak by chemici řekli, &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Alkoholy"&gt;OH …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/19.jpg"&gt;Zkusím formulovat pár postřehů, &lt;strong&gt;jak se učit&lt;/strong&gt;. Určitě to nebudou všechny mé zkušenosti a rozhodně nebudou fungovat zrovna vám, protože každý máme jiné mozkové buňky, každému to tělo funguje jinak, každá z nás má jinak nízkou inteligenci a všichni máme jinou ztrátu neuronů způsobenou konzumací, jak by chemici řekli, &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Alkoholy"&gt;OH&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mmmm… A pokud máte těch buněk v kebuli fakt málo, předešlý odstavec chtěl říct, že píšu &lt;strong&gt;úplně zbytečný článek&lt;/strong&gt;, protože rady v něm zmíněné nebudou fungovat na nikoho jiného než mě :D .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="priprava"&gt;Příprava&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#priprava" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;učit se &lt;strong&gt;dříve&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;opravdu se učit &lt;strong&gt;dříve&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chodit na přednášky, cvika a učit se &lt;strong&gt;dříve&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="motivace"&gt;Motivace&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#motivace" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;přesvědčit se o tom, že &lt;strong&gt;chci ten předmět umět&lt;/strong&gt;, že k něčemu je, být motivován učit se to&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přesvědčit se o tom, že těch &lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt; hodin (číslo doplňte podle nátury, já většinou mívám 24) bude stačit k plnohodnotné přípravě :D&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="materialy"&gt;Materiály&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#materialy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nic nenaštve více, než když budete svých &lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt; hodin věnovat přípravě ze špatných materiálů, takže&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;klidně pár z oněch &lt;strong&gt;X&lt;/strong&gt; hodin byste měli strávit výběrem materiálů – najděte &lt;strong&gt;efektivních 20%&lt;/strong&gt;, jež mají co nejvyšší kvalitu a co nejméně obsahu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pokud máte možnost sledovat dodatečně video přednášek nebo pokud chodíte na samotné přednášky, zkuste najít nejlepší pasáže, pijte něco, co zabrání usnutí, motivujte se k tomu, abyste &lt;strong&gt;dávali pozor&lt;/strong&gt; (3 hodiny v pozoru totiž nevydržíte)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nestačí dávat pozor, člověk musí &lt;strong&gt;vnímat a reagovat&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="povzbuzovadla"&gt;Povzbuzovadla&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#povzbuzovadla" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;černý čaj&lt;/strong&gt; není takový zabiják a zabrání spánku, je možné se jím ale předávkovat stejně jako čímkoliv jiným&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;energiťáky&lt;/strong&gt; jsou docela drahé a efekt mi přijde horší než u toho čaje&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;s &lt;strong&gt;kávou&lt;/strong&gt; nemám zkušenosti (nepiju), ale přijde mi to jako svinstvo, na kterém si lidé budují závislosti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;najít si zdravý druh &lt;strong&gt;jídla, kterého lze levně sehnat dostatek&lt;/strong&gt; a stále ho jíst pro přísun energie (třeba kila mrkve)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v náročných chvílích lze použít méně zdravé věci, které dodají opravdu &lt;strong&gt;hodně energie&lt;/strong&gt; (nutela)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pozor na odebírání pozornosti – nesmíte se víc soustředit na pojídání mrkve, než na učení&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="nocovky"&gt;Nocovky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nocovky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;lze chvíli žít bez spánku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;jen chvíli&lt;/strong&gt; ;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/20.jpg"&gt;Dobrá, teď vážně:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mám zkušenosti s dny, které mají 38 až přes 40 hodin, ale není to nic extra a výkon na zkoušce příliš neodpovídá obětovanému úsilí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pokud se jede přes noc, &lt;strong&gt;musí se spát&lt;/strong&gt; alespoň 2 hodiny, v nejsmrtelnějším minimu 1, jinak usnete na zkoušce/písemce (vlastní zkušenost)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ve chvíli, kdy jen &lt;strong&gt;tupě civíte na materiály&lt;/strong&gt;, běžte raději spát a probuďte se za 2 hodiny, dejte si sprchu a běžte čerství opět do akce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;že jste neusnuli v noci neznamená, že nemůžete znenadání usnout přes den&lt;/strong&gt; (!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="tvrda-z-praxe"&gt;Tvrdá z praxe&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tvrda-z-praxe" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po předávkování černým čajem se mi v noci zdály &lt;strong&gt;divné sny&lt;/strong&gt;. Ten nejméně úchylný asi z pěti byl o tom, jak mě chtěl sníst agresivní &lt;a href="http://www.linkedin.com/in/littlemaple"&gt;LinkedIn profil&lt;/a&gt;. &lt;a href="http://jentak.javorkovi.cz/"&gt;Brácha&lt;/a&gt; ten svůj (rovněž agresivní) spláchl do odpadní roury v nějaké vaně a já jsem rychle mačkal tlačítko print-screen situované hned u té odpadní výpustě a podobající se potenciometru, abych mohl celou kůl příhodu dát na svůj blog. No takový agresivní profil je fakt nářez, to jsem prostě musel zachytit :D . Nemohl jsem se nepodělit, ačkoliv se screen ze snu nedochoval ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují VI</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-vi/" rel="alternate"></link><published>2007-11-16T01:00:00+01:00</published><updated>2007-11-16T01:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-16:/blog/problemy-neexistuji-vi/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Co na závěr? Nic moc, pár dalších bezvýznamných a zdlouhavých souvětí doplněných o několik neužitečných odkazů ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zly-a-spatny"&gt;Zlý a špatný&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zly-a-spatny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsme u konce seriálu a zdálo by se, že už nemám o čem psát. No, zkusím ještě pár slov o spravedlnosti. Značně vás prosím – nebuďte naivní. &lt;strong&gt;Svět je zlý, ošklivý, nespravedlivý …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Co na závěr? Nic moc, pár dalších bezvýznamných a zdlouhavých souvětí doplněných o několik neužitečných odkazů ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zly-a-spatny"&gt;Zlý a špatný&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zly-a-spatny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsme u konce seriálu a zdálo by se, že už nemám o čem psát. No, zkusím ještě pár slov o spravedlnosti. Značně vás prosím – nebuďte naivní. &lt;strong&gt;Svět je zlý, ošklivý, nespravedlivý&lt;/strong&gt; a rozhodně nefunguje tak, jako v pohádkách. Zároveň je to &lt;strong&gt;zcela dokonalé místo k životu&lt;/strong&gt;, které funguje, kde žijeme, kde je krásně a kde můžeme být hrdi na každý den, jež na něm strávíme. Spravedlnost neexistuje, zapomeňte na ni. Myslím si, že svět je naprosto úžasný a dokonalý, ale nespravedlnost je prostě jedna z vlastností. S tím se musí počítat. V tomto směru je život jednoznačně zlý a špatný, ale když o tom člověk ví předem, nepřekvapí ho to a může toho i využít. Tak to bylo a tak to zřejmě i je. Ani zvířata nehrají na spravedlnost, řídí se přírodními instinkty, kde silnější nebo důvtipnější vyhrává. Proč by se měli lidé řídit jinými? Neřídí se. A řídit se nebudou. Pokud máte třeba nějakou nemoc, pak je to asi nespravedlivé, ale je to tak, takový je život.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svět si na rovnoprávnost nehraje, &lt;strong&gt;každý to schytáme úplně jinak&lt;/strong&gt; a je jen na nás, jak se s tím vyrovnáme. Máte sice hroznou nemoc, ale přesto máte šanci. Jiní ji vůbec nedostanou. Když naběhne chlápek se semtexem na nádraží a odpálí se, zruší třeba 200 jedinečných životních příběhů a ani jeden z nich si to pravděpodobně nezaslouží, ale holt je nás 7 miliard, tak to příroda ředí a moc se s námi neštve. Nemají šanci a nemohou nic dělat. Můžou se s tím akorát smířit, ale na to nemají ani moc času, asi setinu vteřiny.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zij"&gt;Žij!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zij" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Musí to tak být? Musí. Cynické? Samozřejmě. Tak to funguje, tak to je. Myšky jsou hrozně fajn, ale kdyby je nikdo nežral, tak tu nemáme kočky a ty jsou přece taky fajn. &lt;strong&gt;Příroda.&lt;/strong&gt; Nespravedlivá, ale stejně je úžasná, protože &lt;strong&gt;funguje&lt;/strong&gt;. Pokud toto nepochopíte, budete se trápit a bojovat proti větrným mlýnům. Pak se asi koukejte na medvědy od Kolína (&lt;em&gt;Pane, pojďte si hrát!&lt;/em&gt;) a litujte toho malého, že se nechá napálit a svět je k němu krutý.
Přírodu nezměníme a pokud nám dělá problémy, smiřme se s nimi, protože trápením se s nimi jen ztrácíme čas, který můžeme &lt;strong&gt;ŽÍT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-prezit"&gt;Jak přežít&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jak-prezit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nakonec pár odkazů. Je to trochu neuspořádané a některé články jsou spíše pro lidi z ajtý, ale věřím, že se s tím holt, milé čtenářky a milí čtenáři, poperete. Je tam toho spousta o time managementu, protože hodně svých problémů a stresu dokážete vyřešit právě tím, že si poradíte se svým časem. Jak se vypořádat se světem kolem sebe, radí knihy o rozvoji osobnosti.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_things_done"&gt;GTD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://management.blog.lupa.cz/0604/nejcastejsi-omyly-v-rizeni-casu"&gt;time management&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;další &lt;a href="http://interval.cz/clanky/setrete-svym-casem/"&gt;TM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://headrush.typepad.com/creating_passionate_users/2006/04/the_myth_of_kee.html"&gt;čtete?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://raibledesigns.com/rd/entry/tips_for_productivity_and_happiness"&gt;produktivita v práci&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.mgmtpress.cz/vypis.php?hledej=&amp;amp;kde=vse&amp;amp;kateg=f&amp;amp;x=19&amp;amp;y=17"&gt;knížky o rozvoji osobnosti&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.vzdelavanionline.cz/test1.php"&gt;učíte se?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.franklincovey.cz/knihy-vice-informaci.html"&gt;FranklinCovey&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://f6design.com/journal/2007/03/15/time-management-tips-for-freelancers/"&gt;TM pro lidi na volné noze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a &lt;a href="http://www.beze-slova.cz/magazin/nemam-cas/"&gt;ještě jeden TM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Jsem hybrid!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jsem-hybrid/" rel="alternate"></link><published>2007-11-15T20:00:00+01:00</published><updated>2007-11-15T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-15:/blog/jsem-hybrid/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Myers-Briggs Type Indicator (MBTI)&lt;/strong&gt; je osobnostní test navržený pro identifikaci osobnosti. Katharine Cook Briggs a její dcera Isabel Briggs Myers vytvořily test během 2. světové války a jeho kritéria vyplývají z teorií Carla Junga v jeho práci Psychologické typy. Test je často používán v oblastech pedagogiky, při osobních pohovorech a …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Myers-Briggs Type Indicator (MBTI)&lt;/strong&gt; je osobnostní test navržený pro identifikaci osobnosti. Katharine Cook Briggs a její dcera Isabel Briggs Myers vytvořily test během 2. světové války a jeho kritéria vyplývají z teorií Carla Junga v jeho práci Psychologické typy. Test je často používán v oblastech pedagogiky, při osobních pohovorech a výběru zaměstnanců, v manželských poradnách a pro osobní vývoj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indikátor se liší od standardizovaných testů a jiných měřitelných vlastností, jako inteligence. Místo toho &lt;strong&gt;zařazuje osoby podle jejich dominantních vlastností&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tak přesně toto říká &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Myers-Briggs_Type_Indicator"&gt;Wikipedie&lt;/a&gt; o testu, který jsem &lt;a href="http://gardan.skeletus.com/TOOLS/Test/"&gt;zkusil&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vysledek-testu"&gt;Výsledek testu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vysledek-testu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;Zodpovězeno otázek: 56/56
Osobnostní typ: ENT(F)J
Skóre: E(+4) - N(+10) - T(F)(+0) - J(+6)
Temperament: NT(F)
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id="neco-mezi"&gt;Něco mezi&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neco-mezi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Takže jsem, jako obvykle, hybrid. Když jsem si četl charakteristiky znamení zvěrokruhu a zohlednil své datum narození, našel jsem se spíše &lt;strong&gt;mezi pannou a lvem&lt;/strong&gt;. Lépe cílené snad byly jen &lt;a href="http://www.shaman.cz/keltove/stromoskop/znameni-borovice.htm"&gt;keltský&lt;/a&gt;
nebo &lt;a href="http://www.vestirna.com/www2/horoskop/indian_show.php?show=5"&gt;indiánský&lt;/a&gt; horoskop. &lt;a href="http://www.dusecz.com/?akce=zobraz&amp;amp;clanid=2185"&gt;Egyptský&lt;/a&gt; je takový… Divný. Ale vraťme se k MBTI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MBTI mi řeklo, že jsem &lt;strong&gt;něco mezi&lt;/strong&gt; ENTJ a ENFJ. Zase odcituji Wikipedii:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="entj"&gt;ENTJ&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#entj" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Asertivní a otevření – mají touhu vést. Výborná schopnost porozumět složitým organizačním problémům a vytvářet celistvá řešení. Inteligentní a dobře informovaní, obvykle vynikají v rétorice. Oceňují znalosti a schopnosti. Často mívají malé pochopení pro neefektivnost nebo nepořádek.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ENTJ"&gt;Více…&lt;/a&gt; (en)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="enfj"&gt;ENFJ&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#enfj" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Oblíbení a citliví, výjimeční znalci lidí. Orientovaní vně, s opravdovým zájmem o to, co si ostatní myslí a jak se cítí. Obvykle jsou neradi sami. Na vše se dívají z lidského hlediska a nemají rádi neosobní analýzy. Velmi efektivní v řízení lidí a vedení skupinových diskusí. Rádi pracují pro ostatní a pravděpodobně potřeby ostatních kladou nad své vlastní.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ENFJ"&gt;Více…&lt;/a&gt; (en)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-je-pravda"&gt;Co je pravda?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-je-pravda" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mmmm… Já nevím :) . Vždycky když si někde přečtu charakteristiku své osoby na základě prastarých či přeúžasných algoritmů a logaritmů, cítím &lt;strong&gt;vzrušující vibrace a těším se&lt;/strong&gt;, že se o sobě něco dovím a uvědomím si své přednosti a chyby. Ale každý ten popis se o mou vlastní osobnost spíše jen zčásti otře a zbytek nechá &lt;strong&gt;nepovšimnutý&lt;/strong&gt;. Hlavně horoskopy – zřejmě existuje souvislost mezi datem a podmínkami narození a mou povahou nebo nějakými jejími základy, ale prostředí v němž vyrostu nebo které mě ovlivňuje zbytek života, mou povahu formuje a tvaruje dále a více. Snad právě testy jako MBTI mohou odhalit něco z &lt;em&gt;výsledku&lt;/em&gt;, jenž vznikl působením všech tvárných sil. Ale jestli dokonale, to nevím. Při některých otázkách jsem odpovídal trochu rozpačitě, protože se ptaly na to, co mi imponuje. Jasně, něco mi imponuje (systém a pořádek), ale realita (jsem nesystematický a nepořádný) je jiná :D . Tak doufám, že otázky byly správně přeloženy a dobře promyšleny. Otázka, zda jsem spíše ranní ptáče nebo noční sova, mě doslova naštvala, protože jsem obojí a přizpůsobuji se svému okolí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak či tak, mohu ode dneška říkat „&lt;em&gt;Hej, já jsem ENT(F)J, tak bacha B)&lt;/em&gt;“…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují V</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-v/" rel="alternate"></link><published>2007-11-09T01:00:00+01:00</published><updated>2007-11-09T01:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-09:/blog/problemy-neexistuji-v/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Předposlední díl seriálu. Ve čtvrtém díle jste se naučili dělit potíže na ty, jež ovlivníte a ty, které máte nechat plavat. Dnešní článek tuto myšlenku doplní.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="neprepisujme-dejiny"&gt;Nepřepisujme dějiny&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neprepisujme-dejiny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkuste si na chvíli představit, že si překážky a nepříjemnosti můžete rozdělit i na ty, jež vás trápí, ale &lt;strong&gt;proběhly v minulosti …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Předposlední díl seriálu. Ve čtvrtém díle jste se naučili dělit potíže na ty, jež ovlivníte a ty, které máte nechat plavat. Dnešní článek tuto myšlenku doplní.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="neprepisujme-dejiny"&gt;Nepřepisujme dějiny&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neprepisujme-dejiny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkuste si na chvíli představit, že si překážky a nepříjemnosti můžete rozdělit i na ty, jež vás trápí, ale &lt;strong&gt;proběhly v minulosti&lt;/strong&gt;, a na ty, které vás teprve čekají. Teď zkusím nastínit něco velmi důležitého. Strasti z minulosti zařazujte vždy do kategorie bez vlivu. &lt;strong&gt;Věci, jež se staly, prostě nezměníte.&lt;/strong&gt; Můžete se rozčilovat, můžete brečet, modlit se, mučit se, ale nezměníte je. Minulost je, ač to mnoho z nás takto nevidí, ta nejméně ovlivnitelná věc, jaká na této Zemi existuje. Zapomeňte na ni, ať se v ní stalo co chtělo, protože to nemáte nejmenší šanci ovlivnit, ani kdybyste tisíckrát chtěli. Zbytečně se vyčerpáváte a &lt;strong&gt;ztrácíte čas, který můžete věnovat budoucnosti&lt;/strong&gt; a jejímu přetváření k obrazu svému. Samozřejmě se z věcí minulých zkuste &lt;strong&gt;poučit&lt;/strong&gt; a když už se něco hrozného stalo, dělat věci tak, abyste se tomu vyhnuli. Ale nemá smysl bědovat nad tím, co se vám stalo a nechat si utíkat čas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-ted"&gt;Co teď?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-ted" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jednu docela podstatnou kupku jsme smetli z mysli. Co s druhou? To bude složitější, přiznávám. Tyto problémy budete totiž muset &lt;strong&gt;vyřešit&lt;/strong&gt;. Nebudu popisovat všechny způsoby &lt;strong&gt;překonávání překážek&lt;/strong&gt;. Souvisí to s time managementem, s přístupem k životu a spoustou dalších věcí. Existuje 3000 rad, jak se problémů zbavovat a bylo by zbytečné, abych je tady popisoval – je jich plný internet, jsou jich plné knihy, pořádají se o nich semináře. Já jsem si dal za úkol v tomto seriálu trošku posunout vaše &lt;strong&gt;paradigma chápání překážek&lt;/strong&gt;. Pokud zvládnete tento posun, snad už zvládnete i zbytek :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="tipy-k-boji"&gt;Tipy k boji&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tipy-k-boji" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Snad jen pár rad ke konci… Zkuste problémy &lt;strong&gt;řešit hned&lt;/strong&gt;. Často je podchytíte v zárodku a zbavíte se jich elegantně. Pokud byste se měli kvůli problému mračit, vzpomeňte si na větší chudáky. Pokud půjdete kolem cesty a nahodí vás autobus, můžete se naštvat a nadávat na počasí a řidiče. Ale ani jedno z toho neovlivníte. &lt;strong&gt;Zkuste se usmát&lt;/strong&gt;, říct si, že se to vypere a uvědomit si, že vás ten autobus mohl i přejet. Pokud máte problém, který v tuto chvíli nezměníte a nic s ním neuděláte, prostě nemáte šanci s ním hnout do určitého data nebo hodiny (třeba dva týdny nebo dnešní odpoledne), strčte tento problém do šuplíku úplně stejně jako kategorii neovlivnitelných a nemyslete na něj. Uložíte s ním i všechny myšlenky a stres a budete klidnější. Kašlete na něj. On až přijde, přijde. Jakmile s ním budete moci hnout, vytáhnete ho a půjdete se zase &lt;strong&gt;prát se světem&lt;/strong&gt;. Do té doby by vás okrádal o sílu a energii. Zapomeňte na něj, myslím to vážně… A nakonec, jestliže máte někoho, komu můžete problém delegovat, udělejte to.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují IV</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-iv/" rel="alternate"></link><published>2007-11-02T10:00:00+01:00</published><updated>2007-11-02T10:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-02:/blog/problemy-neexistuji-iv/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tentokrát něco o rozdělení problémů a jejich (ne)řešení. Po spoustě keců se konečně dostaneme &lt;strong&gt;k nějaké akci&lt;/strong&gt;. Seriál však nekončí – v dalším díle dobrousím dnešní myšlenku a ještě jeden díl si nechám na &lt;strong&gt;závěr&lt;/strong&gt;.
Nyní už víte, co problémy jsou a nejsou. Máte představu o tom, jak k nim …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tentokrát něco o rozdělení problémů a jejich (ne)řešení. Po spoustě keců se konečně dostaneme &lt;strong&gt;k nějaké akci&lt;/strong&gt;. Seriál však nekončí – v dalším díle dobrousím dnešní myšlenku a ještě jeden díl si nechám na &lt;strong&gt;závěr&lt;/strong&gt;.
Nyní už víte, co problémy jsou a nejsou. Máte představu o tom, jak k nim přistupovat. Že nic není černé, nebo bílé a že se nemáte bát. Vlastně jsem vás v minulém příspěvku nabádal k tomu, abyste se do problémů dobrovolně dostávali. Jenže &lt;strong&gt;jak z nich ven&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="delime"&gt;Dělíme&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#delime" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkusím použít návyky z různých věd a zavedu nějakou &lt;strong&gt;kategorizaci&lt;/strong&gt;. Jistě si sami rozdělíte problémy na velké a malé, na nepříjemné a ty zcela nejnepříjemnější… Já vám rozdělím problémy na &lt;strong&gt;ovlivnitelné a neovlivnitelné&lt;/strong&gt;. Představte si, co vše můžete ovlivnit. Máte v rukou, jaké bude počasí, jakou má povahu vaše máma nebo kudy jede nákladní auto, které vás právě obdařilo sprškou z kaluže na silnici? Ne. Ale na druhou stranu je spousta věcí, které ovlivníte. Někdy přímo, někdy nepřímo, ale ovlivníte. Například &lt;strong&gt;většinou&lt;/strong&gt; je na vás, jestli máte hlad, jestli máte kde bydlet, zda máte práci (Připusťte si to! Opravdu jste dělali maximum? Nejde to víc?) apod. O tom, jak poznat věci, jež jsou ve vaší moci a které ne, by se daly napsat celé knihy. Věřím ale, že to zvládnete i tak. Rozdělte si problémy na ty, které jsou mimo váš dosah a na ty, které můžete &lt;em&gt;ošéfovat sami&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="homo-sapiens-sapiens"&gt;Homo Sapiens Sapiens&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#homo-sapiens-sapiens" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Máte rozděleno? Nevíte si s něčím rady? Co třeba s lidmi? Jistě, &lt;strong&gt;lidé&lt;/strong&gt;, to není lehké. Můžete je ovlivnit? Zde je potřeba širší rozbor. Lidi jako takové ovlivnit nemůžete a &lt;strong&gt;nesmíte&lt;/strong&gt;. Děti jsou po narození zcela v moci dospělých, ale postupem času se z vlivu dostávají (v pubertě skokem). Ovlivňovat druhé nemůžete a nesmíte (jinak by vás měli zavřít, protože to děláte násilím). Lidé jsou &lt;strong&gt;nezměnitelní&lt;/strong&gt; a počítejte s tím, že je to asi něco jako počasí, jen se často trochu lépe předvídá. Toho využijte, ale nesnažte se posouvat mraky a tahat sluníčku za paprsky. Jediné, co můžete dělat navíc, je s lidmi mluvit nebo jim něco naznačovat a dát jim podnět k tomu, aby se změnili. To je moc důležité – &lt;strong&gt;lidé se mohou změnit jen sami&lt;/strong&gt;, takže pokud je přesvědčíte, že je to dobrý nápad, můžete je nepřímo měnit. Je to ale docela tenký led a většinou to není tak lehké, jak by se zdálo. Moc se na to nespoléhejte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="akce"&gt;Akce!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#akce" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud si nevíte rady s některým zařazením problémů, zkuste použít proaktivitu a sebevědomí. Opravdu je hrozně moc věcí, které &lt;strong&gt;rozhodně můžete ovlivnit&lt;/strong&gt;. Pokud to většina lidí kolem vás nedělá a vy jste to také nikdy nezkusili, pak to neznamená, že to nejde a že není čas to změnit. Buďte aktivní a nestaňte se jen lidmi, kteří pouze reagují na okolí a čekají, co přijde. Velmi tak snížíte vliv problémů a vůbec jejich příchod, budete připraveni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nyní se tedy už pusťme do řešení. Keců bylo dost, hurá do akce. Máte tedy doufám své dvě kupky problémů. Ty ovlivnitelné a ty, co jdou mimo vás. Teď vás naučím kouzlo, jak se zbavit spousty stresu. Ty neovlivnitelné problémy jednoduše &lt;strong&gt;neřešte&lt;/strong&gt;. Dělám si srandu?
&lt;em&gt;NE&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zapomeňte na ně, berte je jako nutné zlo, nepozastavujte se nad nimi a neztrácejte s nimi čas. Nediskutujte nad nimi, nepřemýšlejte, &lt;em&gt;co kdyby&lt;/em&gt;. Jednoduše, &lt;strong&gt;adaptujte se&lt;/strong&gt;. Přizpůsobte se. Nedovolte si stresovat se těmito věcmi a vůbec se jimi zbytečně zabývat – vždyť je přeci vůbec neovlivníte a není nejmenší důvod, proč by vám měly krást čas na ty problémy, které můžete řešit. Prší a štve vás to? Proč proboha? Posunete s mrakem? Můžete něco dělat? Ne? Tak proč si něčím takovým kazit náladu! Nepřijde vám trochu hloupé si kazit den kvůli každému problému, který nás v životě čeká? Vzpomeňte si, že život je &lt;strong&gt;složen z problémů&lt;/strong&gt;. Neznamenalo by pak, že bychom stále žili jen ve stresu a téměř nikdy se nezasmáli? A že jsem právě popsal váš dosavadní život? Zkuste být optimističtější a život si více užívat. &lt;strong&gt;Věci, které nemáte v rukou, neřešte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prosím!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují III (strach)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-iii-strach/" rel="alternate"></link><published>2007-10-19T23:14:00+02:00</published><updated>2007-10-19T23:14:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-10-19:/blog/problemy-neexistuji-iii-strach/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Další myšlenka, kterou bych chtěl v seriálu zmínit, se týká strachu. Nebudu se o tom zmiňovat příliš dlouze, protože návod je zde zcela jasný a sice není lehké jej aplikovat, ale na druhou stranu jej není těžké pochopit. Máš panickou hrůzu z problémů? Z toho, že se něco stane? Nechceš …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Další myšlenka, kterou bych chtěl v seriálu zmínit, se týká strachu. Nebudu se o tom zmiňovat příliš dlouze, protože návod je zde zcela jasný a sice není lehké jej aplikovat, ale na druhou stranu jej není těžké pochopit. Máš panickou hrůzu z problémů? Z toho, že se něco stane? Nechceš se do něčeho pouštět, protože by se to mohlo pokazit? Chodit s kamarádem, protože by se to nemuselo povést a ztratil(a) bys přátelství? Zainvestovat do trochu nejistého podniku, když nevíš přesně, jestli se ti peníze a energie vrátí?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pryc-se-strachem"&gt;Pryč se strachem&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pryc-se-strachem" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Risk je zisk. Můžeš si pěkně nabít přední i jakoukoliv jinou část hlavy, můžeš přijít o hodně, ale taky nemusíš. Je to trochu jako hazardní hry, že? Nemáš je rád(a), protože nic není jisté a můžeš o vše přijít? Máš pravdu, můžeš přijít o dost. Ale když vyhraješ, asi se budeš tvářit trochu jinak. A co ti teď sdělím? Tvůj život je mnohem lepší hazard, než bys sis dovedl(a) představit. Ty si totiž vsadíš na svůj oblíbený hokejový klub a potom se převlečeš do chráničů a jdeš hrát. Je to týmová hra, takže výsledek nezávisí jen na tobě. Ale když ty budeš mít dobrý tah na branku, půjdeš do toho bojovně a nebudeš se bát nepřítele, je opravdu docela pravděpodobné, že výsledek stočíš na svou stranu. A to je život. Jestli mi rozumíš – je to přesně o tom, že jdeš do něčeho nejistého, ale většinou to můžeš velmi podstatně ovlivnit a posunout právě tím směrem, aby to vyšlo. Jen musíš být aktivní, ne jen suše čekat, co se stane. Jistě, je to týmová hra a neovlivníš, když spoluhráč bude mít špatnou kondici nebo průjem, ale to už se prostě stává. Nejdůležitější věc, kterou bys sis měl(a) rozhodně zapamatovat a na kterou bys vždy měl(a) myslet, je, že kdo nebojuje, nemůže zvítězit. Přemýšlej nad tím.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kdo-neprohrava-nevyhraje"&gt;Kdo neprohrává, nevyhraje&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kdo-neprohrava-nevyhraje" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kdo nic nedělá, nic nezkazí. Ale nic nedokáže. Kdo nebude bojovat a bude ze strachu sedět na hýždích, opravdu o nic nepřijde, ale také v životě nic nezíská, ani ty věci, kde by stačilo třeba jen hrozně málo… Budeš-li bojovat, můžeš prohrát. Ale můžeš i vyhrát, což se ti v jiném případě stát nemůže. Neboj se proher a přijdou tvoje výhry ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují II</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-ii/" rel="alternate"></link><published>2007-09-23T10:20:00+02:00</published><updated>2007-09-23T10:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-09-23:/blog/problemy-neexistuji-ii/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Problém je součástí našeho světa. Je třeba tu myšlenku vstřebat. Teď ti totiž nastíním ještě bláznivější věci. Já ti zcela bez váhání například sdělím, že „problém“ je jen trapným výmyslem člověka a jako takový &lt;strong&gt;vůbec neexistuje&lt;/strong&gt;. I když bude tento příspěvek opět trochu okecávací a nebude nabádat k žádné akci …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Problém je součástí našeho světa. Je třeba tu myšlenku vstřebat. Teď ti totiž nastíním ještě bláznivější věci. Já ti zcela bez váhání například sdělím, že „problém“ je jen trapným výmyslem člověka a jako takový &lt;strong&gt;vůbec neexistuje&lt;/strong&gt;. I když bude tento příspěvek opět trochu okecávací a nebude nabádat k žádné akci, ve skutečnosti se zabývá jádrem věci, na němž budu chtít dále stavět.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="fakt-neexistuji"&gt;Fakt neexistují&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fakt-neexistuji" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Problémy nejsou a ani být nemohou, protože tím označujeme něco, z čeho se život skládá, čím je plněn a na čem zcela jednoznačně stojí. Život jsou problémy a problémy jsou život. Tak to prostě je. Není třeba něco jako problém vůbec označovat, zabývat se tím. Jenže člověk má stále snahu hledat nějaké chyby ve svém okolí a hypochondricky ze sebe dělat hrozného chudáka, aby ho ostatní litovali. Je to odporné a trapné. Máš problémy? A kdo je nemá? Koho nic netrápí? Všiml sis, že problémy mají i rostliny nebo zvířata? Nejsi sám a není to nic jedinečného! Přestaň se jimi chlubit a sklesle chodit po Zemi s větou „&lt;em&gt;Víš, já mám teď hrozné problémy…&lt;/em&gt;“. Tvé strasti to nevyřeší a jen s tím otravuješ jiné lidi, kteří mají svých problémů dost. Jistě, můžeš si popovídat s přítelem o životě a o tom, co tě trápí, jen to prosím alibisticky nenazývej problémy, neukazuj na to prstem a neběduj „&lt;em&gt;Proč zrovna já!&lt;/em&gt;“.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="relativita"&gt;Relativita&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#relativita" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkus se zamyslet a uvědomit si, že &lt;strong&gt;tvůj problém je směšný&lt;/strong&gt;. Jsi-li dítě a rozšlápneš-li si autíčko, dospělým to přijde vtipné oproti tomu, že oni řeší požár ve stodole. Manažerovi na burze opět přijde vtipný a trapný ten požár, když před minutou kvůli čínskému petroleji přišel v akciích o miliardy. A samozřejmě člověku, kterému právě ujel nohu vlak, přijde vtipný zase nějaký boj o miliardy. Stále ale lepší, než kdyby zemřel. Viděli jste horrory a co tam dělají s lidmi? Věz, že ani zemřít nemusí být někdy tak hrozná varianta a ti chudáci na mučidlech jiným opravdu v tomto záviděli. Srovnej někdy své „&lt;em&gt;problémy&lt;/em&gt;“, nebo spíš, abych naznačil kam mířím, &lt;strong&gt;zatáčky na cestě svého života&lt;/strong&gt; se zatáčkami druhých a pak si zkus bědovat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="syndrom-dobra-a-zla"&gt;Syndrom dobra a zla&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#syndrom-dobra-a-zla" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Navíc, když se ti něco stane, není to jednoznačně špatné. Nikdy. Jistě, zmeškáš autobus a pak čekáš třeba pět hodin na další. Nemáš co dělat, tak se projdeš po městě a poznáš nové ulice a nové městské části. Až tady budeš příště, budeš strašně rád, že se ti to stalo, protože v časové tísni najdeš místo, o kterém jsi dříve vůbec nevěděl(a), ale při procházce jsi jej objevil(a) a nyní jej opravdu hodně potřebuješ. Byl to jeden z příkladů. Ohlédni se a zkus popřemýšlet o tom, co ti který problém kdy dal. Zkušenosti? Nové poznatky? Nové přátele, známosti? Zážitky, adrenalin a dobrodružství? Nějaký problém ti pohnul s celým životem a ty jsi se úplně změnil(a)? Všimni si, že problémy jsou opravdu jen abstraktní představa lidí – ve skutečnosti se jedná o zcela běžné a nedílné součásti života, zatáčky, díky nimž musíš na své cestě brzdit a měnit se. Někdy se sice odřeš o vozovku nebo docela škaredě spadneš a rozbiješ si hlavu, ale zpětně stejně zjistíš, že to mělo smysl, protože k tobě posléze přistoupila pěkná slečna, aby tě ošetřila a dneska s ní chodíš na romantické večeře do Italských pizzerií (čtenářky si domyslí trochu odlišný příběh ;) ).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry><entry><title>Problémy neexistují I</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/problemy-neexistuji-i/" rel="alternate"></link><published>2007-09-05T16:57:00+02:00</published><updated>2007-09-05T16:57:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-09-05:/blog/problemy-neexistuji-i/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kamarád Miloš mi řekl, ať napíšu článek o překážkách v životě, protože jsem nebyl spokojený s &lt;a href="http://dreamlife.cz/svet-uspesnych/article.php?id=341"&gt;tímto nepřiměřeně pozitivním článkem&lt;/a&gt;. Protože mám nějakou představu, kterou bych mohl i pomocí psaného slova sdělit, rozhodl jsem se takovou výzvu přijmout.
Řekl jsem si, že nakousnu vše, co mne v souvislosti s problémy …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kamarád Miloš mi řekl, ať napíšu článek o překážkách v životě, protože jsem nebyl spokojený s &lt;a href="http://dreamlife.cz/svet-uspesnych/article.php?id=341"&gt;tímto nepřiměřeně pozitivním článkem&lt;/a&gt;. Protože mám nějakou představu, kterou bych mohl i pomocí psaného slova sdělit, rozhodl jsem se takovou výzvu přijmout.
Řekl jsem si, že nakousnu vše, co mne v souvislosti s problémy a životem napadne. Vznikl &lt;strong&gt;docela dlouhý text&lt;/strong&gt;, který jsem se rozhodl publikovat na části i zde na Lístcích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek &lt;strong&gt;nebude pozitivní, ani příliš motivující&lt;/strong&gt; a vůbec netuším, jak se po něm budeš cítit, ale na druhou stranu se ti pokusí nastínit &lt;em&gt;problematiku problémů&lt;/em&gt;. Překážek. Strastí. Článek se s tebou nebude vůbec párat a předhodí ti nehezkou realitu na rovinu a &lt;strong&gt;z pohledu, jak ji chápu já&lt;/strong&gt;. Pokud chceš něco růžového a věříš tomu, že svět je spravedlivý, čteš špatný text.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prekazky-a-problemy"&gt;Překážky a problémy?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prekazky-a-problemy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ptal jsi se někdy sám/sama sebe, co jsou to problémy? Ne? Špatně. Udělej to a zjistíš spoustu zajímavých věcí. Otevřeš si tak okno, kterým můžeš nahlédnout na principy, ovlivňující tvůj přístup k životu.
Asi bych měl pokračovat definicí problému, ale co když ti sdělím, že problém je něco, co si nezaslouží nejen definici, popis, ale ani své vlastní jméno? Věz, že největší problém v našem životě je, jak se na problém díváme. Slovo problém nemělo nikdy vzniknout.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vsude-kolem-nas"&gt;Všude kolem nás&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vsude-kolem-nas" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Představ si život, v němž by problémy nebyly. Růžové, že? Nádhera. Ale zamysli se lépe a více a uvědom si, co všechno nazýváš problémem. Existuje problém zvednout se ze židle. Rozhodnout se, kterou zmrzlinu chceš. Kterým směrem jít. Jsou to ty nejmenší problémy, ale existují a ty je řešíš. Ještě chvíli přemýšlej. Může svět existovat bez problémů? Existují problémy bez světa?
Uvědomme si, že překážky jsou součástí existence. Světa. Je to skutečnost, kterou nemůžeme nijak oddělit od života. Je tak neoddělitelná, že bychom ji měli brát jako naprostou samozřejmost a neplýtvat na ni slovy. Nemluvme o tom, že mít svět bez problémů (kdyby to nějak přeci šlo), by bylo naprosto nezáživné, nudné, nemožné. Bavilo by tě mít každý den prázdniny nebo každou minutu sex? Některé věci jsou krásné jen tehdy, jsou-li vzácné. Pokud jsou pro nás krásné ony chvilky relativní bezstarostnosti, jež občas užíváme, tak si je vychutnejme, ale nechtějme je pořád. Těšme se
na ně.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="management"></category><category term="názory"></category></entry></feed>