<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/net.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Quo vadis, Google?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/quo-vadis-google/" rel="alternate"></link><published>2012-04-17T10:30:00+02:00</published><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-04-17:/blog/quo-vadis-google/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci. Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci. Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu. Pokud vás rozčilují štěky bez pádných argumentů, běžte si raději &lt;a href="http://www.kytara.cz/basne/"&gt;číst pěknou poezii&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Code:&lt;/strong&gt; Zrušili vyhledávání v OpenSource. Google Project Hosting je zastaralý chudák, všichni odešli na GitHub nebo BitBucket.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mapy:&lt;/strong&gt; Mají stále nějaké novinky, ale StreetView se v Brně asi nedočkám (možná za pět let, autíčko stále potkáváme), ruční měření je nepoužitelné. Nejčastěji teď sahám po Mapy.cz, ruční měření je tam perfektní a ptačí pohled měli první.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube:&lt;/strong&gt; Upřímně, pro člověka, který chce nahrávat seriózní videa na internet, je mnohem lepší volbou Vimeo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google+:&lt;/strong&gt; Nepotkal jsem službu, kam by to Google narval tak, že bych si řekl „jé, tady je to fakt užitečné!“ Asi proto, že to užitečné opravdu není. Nemůžu říct, že Twitter a Facebook jsou alternativami ke Google+, protože dodnes nevím, k čemu mám Google+ používat. A k tomu nepotřebuji hledat alternativu. Všude s tím akorát otravují. Google+ je v Google službách asi jako stovka billboardů u dálnice D1. Jsou k ničemu, rozptylují, hlásí se stále o slovo… ale vy jste tam sakra abyste řídili auto a někam se dostali!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Merchants:&lt;/strong&gt; Heuréka je nejlepší. Ani Zboží.cz na ni nemá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Picasa:&lt;/strong&gt; Program začal být nepoužitelný už dávno. Web zmršili zavedením jakési podivné pseudosociální homepage, následně ho nechali zastarat a teď to schválně nepřeklápí do nového, aby lidi sami odešli na Google+, protože jsou tam fotky moderněji udělané. Až to překlopí, obávám se, že Picasa už existovat nebude a zbude pouze Google+. Osobně už dlouho zamýšlím odchod na Flickr, ale čekám, co bude s krachujícím Yahoo, které ho vlastní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Android:&lt;/strong&gt; Koupil jsem si místo Androida obyčejnou Nokii C2–01. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/"&gt;Důvodem nebyl Google&lt;/a&gt;, ale že by byl Android dotažený OS, to se říct rozhodně nedá. Spíš je prostě „levný“. Klávesa „zpět“ je nevyzpytatelná a vždy udělá přesně opak toho, než chci. UI aplikací nejednotné. Zařízení nemusí splňovat žádné standardy, takže drtivá většina Androidů jsou nekvalitní plasťáky s výdrží čtvrt dne a obskurním displejem. Nové verze systému výrobci telefonů schválně blokují. Teda uživatelé si to myslí, ale on by to ten jejich telefon už stejně neutáhl, zastará za pár měsíců… A mohl bych pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chrome:&lt;/strong&gt; Líbila se mi na něm vždy rychlost, ale nikdy jsem si na něj nezvykl. Je na mě až příliš jednoduchý, UI jeho rozšíření je psychedelické a připomíná skvosty z Android Marketu. Při instalaci aby člověk jen tiše doufal, že autor rozšíření neměl oblíbené barvy fialovou a hnědou, protože jestli měl, bude UI fialovo-hnědo-modré. Proč modré, to nevím. U mě nikdy Chrome nepřekonal Firefox, asi jsem konzerva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/167.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;No a ještě jednou musím napsat, jak mě štve, že mi Google všude tlačí nějaké nesmysly, o kterých si on myslí, že jsou dobré. Google+. Nebo Play na liště. Proboha proč? Dříve to nedělal. Propagoval užitečnou novou fičuru, ale nevnucoval se stále s něčím, ještě k tomu tak otravně. Klesá u mě s touhle politikou na úroveň telemarketingových firem, jež mi denně volají, jestli něco nechci, a já to nikdy nechci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nebyl na Google odkázaný, ale nehodlám zase hledat alternativy za každou cenu. Gmail je pořád skvělý, ač i jej už dost zanesli balastem. Většina služeb Google stále stojí za to. Například i ty Mapy jsou výborné, akorát pro mě jsou na denodenní používání v Brně lepší ty od Seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některé aplikace si však vyloženě říkají o konkurenci. Buď tam Google vyklízí pole (Google Code), nebo je jeho aplikace mizerná, zastaralá. Myslím, že kdyby například přišla nová služba kvalit GitHubu, která by konkurovala Google Readeru s Feedburnerem, měla výborné UI a dokázala např. v dnešní záplavě informací filtrovat jen to důležité, tak Google Reader zemře. Už se na to těším. Google svými aplikacemi změnil web k nepoznání, ale už tak nějak zfotrovatěl, chybí mu inovace, dravost, spousta agend mu usnula a za nějaký čas zkostnatěla.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Kolik peněz byste byli ochotni zaplatit za to, že by neexistovala reklama?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama/" rel="alternate"></link><published>2012-03-02T11:00:00+01:00</published><updated>2012-03-02T11:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-03-02:/blog/kolik-penez-byste-byli-ochotni-zaplatit-za-to-ze-by-neexistovala-reklama/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Stále &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;, jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah &lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Stále &lt;a href="http://zdrojak.root.cz/clanky/slovo-sefredaktora/nazory/21359/vlakno/"&gt;se polemizuje&lt;/a&gt;, jak by se měly vyřešit příjmy z obsahu na webu. Zda reklama, zda placený obsah, zda je morální blokovat reklamu, zda blokovat blokovače reklamy… Celé toto mě teď přivedlo na zajímavou myšlenku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prvně jsem přemýšlel, kolik peněz bych byl ochoten platit za obsah &lt;a href="http://www.zdrojak.cz"&gt;Zdroják.cz&lt;/a&gt; a přišel jsem na to, že asi „celkem dost“. Kdyby to byl papírový časopis, určitě bych si jej předplatil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak jsem si vzpomněl na &lt;a href="http://jilm.cz/libi-se-ti-co-ctes-zadarmo-na-internetu-nelaj"&gt;Flattr&lt;/a&gt;, což je podle mě výborný způsob jak poslat peníze přímo autorům něčeho, co se mi líbí. Jen by se to mělo více rozšířit. Nemám problém platit přímo autorům za něco, co se mi líbí, ale chci vědět, že to jde jim. Nedávno jsem &lt;a href="http://www.rozhlas.cz/jazz/novinky/_zprava/jazz-sampler-no-4-stahujte-zdarma-nujazz-a-jazzove-remixy--993070"&gt;stahoval nějakou jazzovou hudbu&lt;/a&gt; a většina z toho šla z &lt;a href="http://bandcamp.com/"&gt;webu, který posílal příspěvky přímo autorovi&lt;/a&gt;. Myšlenka se mi tak líbila, že jsem každému přispěl a ještě si kvůli tomu zřídil PayPal (což byla asi nejnepříjemnější věc, jakou jsem v poslední době registroval).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec mě vlna asociací dovedla k &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/spam-vsude-kolem-nas/"&gt;mé dávné nenávisti k reklamě&lt;/a&gt;. Je všude kolem nás, zahlcuje veřejný prostor, otravuje nás. Letáky ve schránce, polepené tramvaje, billboardy, každý plot zalepený nějakou firmou, telemarketingové telefony… &lt;strong&gt;Kolik peněz bych byl ochoten měsíčně zaplatit za to, že mi nezavolá jediný telemarketing, že neuvidím jediný billboard u silnice, že nedostanu do schránky jediný leták z Lidlu?&lt;/strong&gt; Popravdě, sere mě všechno toto natolik, že bych byl ochoten platit za tento pročištěný život poměrně hodně. Asi i tisíce, připočítal bych to k nájmu, elektřině, plynu, vodě a internetu jako základní životní výdaj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co vy?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Druhé brněnské PyVo</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/druhe-brnenske-pyvo/" rel="alternate"></link><published>2011-06-14T17:00:00+02:00</published><updated>2011-06-14T17:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-14:/blog/druhe-brnenske-pyvo/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/145.jpg"&gt;Kamarád &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Michal Švec&lt;/a&gt; se na Twitteru zmínil o &lt;strong&gt;setkání programátorů&lt;/strong&gt; v Ruby a já se zeptal, jestli něco takového není i pro Python. Prý nikde nic, tak že to mám zorganizovat. A že prý nevadí, když tam o tom Pythonu budu vědět ze všech nejméně :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a tak se stalo …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/145.jpg"&gt;Kamarád &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Michal Švec&lt;/a&gt; se na Twitteru zmínil o &lt;strong&gt;setkání programátorů&lt;/strong&gt; v Ruby a já se zeptal, jestli něco takového není i pro Python. Prý nikde nic, tak že to mám zorganizovat. A že prý nevadí, když tam o tom Pythonu budu vědět ze všech nejméně :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a tak se stalo. Nejdříve jsem navázal spolupráci se &lt;a href="http://on.fb.me/pyoneers"&gt;slovenskými Pyonýry&lt;/a&gt; pod taktovkou &lt;a href="http://twitter.com/synopsi"&gt;Synopsiho&lt;/a&gt;, dohodlo se první setkání jen tak v kroužku u piva a když šel vidět zájem a nadšení, začali jsme s &lt;a href="https://twitter.com/michaljanik"&gt;Michalem Janíkem&lt;/a&gt;, jenž mi nabídl pomoc při zařizování, plánovat něco většího.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A já jsem moc rád, že to včera proběhlo, že to byla zábava, že se to líbilo a že jsme se něco nového přiučili a poznali nové lidi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předně bych chtěl poděkovat už zmiňovanému &lt;a href="http://www.michaljanik.cz/"&gt;Michalovi&lt;/a&gt;, který mi pomohl s organizací. Rozdělili jsme si úlohy asi tak, že on zajistil infrastrukturu a já dělal propagaci a zajistil přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ty měli &lt;a href="https://twitter.com/jochocz"&gt;Petr Jocho Joachim&lt;/a&gt; a &lt;a href="https://twitter.com/sputnikus"&gt;Martin Sputnikus Putniorz&lt;/a&gt;. Petr nám řekl o tom, &lt;strong&gt;jak na Djangu v Seznamu stavěli backend nového Super.cz&lt;/strong&gt;, Martin se následně rozpovídal o &lt;strong&gt;cloudech pro Python, hlavně o ep.io&lt;/strong&gt;, tzv. „pythoním Heroku“.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://docs.google.com/present/view?id=dd9dv3df_29fx5hp4db"&gt;Jocho: &lt;strong&gt;Django &amp;amp; Seznam.cz&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://prezi.com/sgokjfuweg5z/python-in-da-cloud/"&gt;Sputnikus: &lt;strong&gt;ep.io a další cloudy pro Python&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/146.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Následně jsme se zabrali do volné diskuse a do samotného pyva. Povídat si bylo určitě o čem, jelikož se nás u stolu &lt;strong&gt;sešlo přes 15 lidí&lt;/strong&gt; a mnozí měli docela zajímavé příběhy ať už o Pythonu nebo jen tak ze života a studia. Měli jsme &lt;a href="https://twitter.com/encukou"&gt;návštěvu z Finska&lt;/a&gt;, zahraniční kluky mluvící jen lámanou češtinou, Seznamáky, studenty, nestudenty, pracanty i experimentátory, webaře i newebaře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Díky všem za účast&lt;/strong&gt;, jsem moc rád, že jste přišli a uvidíme se nejpozději na příštím PyVu! :) A pokud to nemáte daleko do &lt;strong&gt;Bratislavy&lt;/strong&gt;, můžete zajít na &lt;a href="https://www.facebook.com/event.php?eid=123649324382915"&gt;jejich PyVo s Rubyslavou&lt;/a&gt; už tento čtvrtek.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.michaljanik.cz/pyvo-cerven"&gt;&lt;strong&gt;Fotky z akce&lt;/strong&gt; a zhodnocení od Michala&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pokud vám něco říká Python a rádi s námi někdy zajdete na &lt;a href="https://search.twitter.com/search?q=pyvo"&gt;#PyVo&lt;/a&gt;, sledujte &lt;a href="https://twitter.com/napyvo"&gt;@naPyvo&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="python"></category><category term="pyvo"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Zážitky z WebExpo 2010</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/zazitky-z-webexpo-2010/" rel="alternate"></link><published>2010-09-26T13:52:00+02:00</published><updated>2010-09-26T13:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-09-26:/blog/zazitky-z-webexpo-2010/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/127.jpg"&gt;Účastnil jsem se už dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná. Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to bude stát za to …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/127.jpg"&gt;Účastnil jsem se už dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná. Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to bude stát za to. Jak jsem si to nakonec užil? Nelitoval jsem účasti? Užil. Nelitoval. Ale taky jsem trochu nadával :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme vytvořili konferenční dvojku s &lt;a href="http://twitter.com/markoph"&gt;Dominikem&lt;/a&gt;, ale musím říct, že se nám často rozšiřovala o kolem pobíhající kamarády – nejvíc asi &lt;a href="http://twitter.com/milancermak/"&gt;Milan Čermák&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://twitter.com/jankorbel/"&gt;jan Korbel&lt;/a&gt; (sic :D), &lt;a href="http://twitter.com/daeltar/"&gt;Lukáš Konarovský&lt;/a&gt;, Tomáš Porazil. Těmto, organizačnímu týmu WebExpa a dalším bych chtěl určitě poděkovat za moc fajn víkend ve víru přednášek.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="patek"&gt;Pátek&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#patek" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="karel-minarik-couchdb-databaze-pro-web"&gt;Karel Minařík: CouchDB — Databáze pro web&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#karel-minarik-couchdb-databaze-pro-web" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Karmi umí přednášet a na každé WebExpo si vybere téma, které zrovna hýbe webovým světem, ale u nás ještě moc přijaté není. Loni to byl Git, letos CouchDB. Seznámil publikum s novinkou, obhájil ji před současnými technologiemi a pak se zakousl do detailů. Osobně by mi u jeho přednášek stačila nějaká verze bez těch detailů, protože mi jde spíš o to poznat novou věc. Jako vždy pak Karmi naráží na „zaprděné technologie“ a vymezuje se vůči nim, ať už je to SVN nebo letos relační databáze. Je to takový folklór :) . Člověk si z toho musí umět vybrat to své.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="eva-lotta-lamm-visual-note-taking-sketchnotes"&gt;Eva-Lotta Lamm: Visual Note Taking / Sketchnotes&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#eva-lotta-lamm-visual-note-taking-sketchnotes" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tuto přednášku jsem kvůli Karmimu zmeškal, ale prý byla výborná. Poznamenávám si, že ji chci někdy někde vidět.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="stepan-bechynsky-vit-karas-proc-parsovat-kdyz-mame-atom-a-json"&gt;Štěpán Bechynský, Vít Karas: Proč parsovat, když máme ATOM a JSON&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#stepan-bechynsky-vit-karas-proc-parsovat-kdyz-mame-atom-a-json" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;To byla hodně divná přednáška. Polovina z ukazovaných věcí nefungovala, přednášející byli rozpačití a celkově mi chyběla nějaká koncepce. Hoši sice řekli nějaký úvod, ale nerozvinuli ho a nenavázali plynule popisem řešení problému a pak ukázkou, naopak hned začali na plátně spouštět (nefunkční) kusy něčeho, co vůbec nepředstavili (nebo jsem spal?). No jo, Microsoft ;)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-plihal-kreativec-je-kdekdo"&gt;Lukáš Plíhal: Kreativec je kdekdo&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lukas-plihal-kreativec-je-kdekdo" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Stihl jsem konec přednášky. Měla spíš asi inspirovat nebo vyvolat kreativní éterično, což se možná povedlo, určitě byli ti lidé, které představoval, k zamyšlení. Lukáš ukazoval, že kreativita nemusí být nutně originalita a že ta naopak někdy i stojí v cestě. Škoda, že už od chvíle co jsem přednášku viděl v programu jsem si chtěl vyškrábat oči, abych nemusel koukat na ten češtinářský patvar „kreativec“.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-veverka-petr-skala-kreativniefektivni"&gt;Lukáš Veverka, Petr Skala: Kreativní×Efektivní&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lukas-veverka-petr-skala-kreativniefektivni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Borci s perfektními referencemi ukazovali na svých projektech jak se nenechat strhnout a odbýt svou práci, ale jak naopak ze sebe vydat maximum i v případě, že to je neefektivní nebo dokonce prodělečné, ale kreativní a výsledek stojí za to. Na Twitteru se objevily názory, že ti dva mají dost naivní pohled na business apod. No, řekněme, že se prostě jen nehoní za penězi, ale chtějí odvést tu nejlepší práci. Dělají to proto, že je naplňuje pocit z perfektně odvedené kvalitní práce a ne z peněz. Pak to asi musí na obchodníky působit naivně… Rozhodně si zasloužili můj obdiv :)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="derick-rethans-debugging-with-xdebug"&gt;Derick Rethans: Debugging with Xdebug&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#derick-rethans-debugging-with-xdebug" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pěkná přednáška. My v ČR jsme opravdu trochu zhýčkaní tou Laděnkou z Nette, ale popis nástroje xdebug a jeho možností byl rozhodně dobře provedený a přínosný. Přednášející byl živý a celkem zábavný. Určitě nelituji, že jsem šel zrovna sem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="filip-subr-vyvoj-v-php-rizeny-testy"&gt;Filip Šubr: Vývoj v PHP řízený testy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#filip-subr-vyvoj-v-php-rizeny-testy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;…čeho naopak lituji, je skutečnost, že jsem v PHP room setrval i na další přednášku. Místo abych seděl v SIC a koukal na celebritu WebExpa PPK jak vypráví o touch events v JavaScriptu, věnoval jsem svůj čas naprosto nepovedené a zmatené přednášce o vývoji řízeném testy. Nepamatuji si z ní nic kromě toho, že přednášející nedokázal napsat kus rozumného kódu v PHP, natož ho pak otestovat. Měl jsem ztratit trpělivost a odejít za PPK :(&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tomas-prasek-yeo-myoung-cha-get-wired-or-fired-building-culture-with-tools-you-cant-touch"&gt;Tomáš Prášek, Yeo Myoung Cha: Get Wired or Fired: Building Culture with Tools You Can't Touch&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tomas-prasek-yeo-myoung-cha-get-wired-or-fired-building-culture-with-tools-you-cant-touch" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na chodbě mě odchytil stánek z Jihomoravského inovačního centra, kde jsem si příjemně popovídal a dověděl se spoustu zajímavých věcí a možností pro svůj případný budoucí business. Zdrželo mě to ale dost, takže jsem z této přednášky svých chlebodárců stihl jen konec. Nebylo moc času, ale i to stačilo, abych alespoň pozdravil Tomáše s Dawnou, s nimiž už přes rok Eventival vyvíjím.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="michal-spacek-proc-ne-orm"&gt;Michal Špaček: Proč ne ORM&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#michal-spacek-proc-ne-orm" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na WebExpo jsou určitě lidi, u nichž skoro neuvažujete nad tím, jestli na jejich přednášku jít nebo ne, protože víte, že umí přednášet a říkají přínosné věci. Michal Špaček je pro mě už od minulých let v této skupině lidí a nezklamal ani letos. V přednášce vysvětlil, proč nepoužívají ve Skype ORM, naznačil jeho nevýhody a jak je řeší uloženými procedurami v SQL. Pro MySQL to moc řešení není, ale určitě je to přístup k zamyšlení. Přednáška byla vtipná a hodně dobře podaná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="david-grudl-nette-framework-10-pristi-velka-vec"&gt;David Grudl: Nette Framework 1.0: příští VELKÁ věc&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#david-grudl-nette-framework-10-pristi-velka-vec" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;David shrnul novinky v přicházející verzi Nette, kterou nakonec očísloval dvojkou a ne jedničkou. Bylo tam dost zajímavých postřehů a přestože jsem dost technik už znal, nemyslím si, že bych neměl co poslouchat. O změnách ve formulářích aj. částech frameworku jsem nevěděl, jelikož nemám čas denně sledovat Nette fórum a řešit tam vše co se kolem Nette šustne. Věřím, že nadšenci z komunity neměli z přednášky nic, ale přiznejme si, že přednáška nebyla pro ně a stěžovat na Twitteru si nemuseli. Snad jim to David natřel alespoň tím, jak na konci jedním znakem „zajaxovatěl“ celou aplikaci.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="digit-53"&gt;Digit 53.&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#digit-53" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Live číslo Digitu Petra Máry a Jana Březiny s hostem Davidem Grudlem bylo moc fajn. Pěkná vsuvka mezi novinkami a vědomostmi nabitými přednáškami, publikum se rozhodně mnohokrát pobavilo a pokud někomu vadilo, že Davidova přednáška byla víc sdělovací než zábavná, snad si spravil chuť zde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sobota"&gt;Sobota&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sobota" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="jiri-sekera-vzory-dobry-sluha-ale-spatny-pan"&gt;Jiří Sekera: Vzory: dobrý sluha, ale špatný pán&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jiri-sekera-vzory-dobry-sluha-ale-spatny-pan" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem někdy nevěděl kam dřív skočit, sobotní dopoledne pro mě začalo hodně „volně“. Nakonec jsem zakotvil na přednášce Jiřího Sekery o tom, jak vznikají často používané vzory na základě úplných nesmyslů a pak se přenášejí dál a dál historií a že máme nad každým prvkem přemýšlet, abychom z minulosti zbytečně nedědili ty nesmysly. Těžko hodnotit, hezky se to poslouchalo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-zaplatilek-kaslete-na-uzivatele"&gt;Lukáš Zaplatílek: Kašlete na uživatele&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lukas-zaplatilek-kaslete-na-uzivatele" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tato přednáška se taky hezky poslouchala, ale už si z ní moc nepamatuji. Vím, že když dáme ke špatně na ulici konzumovatelnému cizokrajnému ovoci za 1 € lžičku a rozpůlíme ho, člověk si klidně půlku koupí za 2 € jen proto, že se mu lépe jí. V podobném duchu se asi nesl i zbytek.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="richard-fridrich-co-ma-naucili-epicke-zlyhania-na-centrumcz"&gt;Richard Fridrich: Čo ma naučili epické zlyhania na Centrum.cz&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#richard-fridrich-co-ma-naucili-epicke-zlyhania-na-centrumcz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem ráno pospával na designérských přednáškách, tady jsem si zase nemohl vybrat mezi Node.js a Rikim. No, nemohl vybrat… Věděl jsem, že na Rikiho chci jít, takže Node.js ostrouhalo, ale kolize mě štvala :) . „Fczbkk“ vyprávěl o chybách, které jako tým dělali v Centrum.cz při navrhování homepage a o tom, jak se z nich lze poučit. Byla to moc fajn přednáška, vtipná, záživná, přínosná. Určitě jedna z těch, proč jet na WebExpo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="pavel-tuma-mojeid-jednotne-prihlasovani-na-webove-sluzby"&gt;Pavel Tůma: mojeID – Jednotné přihlašování na webové služby&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pavel-tuma-mojeid-jednotne-prihlasovani-na-webove-sluzby" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;CZ.NIC spouští vlastní OpenID systém MojeID a pěkně vysvětlil, o jaké funkce původní OpenID rozšiřují a jaké mají s tímto systémem plány. Rozhodně zajímavá a rozumě podaná přednáška a docela i věřím, že až to borci spustí, že bude za chvíli po celém českém internetu podpora pro tyto účty běžná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="adam-javurek-tomas-bella-platba-za-online-zpravodajstvi-a-sluzby"&gt;Adam Javůrek, Tomáš Bella: Platba za online zpravodajství a služby&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#adam-javurek-tomas-bella-platba-za-online-zpravodajstvi-a-sluzby" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Adam nastínil historii financování novinářské branže a vysvětlil, proč se tento systém v současné době nachází v krizi. Osobnost slovenského internetu Tomáš Bella měl slovo druhou polovinu přednášky a nastínil, jaké řešení v Next Big vymysleli. Musím říct, že mi to přišlo jako skvělý nápad a celé jejich řešení mi dávalo dokonalý smysl. Jestli to bylo přednáškou nebo tím, že to opravdu smysl dává, to nevím, nicméně já na žádné díry nepřišel. Je to tak nějak geniální východisko.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="jan-sladek-ondrej-valka-webdesigneruv-pruvodce-webem-ktery-tu-uz-mame-vice-nez-mene"&gt;Jan Sládek, Ondřej Válka: Webdesignérův průvodce webem, který tu už máme. Více než méně.&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jan-sladek-ondrej-valka-webdesigneruv-pruvodce-webem-ktery-tu-uz-mame-vice-nez-mene" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nejhorší rozhodování na letošním WebExpu. Chtěl jsem vidět tyhle dva, chtěl jsem jít na Symfony přímo z úst Fabiena a zajímal mě Vít Vrba s přednáškou o WebNode, kterou i následně na Twitteru zhodnotili hodně dobře. Honza Sládek a Ondřej Válka vybojovali začátek přednáškového bloku. Měli asi nejhezčí slajdy co jsem letos viděl a z oparu budoucnosti k nám promlouvali o navrhování frontendu pro mobilní zařízení, kterých je stále více a více. Moc fajn a rozhodně přínosné. Časopis &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; mě rozhodně zaujal a přemýšlím o předplatném… :)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="fabien-potencier-symfony2"&gt;Fabien Potencier: Symfony2&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fabien-potencier-symfony2" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z oparu budoucnosti frontendu jsem přeběhl na zbytek oparu budoucnosti frameworku Symfony. První co mě prásklo do uší při vstupu do SIC byl Fabienův francouzský přízvuk, ale později jsem si zvykl. Navíc, čert vem přízvuk, angličtinu měl jinak dobrou a člověk se musel následně skoro stydět za neobratně pokládané dotazy v Czenglish na konci přednášky. Fabien shrnul, možná trochu nezáživně, novinky v kompletně přepsaném Symfony2 a dost mi to popravdě někdy připomínalo Nette :D . Rozhodně mě těšilo, že framework jde tímhle směrem a že se v tom pak už snad bude dát i programovat se špetkou radosti.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-show-2010"&gt;Startup Show 2010&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#startup-show-2010" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ze SIC jsem odešel do Auly a pak jsem si uvědomil, že jsem tam chtěl zůstat na diskusi o frameworcích. V Aule bylo Startup Show, tak jsem nakonec zůstal, ale následně jsem litoval. Show mě celkem nudila, pro zmíněné startupy jsem tak nějak nebyl úplně cílovka a představa diskuse o frameworcích mě lákala víc. Zase jsem však neměl dost odhodlání se zvednout a na Show jsem zůstal do konce.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ryan-singer-designing-from-start-to-finish"&gt;Ryan Singer: Designing from start to finish&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ryan-singer-designing-from-start-to-finish" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Údajně bylo lepší jít na přednášku Tomáše Hajzlera, takže tu chci taky někdy vidět. Ale já byl s davem na největší celebritě tohoto ročníku, Ryana Singera z 37signals. Ten nám prakticky ukázal, jak se dá nadesignovat aplikace podle konceptu Getting Real, což bylo rozhodně přínosné, protože když si to člověk jen přečte v knížce, nechce se mu ani moc věřit, že to může fungovat. No může! :) A parádně. Fascinující byla i rychlost psaní Ryana a jeho obratnost s PC. Jo a lidi, on taky používá Vim. My jsme s těmi GEdity, Textmate a PSPady fakt slečinky ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zhodnoceni"&gt;Zhodnocení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zhodnoceni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/129.jpg"&gt;Já musím říct, že WebExpo má spoustu chyb. Ze začátku jsem byl tak naštvaný, že jsem si je vyloženě zapisoval. V minulých letech je šlo snadno tolerovat, ale letos, když se udělalo kolem konference opravdu velké hype a cena stoupla na několikanásobek, bylo očekávání asi trochu jiné. Nejde ani tolik o přednášky, jejichž kvalita je prostě proměnlivá a záleží hodně na tom co si člověk vybere a co očekává, ale o organizaci. Já bych dokonce za sebe naopak řekl, že přednášky byly letos fakt skvělé a i přes ty horší je můj celkový dojem SPOKOJENOST. Taky mě těšila přítomnost zahraničních hostů a zvučných jmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se organizace týče, největší bolestí byly věci, na které si lidé stěžovali každý rok a letos tu byly zase. To tak nějak zamrzí a člověk posmutní víc, než kdyby to bylo něco nového. Do těchto věcí patří věčné problémy se zvukem a obrazem. Ano, může se něco stát v průběhu konference, ale proč je proboha Karmiho přednáška, první na celém WebExpu, zpožděna kvůli ladění mikrofonů? To nemohli organizátoři vstát o 20 minut dříve a předpřipravit to? Ach jo. Poměrně tragické byly také řady lidí čekající u registrací nebo na rauty a obědy, docházející pivo, jídlo, náplně do tiskáren a jiné zdroje všeho druhu. Obědy jsou kapitola sama pro sebe, věřím že konferenční jídlo by mohlo vypadat o něco lépe a šlo by jej servírovat s trochu jinou úrovní. Lidé si stěžovali dokonce na studené řízky apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/128.jpg"&gt;Z nových problémů: Dostal jsem desky WebExpo bez jediného rozumného důvodu. Nenašel jsem v nich ani plánek areálu (já osobně oželím, jiní asi ne), ani program. Absence programu byla největší tragédie, chtěl jsem si na něm kroužkovat přednášky a rozhodovat se. Program neměl rozumnou mobilní verzi, takže ani přes Android nešel prohlédnout tak, aby se člověk dobře orientoval a třeba si přečetl něco z detailů k přednášce. Musel jsem si vše vypisovat vedle na papír a popravdě jsem v tom měl celkem zmatek. Rozhodně velké (ne-li největší) selhání, alespoň pro mě. Desky se spamem navíc zcela ztratily smysl, tak jak jsem je dostal, mohl jsem je okamžitě vyhodit. Ani pitomou samolepku jsme v nich nedostali. (Tím nechci říct, že jsme nedostali pěkné věci – třeba zápisník, tričko, kniha pro prvních X, to vše je skvělé… jen kritizuji smysl desek :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faux pas byl i pokus o získání Foursquare Superswarm badge. Nainstaloval jsem si Foursquare, protože jsem si říkal, že nebudu kazit srandu a pomůžu. Navíc Gowalla jsem hrál a kdo ví, možná mě na rozdíl od ní bude tohle bavit víc. Získání badge se povedlo, jenže jen díky nějakým fake účtům a byla z toho hrozná aféra. Budiž, aspoň to něco vypovídá o lidech v srdci Evropy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže… Jenže tohle všechno člověk tak nějak zapomene. WebExpo není o selháních v organizaci. WebExpo je o přednáškách, vědomostech a hlavně lidech. Warm-up párty byla nezapomenutelná, sobotní večer rovněž (raut jsme zaplacený neměli, užili jsme si spoustu srandy mimo něj a nakonec jsme se na něm stejně objevili :D ). Networking, poznávání nových lidí, setkávání se s virtuálními lidmi v jejich živé podobě, nové kontakty, nová tykání, nová přátelství, nové zážitky, nové nápady. O tom to je. Tohle si nenastreamujete, tohle z knížek nevyčtete. Člověk prostě odjíždí v noci do Brna tím žlutým autobusem, kouká do tmy, poslouchá melancholické album od Parov Stelar a hlava mu může prasknout z té ohromné chuti napsat okamžitě deset startupů v HTML5, CSS3, s CouchDB a v Nette2, samozřejmě nadesignovaných přímo z kódu, tak jak to dělaj v 37signals. Jenom ten Vim fakt nevím… fakt nevím jak se naučit ;)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Facebook chat je konečně jabber!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/facebook-chat-je-konecne-jabber/" rel="alternate"></link><published>2010-02-11T00:35:00+01:00</published><updated>2010-02-11T00:35:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-02-11:/blog/facebook-chat-je-konecne-jabber/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak je to tady :) . Facebook chat &lt;a href="http://developers.facebook.com/news.php?blog=1&amp;amp;story=361"&gt;je konečně&lt;/a&gt; &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;jabber&lt;/a&gt;. Když jsem to &lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8921331215"&gt;jako zprávičku viděl u JabbIMu&lt;/a&gt;, nemohl jsem uvěřit. Zkusil jsem, a jede!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uživatelské jméno:&lt;/strong&gt; vaše jméno profilu (např. &lt;code&gt;honza.javorek&lt;/code&gt;)
&lt;strong&gt;Server:&lt;/strong&gt; chat.facebook.com
&lt;strong&gt;Heslo:&lt;/strong&gt; vaše heslo na facebook (logicky)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé JID je tedy &lt;code&gt;honza.javorek@chat.facebook …&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak je to tady :) . Facebook chat &lt;a href="http://developers.facebook.com/news.php?blog=1&amp;amp;story=361"&gt;je konečně&lt;/a&gt; &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;jabber&lt;/a&gt;. Když jsem to &lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8921331215"&gt;jako zprávičku viděl u JabbIMu&lt;/a&gt;, nemohl jsem uvěřit. Zkusil jsem, a jede!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uživatelské jméno:&lt;/strong&gt; vaše jméno profilu (např. &lt;code&gt;honza.javorek&lt;/code&gt;)
&lt;strong&gt;Server:&lt;/strong&gt; chat.facebook.com
&lt;strong&gt;Heslo:&lt;/strong&gt; vaše heslo na facebook (logicky)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé JID je tedy &lt;code&gt;honza.javorek@chat.facebook.com&lt;/code&gt;. S rozšířením alternativních klientů a hlavně Google Talku jsem prakticky úplně přestal používat ICQ – není téměř nikdo, koho bych neměl alespoň na tom Google Talku. Tím, že se přidává i Facebook, se &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/instant-messaging-je-stale-v-praveku/"&gt;dostává IM z pravěku do nové éry&lt;/a&gt; a můžu si už povídat úplně s každým za pomocí kvalitního a bezproblémového protokolu. Hurá :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak &lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8922339713"&gt;píše JabbIM&lt;/a&gt;: Díky kroku Facebooku se XMPP/Jabber stal s půl miliardou uživatelů nejrozšířenějším IM na světě!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="facebook"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Gmail jako plnohodnotný poštovní klient (+ case study: VUT mail)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail/" rel="alternate"></link><published>2010-01-08T02:47:00+01:00</published><updated>2010-01-08T02:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-01-08:/blog/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak &lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a přehledné …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak &lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a přehledné webové rozhraní. Zkusím popsat jak na to a jako case study si vezmu náš &lt;strong&gt;školní mail&lt;/strong&gt;. Omlouvám se, ale pojmy z Gmailu budou v angličtině – nemám ponětí jak jsou přeloženy do češtiny a nehodlám to zjišťovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadáním je využívat Gmail pro příjem, uskladnění a odesílání &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;této školní pošty&lt;/a&gt;. Je potřeba, aby chodila na Gmail ze školního serveru, aby byla přístupná offline a aby odesílala zprávy přes školní SMTP, protože pokud tak činit nebude, kvůli tvrdé fakultní antispamové politice pravděpodobně každý náš e-mail žadonící o bodík z předmětu navíc skončí ve věčných lovištích a nikdo si jej nikdy nepřečte (to je fakt potvrzený zaměstnanci fakulty).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="accounts"&gt;Accounts&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#accounts" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Základním stavebním kamenem pro náš úkol budou Accounts. Gmail dovoluje zakládat nové Accounts, tedy hloupě přeloženo účty. Každý takový účet představuje jednu e-mailovou adresu. Můžeme si vytvořit účet pro náš e-mail na Seznamu, na Centru, Hotmailu apod. To ještě není nic moc zvláštního – nastavíme si účet pro mail na Seznamu, třeba &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ověříme jej a Gmail nám dovolí odesílat e-maily, jež se tváří, jako by byly odeslané z &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Zpravidla si pak ještě na tom Seznamu nastavíme automatické přeposílání na
Gmail. &lt;strong&gt;Takto můžeme spoustu e-mailových schránek sdružit pod jednu v Gmailu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pop3"&gt;POP3&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pop3" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gmail ale dovoluje maily z takových účtů automaticky stahovat přes POP3&lt;/strong&gt; jako jiný běžný klient. Tak můžeme napojit i účty, kde není vytvoření přeposílacího pravidla možné, jednoduché, nebo úplně žádoucí. V nastavení dokonce vidíme, kdy naposledy mail kontroloval, kolik zpráv přijal a jestli se mu to vůbec povedlo. Kliknutím na tlačítko můžeme zprávy přijmout i hned, pokud chceme proces z nějakého důvodu urychlit. Přidání POP3 účtu je intuitivní. Pro případ školního mailu nám ale POP3 moc nepomůže, protože přístup je jen přes IMAP a ten Gmail neumí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preposilani"&gt;Přeposílání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#preposilani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ve většině e-mailů je možnost &lt;strong&gt;přeposílat všechnu poštu někam jinam&lt;/strong&gt;, nebo se dá alespoň nastavit takový filtr, který ovlivní všechny příchozí e-maily (ať už je to třeba podmínkou „předmět neobsahuje slovo &lt;em&gt;b\~v\~d\~ď\~g\~h\~z\~ž&lt;/em&gt;“, kterou projdou všechny) a pošle je jinam. Školní mail ale nic takového nenabízí, ani ve svém &lt;a href="https://email.fit.vutbr.cz/"&gt;webovém rozhraní&lt;/a&gt;. Co s tím? No existuje trochu hackerské řešení: Přihlašte se na libovolný školní server a do svého &lt;em&gt;home&lt;/em&gt; dejte soubor &lt;code&gt;.procmailrc&lt;/code&gt; s následujícím
obsahem:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;:0 * !^FROM_MAILER ! lalok@gmail.com
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tento kód zajistí, že všechna vaše pošta bude automaticky přeposílána na váš Gmailový účet &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reply-to"&gt;Reply-To&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reply-to" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ke každému Accountu si můžeme nastavit tzv. &lt;strong&gt;reply-to&lt;/strong&gt;, tedy e-mail, na který má dojít odpověd k mailům odeslaným z adresy tohoto Accountu. Bude většinou stejný, ale můžeme chtít takovým způsobem naznačit přátelům, že starý e-mail už nepoužíváme. Odešleme jim mail z &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ale když dají odpovědět, jejich mail půjde automaticky na &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, pokud si to nastavíme. Takové srandy jde nastavit i globálně pro celý mail (&lt;em&gt;When receiving a message: Reply from the same address the message was sent to / Always reply from default address&lt;/em&gt;), přičemž odchozí adresu si můžeme stejně kdykoliv explicitně vybrat při psaní mailu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="smtp"&gt;SMTP&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#smtp" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Velmi důležitou možností je &lt;strong&gt;nastavení vlastního SMTP&lt;/strong&gt;. Bez něj nám sice vše bude fungovat po teoretické stránce – maily ze školy přijdou na náš Gmail, tam budeme mít nastavené, aby se tvářil jako &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:xlalok00@stud.fit.vutbr.cz"&gt;xlalok00@stud.fit.vutbr.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; a on bude vesele pod touto adresou e-maily odesílat. Jenže problém je v tom, že školní servery v praxi stejně &lt;strong&gt;rozeznají, že zpráva není odeslána z VUT&lt;/strong&gt; a mohou ji nekompromisně skartovat. Proto musíme e-maily posílat přes školní server k tomu určený – Evu. Potřebné nastavení je &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;zde&lt;/a&gt;, ale kam ho v Gmailu dát? Dříve to vůbec nešlo, nyní to ale Gmail už umí. Nejsem si jistý, ale mám dojem, že tu funkci spustil bez jakékoliv slávy. Prostě se tam jednoho dne objevila, já si jí za půl roku všiml a jásal jsem. Tak tedy SMTP lze nastavit pro každý Account zvlášť. Zeptá se vás &lt;em&gt;Send mail through your SMTP server?&lt;/em&gt; a dá na výběr z posílání přes něj, nebo použití vlastního SMTP. Vyberte vlastní a napište tam údaje pro Evu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="offline-pristup"&gt;Offline přístup&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#offline-pristup" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já osobně &lt;strong&gt;offline přístup&lt;/strong&gt; nevyžaduji, ale Gmail jej podporuje a zkoušel jsem, jde to. Pokud nutně potřebujete poštu i někde na cestách, nainstalujte si &lt;a href="http://gears.google.com/"&gt;Google Gears&lt;/a&gt; a v pravém horním rožku Gmailu si ikonkou nechte synchronizovat obsah e-mailu s diskem. Zabere vám to nějaké místo (pokud máte v Gmailu gigabajty pošty, tak gigabajty) a bude to chvíli trvat, ale inkrementální změny jsou potom už plynulé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gmail-jako-klient"&gt;Gmail jako klient&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#gmail-jako-klient" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento článek neměl být ani tak o tom, že Gmail je lepší klient než Outlook nebo Thunderbird. Měl představit některé jeho &lt;strong&gt;méně známé funkce&lt;/strong&gt; a vypíchnout, že z Gmailu jde udělat &lt;strong&gt;terminál&lt;/strong&gt; se stejnou základní funkčností jako zmíněné programy a to včetně toho SMTP. Snažil jsem se to pojmout i jako &lt;strong&gt;návod, jak integrovat školní poštu do Gmailu&lt;/strong&gt; a snad se to povedlo srozumitelně. Pokud někomu nevyhovuje Gmail nebo vůbec nějaká webová rozhraní, tak se tímhle vším samozřejmě vůbec nezabývejte. Mě vyhovuje Gmail, takže chci mít všechno v něm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezapomeňte, že Gmail má nejvíce funkcí ve své &lt;strong&gt;US English&lt;/strong&gt; jazykové verzi. Nové funkce se šíří do ostatních jazyků pomalu a to až tehdy, kdy jsou zcela přeloženy. Je tedy možné, že v českém Gmailu ani žádné SMTP není.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="net"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Ikonky ke štítkům v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-12T00:25:00+01:00</published><updated>2009-12-12T00:25:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-12:/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo si nevšimnout, že ve vyhledávání Gmail místo speciálních znaků zobrazoval různé mezery a pomlčky. Sice to fungovalo, ale dobrý pocit jsem z toho neměl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gmail má však dnes již, empiricky ověřeno, v tomto směru podporu pro UTF-8 plnou. Jednoho dne jsem dostal nápad úplně všechny štítky doplnit &lt;em&gt;ikonkami&lt;/em&gt; tvořenými znaky z UTF-8. Pomohly mi hlavně stránky jako &lt;a href="http://www.jakpsatweb.cz/html/entity-vsechny.html"&gt;entity na JPW&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://blog.filosof.biz/"&gt;Filosofova&lt;/a&gt; dlouhodobě nejoblíbenější stránka :D ) a &lt;a href="http://thenextweb.com/2008/09/16/twitterkeys-enhance-your-twitter-conversations/"&gt;tento nástroj pro Twitter&lt;/a&gt;. Výsledek vidíte na obrázku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="hračičkování"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/o-cem-uz-nenapisu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-11T23:57:00+01:00</published><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-11:/blog/o-cem-uz-nenapisu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů, ale už je to prostě daleko. To podstatné je na &lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe. Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy. Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;. Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je &lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows, jaké jsou &lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto, jak si do střev Windows nainstalovat &lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době &lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna – &lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa. A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých &lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Tip na filtry v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-11-16T22:01:00+01:00</published><updated>2009-11-16T22:01:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-11-16:/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to, že se jim přidá štítek a neskončí ve spamu, ale také to, že vám &lt;strong&gt;oštítkované budou zůstávat jako přečtené konverzace v inboxu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkoušel jsem udělat sofistikovaný dotaz do vyhledávání, kde jsem využil operátoru is:chat a operátoru – pro negaci. Bohužel u výsledků vyhledávání byla možnost „Filter messages like these“ zašedlá. Zkusil jsem to tedy jinak – &lt;strong&gt;v nastavení filtru dát do „Doesn't have“ právě to „is:chat“&lt;/strong&gt;. Gmail sice vyhodí nějaké upozornění, že tato možnost se neaplikuje na příchozí maily, ale to nevadí, protože na ty chaty to funguje :) . Hotovo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Firefox je platforma</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/firefox-je-platforma/" rel="alternate"></link><published>2009-10-29T22:03:00+01:00</published><updated>2009-10-29T22:03:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-10-29:/blog/firefox-je-platforma/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Michal: (&lt;a href="http://twitter.com/kacer/status/5258958649"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Svobodná volba prohlížeče v praxi vypadá tak, že všechny pluginy existují pouze pro Firefox (a samozřejmě IE)…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já: (&lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek/statuses/5259161155"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Firefox chápe browser jako platformu, ale ostatní jako hotovou aplikaci. Tvůrci pluginů jsou v tom nevinně a Firefox má jasně navrch.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Navážu na to. On Twitter je na některé …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Michal: (&lt;a href="http://twitter.com/kacer/status/5258958649"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Svobodná volba prohlížeče v praxi vypadá tak, že všechny pluginy existují pouze pro Firefox (a samozřejmě IE)…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já: (&lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek/statuses/5259161155"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Firefox chápe browser jako platformu, ale ostatní jako hotovou aplikaci. Tvůrci pluginů jsou v tom nevinně a Firefox má jasně navrch.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Navážu na to. On Twitter je na některé věci prostě blbý, těch pár znaků nestačí. Jak jsem to myslel s tou platformou? No, jednoduše…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Webový prohlížeč je dneska nejdůležitější aplikace na desktopu. Je to brána desktopu k webu a uživatel v ní tráví nejvíc času. Jsem-li vývojář aplikace, která něco dělá s internetem (ať už je sama webová nebo desktopová), je pro mě výhodné využít možností integrace a naservírovat uživateli plugin, který mou funkčnost dostane přímo do jeho prohlížeče. Pluginy v prohlížeči jsou úžasná věc, přemosťují spoustu problémů a přinášejí hromadu nových možností. Navíc má uživatel možnost poskládat si prohlížeč dle svého přání s funkcemi, jaké využije a bez funkcí, jaké nevyužije.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč jsou ale pluginy skoro jen pro Firefox? Firefox má systém pluginů velmi propracovaný a nějaký vytvořit je hračka (zvláště pro webaře, který se do XUL dostaně podle mě poměrně rychle). Obecně řečeno, Firefox je kombinací dvou věcí – zobrazovadla webových stránek a promyšlené platformy pro miniaplikace sedící na rozhraní desktopu a internetu. Oproti tomu jiné prohlížeče jsou spíše jednou robustní věcí, tedy webovým prohlížečem a pluginy mají spíše mimochodem (pokud vůbec).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle mě z hlediska vývojářů a funkčnostichtivých uživatelů platí nerovnice: &lt;em&gt;zobrazovač stránek &amp;lt; komplexní webový prohlížeč &amp;lt; zobrazovač stránek + promyšlený systém pluginů&lt;/em&gt;. V konkrétní podobě třeba &lt;em&gt;&lt;a href="http://kmeleon.sourceforge.net/"&gt;K-Meleon&lt;/a&gt; &amp;lt; Seamonkey &amp;lt; Firefox&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;Google Chrome &amp;lt; Opera &amp;lt; Firefox&lt;/em&gt;. Upozorňuji, že chci vyjádřit svou myšlenku o důležitosti propracovaného systému pluginů ve srovnání s komplexní aplikací a ty prohlížeče seřazuji do nerovnic z tohoto jediného pohledu. Nemám momentálně zapotřebí se zabývat tím, který prohlížeč je „lepší“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to taková uspěchaná, neuzrálá myšlenka a možná v ní najdete spoustu děr, ale chtěl jsem vysvětlit jádro principu, jakým nad tím uvažuji. Ještě jsem neměl čas nad tím dlouze filozofovat.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="explorer"></category><category term="firefox"></category><category term="chrome"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="opera"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Spam všude kolem nás</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/spam-vsude-kolem-nas/" rel="alternate"></link><published>2009-10-19T14:37:00+02:00</published><updated>2009-10-19T14:37:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-10-19:/blog/spam-vsude-kolem-nas/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/118.jpg"&gt;Když se řekne spam, tak si člověk vybaví svou e-mailovou schránku zaplácanou nabídkami na Viagru, Rolexky a penis enlargement, nebo &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=anwy2MPT5RE"&gt;toto video&lt;/a&gt;. Spam nás rozčiluje, ale naučili jsme se mu bránit. V digitálním světě lze spoustu věcí přecejen o dost lépe uchopit a filtrování spamu je dnes tak efektivní, že …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/118.jpg"&gt;Když se řekne spam, tak si člověk vybaví svou e-mailovou schránku zaplácanou nabídkami na Viagru, Rolexky a penis enlargement, nebo &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=anwy2MPT5RE"&gt;toto video&lt;/a&gt;. Spam nás rozčiluje, ale naučili jsme se mu bránit. V digitálním světě lze spoustu věcí přecejen o dost lépe uchopit a filtrování spamu je dnes tak efektivní, že o žádném skoro nevím. Co ale veškerý ostatní spam?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V reálném světě je spousta spamu, kterého jsme si nějak nevšimli, ale jenž kolem nás pomalu vyrašil a dnes ho vnímáme jako přirozený. Vnímáme ho tak, jako by tu byl odedávna. Dalo by se vlastně uvažovat nad tím, co všechno spam je. Wikipedia zná spoustu druhů spamu, no v podstatě je to nevyžádaná reklama. Definice se však omezují jen na elektronický svět. Podle mě můžeme velmi snadno převést tuto definici do našeho denního života.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="otravne-telefonni-hovory"&gt;Otravné telefonní hovory&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#otravne-telefonni-hovory" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mám volně dostupné telefonní číslo, aby na něj mohl kdykoliv zavolat nějaký klient. Často se mi stane, že také zavolá a začne větu slovy „Dobrý den, máte chvilku čas? Měl bych pro vás nabídku…“ Bohužel, totožnými slovy také začínají lidé z telemarketingu. Zpočátku jsem je vždy vyslechl, ale jejich počet a vtíravost (volají mi ráno když spím, volají mi když mám promoce…) narostl tak, že jim okamžitě vypínám telefon a přiřazuji je do kontaktu &lt;em&gt;debil, nebrat&lt;/em&gt;. Nepomáhá to, tatáž čísla mi nadále volají. Obrana typu „antispam“ neexistuje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="stara-dobra-posta"&gt;Stará dobrá pošta&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#stara-dobra-posta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trvalé bydliště mám trochu jinde než kde trávím většinu času, ale dokážu si tipnout, kolik mi asi denně chodí obchodních nabídek na něčí služby a produkty, od automobilů přes sadu 12 CD s dechovkami až po software. Když pominu, kolik už padlo lesů na letáky z Lidlu, které po tisícovkách mizí v koších, opět mě hlava vede k zamyšlení nad tím, že obrana co? Neexistuje. Mohu dát na schránku nějakou prosbu, ale je to asi jako si udělat e-mail &lt;a href="mailto:no-spam-plz@javorek.net"&gt;no-spam-plz@javorek.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="branit-se-a-pokud-ano-tak-jak"&gt;Bránit se? A pokud ano, tak jak?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#branit-se-a-pokud-ano-tak-jak" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/119.jpg"&gt;Chápu, že některé letáky nebo hovory mohou být pro příjemce užitečné. Zavolali mi např. jednou z T-Mobile, jestli nechci prodloužit smlouvu, když za dva měsíce končila. To jsem popravdě chtěl, ale byl jsem líný někam chodit. Vyřešil jsem to tenkrát hned díky takovému telefonátu s milou slečnou během čekání u pokladny v Albertu. A když jsme u Alberta, rozumím tomu, že hodně lidí se do letáků dívá, kde je levná šunka a pak ji tam jde koupit. (Já třeba ne, chodím většinou do jediného obchodu a buď tam prostě zrovna sleva je, nebo není. Konfrontuji se s nápisem AKCE jen a pouze přímo u regálu.) Přiznejme si ale, že 99 % takových nabídek opravdu jen plýtvá naším časem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak takovou situaci řešit? Jak s poměrně silnou efektivitou obejít e-mailový spam, spam v diskusích nebo ten na blozích už víme. Jak ale na poštovní spam nebo telefonní spam? Dostaneme se do doby, kdy bude podnikatel 3 hodiny denně jen pokládat telemarketingové hovory s „ne, díky“, protože někde zveřejnil své číslo?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="smysl-reklamy"&gt;Smysl reklamy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#smysl-reklamy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/120.jpg"&gt;Malá úvaha nakonec. Já osobně nenávidím reklamu a cokoliv s ní spojeného, ačkoliv jsem v oboru, jenž k ní nemá zrovna dvakrát daleko a živnostenský list mám na &lt;em&gt;reklamní činnost a marketing&lt;/em&gt;. Pokud definujeme spam jako nevyžádanou reklamu, existuje nějaká vyžádaná? Já osobně nemám rád billboardy (a vlastně prakticky jakékoliv venkovní reklamy), nemám rád televizní reklamy, reklamy v kině, reklamy v rádiu, blokuji reklamy na internetu, nemám rád výsledky vyhledávání s e-shopy na vyšších místech než jsou definice z Wikipedie, nemám rád reklamy ve schránce, telefonu a prostě ani nikde jinde. Hranice toho, co je nenásilná upoutávka a co je všudypřítomná vtíravá reklama, je tenká a subjektivní. Reklama je všude a pomalu přes ni nevidíme sami sebe. Je na domech, v knihách, na autech i na samotných lidech, najít „prázdné“ místo v našem světě je skoro nemožné. Je jednoduše všude a tam kde není, tam bude. I ten hodný/zlý strýček Google je tady jen díky reklamě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A přitom na jakém principu reklama vlastně funguje? Je to jednoduché. Dříve to fungovalo tak, že když švec dělal dobré boty, rozneslo se to po dědině vzájemným doporučením a když je dělal vyloženě bravurně, doneslo se to až kdovíkam daleko a za chvíli dělal boty pro císařpána. Pokud dělal špatné boty, rozneslo se to taky a hlavně brzy skončil, protože si pro ně k němu nikdo nešel. Bylo to přirozené, probíhala velmi aktivní reflexe, kdy švec věděl, jestli jeho práce je dobrá nebo špatná, a lidé věděli, kam jít pro boty. Dnes takový systém funguje jen velmi omezeně a je obrovsky narušen právě reklamou. Ta nám, jak si mnozí vůbec neuvědomují, nesděluje &lt;em&gt;tento švec je dobrý&lt;/em&gt;, ale &lt;em&gt;tento švec má dost peněz na to, aby tady dostal prostor a mohl se sám veřejně vychválit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Last.fm: Ukázal čas</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/last-fm-ukazal-cas/" rel="alternate"></link><published>2009-08-27T00:48:00+02:00</published><updated>2009-08-27T00:48:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-08-27:/blog/last-fm-ukazal-cas/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dovolím si malý &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spin-off"&gt;spin-off&lt;/a&gt;
článku &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/"&gt;Proč neopustím Last.fm&lt;/a&gt;. V tom jsem prezentoval své názory. Teď přihodím pár empirických dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přehrávač Last.fm s obrázky interpretů a informacemi o nich je fajn, pokud posloucháte něco nového a neznámého. Což se vám s absencí rádia Last.fm už moc nestane (hudbu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dovolím si malý &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spin-off"&gt;spin-off&lt;/a&gt;
článku &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/"&gt;Proč neopustím Last.fm&lt;/a&gt;. V tom jsem prezentoval své názory. Teď přihodím pár empirických dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přehrávač Last.fm s obrázky interpretů a informacemi o nich je fajn, pokud posloucháte něco nového a neznámého. Což se vám s absencí rádia Last.fm už moc nestane (hudbu z vlastního disku znám a stream reálného rádia mi to nebere ;) ). Funkce pro socky nepotřebuju, když chci někomu doporučit hudbu, dělám to jako po staru prostě tak, že mu o ní napíšu nebo pošlu link na YouTube. Klikat na srdíčko v přehrávači mě taky omrzelo a žebříčky, jak jsem zjistil, mě nakonec stejně nějak nezajímají. Bylo fajn si s tím hrát, ale nějak to už nemá to kouzlo, co to mělo měsíc po založení účtu na Last.fm. Ono se to taky vlastně ani v čase nemění. Mám rád Pink Floyd, Chemical Brothers a Fatboy Slima, blink-182, Green Day, Queen, Red Hot Chili Peppers, Yanna Tiersena, Miss Li, Manu Chaa, Horkýže Slíže, Karla Plíhala, Led Zeppelin a Simona &amp;amp; Garfunkela. Takže mám rád vlastně všechno :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co zbývá? &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.last.fm/events"&gt;Events&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Tato jedna jediná funkce/služba Last.fm má pro mne smysl. Co z toho vyplývá? Uvažuji, že si nechám Last.fm účet jen pro tuto funkci a uvolním si kousek RAM vyhozením přehrávače, jenž stejně nic nepřehrává. Jo, a nebudu mít pocit viny, když budu poslouchat neotagovanou hudbu. To byl možná pozitivní efekt Last.fm – člověk se snažil otagovat si své mp3, ale na druhou stranu světu vládne chaos a na tagování desítek GB hudby není čas. To se raději pojedu projet na kole, než abych řešil tohle :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Proč neopustím Last.fm</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/" rel="alternate"></link><published>2009-04-27T17:59:00+02:00</published><updated>2009-04-27T17:59:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-27:/blog/proc-neopustim-lastfm/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Po tom, co &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;
zavedlo &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/"&gt;zpoplatnění rádia&lt;/a&gt;, by se dalo čekat, že se na něj vyprdnu. &lt;strong&gt;A neudělám to.&lt;/strong&gt; Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem &lt;strong&gt;několik dobrých důvodů&lt;/strong&gt;, proč mi Last.fm do života něco přináší i přesto, že v něm už pro mě není rádio. Ona i tak je to poměrně …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Po tom, co &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;
zavedlo &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/"&gt;zpoplatnění rádia&lt;/a&gt;, by se dalo čekat, že se na něj vyprdnu. &lt;strong&gt;A neudělám to.&lt;/strong&gt; Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem &lt;strong&gt;několik dobrých důvodů&lt;/strong&gt;, proč mi Last.fm do života něco přináší i přesto, že v něm už pro mě není rádio. Ona i tak je to poměrně zajímavá služba pro hudebního nadšence jako jsem já…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Přehrávač Last.fm.&lt;/strong&gt; Je to paradox, ale já jsem ochoten si těch zabraných 14 MB RAM nechat i tehdy, kdy přes ně nejde streamovat rádio. Já totiž hrozně rád občas kliknu na jeho ikonku v tray oblasti a &lt;strong&gt;čtu si&lt;/strong&gt; o interpretech, co mi zrovna hrají. Je to často velmi zajímavé a dozvídám se plno pro mne nových věcí, hlavně z historie hudby. Prima taky je, že díky &lt;strong&gt;obrázkům&lt;/strong&gt; hned vím, jak interpret vypadá. Mám to rád.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Events.&lt;/strong&gt; Skvělá služba! Zkoušel jsem &lt;a href="http://nakoncert.cz/"&gt;NaKoncert.cz&lt;/a&gt;, ale přišlo mi to jako sto a jedna. Last.fm Events prostě &lt;strong&gt;nemají konkurenci&lt;/strong&gt; a hned vím o všech koncertech v okolí. Teď jsem v Oulu, tak jsem si jen změnil místo na Oulu a vím o všem co se děje tady a kam můžu zajít.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Funkce pro socky.&lt;/strong&gt; Doporučování písniček, info o koncertech sdílené s přáteli… Jo jo, takové ty &lt;em&gt;sociální&lt;/em&gt; funkce, které se zdají bezvýznamné, ale zvykl jsem si na ně. Tedy jen na některé. Komentáře nikam moc nepíšu, diskusí se neúčastním, ve skupinách jsem spíš ze srandy a tagama moc netaguju. Pokud jde však o nástroje, jež k mi k něčemu jsou, chyběly by mi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Statistiky.&lt;/strong&gt; Ano, ty dávněji zavrhované statistiky… Já je stále nijak extra nesleduji, ale je to &lt;strong&gt;zajímavý orientační přehled toho, co poslouchám&lt;/strong&gt;. Nemusím to vyloženě s někým sdílet (i když tipuju že kamarádi můj profil asi použijí, když chtějí vědět co mám rád za hudbu), ale i jen tak pro mě je to zajímavá informace a dá se dál využít (viz níže).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A na závěr &lt;strong&gt;Loved tracks&lt;/strong&gt;. Je to sice úplná kravina – hraje vám písnička, kliknete v Last.fm přehrávači na srdíčko a díky &lt;strong&gt;propojení s Facebookem&lt;/strong&gt; se tam vašim přátelům objeví, že tuhle písničku milujete (a oni to pak komentují…). Jinak je to k ničemu. Vím to, ale stejně mě to baví :D . Asi to kliknutí člověku dodává endorfiny nebo nevím, ale baví mě to. Samozřejmě bez této funkce bych žít určitě mohl :) .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;K těm statistikám… Ono třeba celé Last.fm má &lt;a href="http://www.last.fm/api"&gt;moc pěkné API&lt;/a&gt; a už dlouho přemýšlím, že bych si přes něj vytáhl seznam interpretů, které poslouchám a použil je například jako &lt;strong&gt;filtr na RSS&lt;/strong&gt; z &lt;a href="http://www.musicserver.cz/"&gt;musicserver.cz&lt;/a&gt; (a třeba i jiných). Tím bych se zbavil dost balastu a měl v Google Readeru opravdu &lt;strong&gt;jen články, o které mám zájem&lt;/strong&gt;. Možná by mi pak v té hromadě smetí neuniklo, že moji milovaní &lt;strong&gt;blink-182&lt;/strong&gt; se letos &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Blink-182#Reformation_and_sixth_studio_album_.282009.E2.80.93present.29"&gt;dali zase dohromady a chystají album&lt;/a&gt;. Juch!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Užitečné odkazy, mapy a tipy pro Erasmus v Oulu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/uzitecne-odkazy-mapy-a-tipy-pro-erasmus-v-oulu/" rel="alternate"></link><published>2009-04-16T12:54:00+02:00</published><updated>2009-04-16T12:54:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-16:/blog/uzitecne-odkazy-mapy-a-tipy-pro-erasmus-v-oulu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Pár užitečných věcí na Internetu, které by se mohly hodit. &lt;strong&gt;Většina stránek je i v angličtině&lt;/strong&gt;, naučte se hledat &lt;em&gt;in English&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;English&lt;/em&gt; a někdy máte dokonce štěstí i na britskou vlaječku. Pokud něco takového nenajdete ani v hlavičce, patičce, a ani v těle webu (to pořadí není náhodné), použijte &lt;a href="http://translate.google.com/"&gt;Google …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Pár užitečných věcí na Internetu, které by se mohly hodit. &lt;strong&gt;Většina stránek je i v angličtině&lt;/strong&gt;, naučte se hledat &lt;em&gt;in English&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;English&lt;/em&gt; a někdy máte dokonce štěstí i na britskou vlaječku. Pokud něco takového nenajdete ani v hlavičce, patičce, a ani v těle webu (to pořadí není náhodné), použijte &lt;a href="http://translate.google.com/"&gt;Google Translator&lt;/a&gt;. Umí překládat &lt;a href="http://translate.google.com/translate?prev=hp&amp;amp;hl=cs&amp;amp;js=n&amp;amp;u=http://www.mspuijo.fi/index.php?page_id=2362&amp;amp;sl=fi&amp;amp;tl=en"&gt;celé weby&lt;/a&gt; a to &lt;strong&gt;docela kvalitně&lt;/strong&gt; (ano, věty jsou kostrbaté, ale důležité jsou informace).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="skola-a-zivot-v-oulu"&gt;Škola a život v Oulu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#skola-a-zivot-v-oulu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.studyinoulu.fi/"&gt;Study in Oulu&lt;/a&gt; je moc pěkný, nový a informacemi napráskaný web… Je společný pro obě univerzity v Oulu a snaží se přilákat zahraniční studenty.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;před odjezdem si přečtěte &lt;a href="http://www.oamk.fi/english/nettutor/"&gt;NetTutor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na webu OAMK jsou &lt;a href="http://www.oamk.fi/english/exchange_opportunities/ects/practical_information/general_practical_information/"&gt;základní praktické informace&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.oamk.fi/english/exchange_opportunities/student_exchange/incoming_students/accommodation_services/"&gt;o ubytování&lt;/a&gt; se dočtete rovněž na webu OAMK… pokud si nepojedete po vlastní ose a pokud budete bydlet přímo v Oulu (ne v Raahe nebo jinde), máte asi 100% šanci, že se dostanete na &lt;a href="http://www.youtube.com/results?search_type=&amp;amp;search_query=otokyl%C3%A4+or+otokuja&amp;amp;aq=f"&gt;Otokylä&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.oulu.ouka.fi/"&gt;web města Oulu&lt;/a&gt; (moc jsem nepoužil)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.students.oamk.fi/~t5sato00/international/"&gt;dormitory manager&lt;/a&gt; na Otokylä&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="cestovani"&gt;Cestování&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cestovani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.vr.fi/"&gt;Vlaky&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.matkahuolto.fi/"&gt;Autobusy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://kartat.eniro.fi/"&gt;mapa Finska&lt;/a&gt; (nikdy jsem nepoužil)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://kartta.ouka.fi/"&gt;mapa Oulu&lt;/a&gt; (velmi užitečná, co se týče Oulu, asi jsem nikdy nepoužil jinou)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="google-maps"&gt;Google Maps&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#google-maps" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dalo by se říct, že Google Maps jsou vám ve Finsku &lt;strong&gt;jednoduše k ničemu&lt;/strong&gt;. Satelitní podklady jsou rozmazané a končí velmi vysoko, takže jsou téměř &lt;strong&gt;nepoužitelné&lt;/strong&gt; pro jakékoliv detailnější záběry a plánování. „Terénní“ mapy jsem na Google Maps nikdy nepochopil, takže je ani komentovat nebudu – jsou k ničemu jako podle mě kdekoliv jinde na světě. Jediné trochu použitelné jsou klasické mapy s ulicemi, ale i ty jsou často dost nepřesné. Je lepší se na ně nespoléhat a použít třeba &lt;a href="http://kartta.ouka.fi/"&gt;normální mapu Oulu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to smutné, ale je to tak. Bohužel, &lt;strong&gt;Google Maps (a s nimi samozřejmě i Google Earth), které jsou dnes standardem na Internetu pro zobrazování polohy, ve Finsku tvrdě selhávají&lt;/strong&gt;. Musím je použít při mapování alb v &lt;a href="http://picasaweb.google.com/"&gt;Picasa&lt;/a&gt; nebo při ukládání panoramat do &lt;a href="http://www.panoramio.com/"&gt;Panoramio&lt;/a&gt; a často musím prostě tipovat, odhadovat a pracovat s rozmazanou a velmi hrubou mapou. Google Maps slouží dobře jen při &lt;a href="http://maps.google.com/maps?f=d&amp;amp;source=s_d&amp;amp;saddr=Oulu,+Finsko&amp;amp;daddr=Kuopio,+Finsko+to:Lappeenranta,+Finsko+to:Helsinky,+Finsko+to:Tampere,+Finsko+to:Turku,+Finsko+to:Stockholm,+%C5%A0v%C3%A9dsko+to:Malm%C3%B6,+%C5%A0v%C3%A9dsko+to:Koda%C5%88,+D%C3%A1nsko+to:Praha,+Czech+Republic&amp;amp;hl=cs&amp;amp;geocode=&amp;amp;mra=ls&amp;amp;sll=63.95291,26.589905&amp;amp;sspn=2.5576,9.437256&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;ll=57.279043,24.433594&amp;amp;spn=25.452085,75.498047&amp;amp;t=p&amp;amp;z=4"&gt;plánování velkých cest&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category></entry><entry><title>Instant Messaging je stále v pravěku</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/instant-messaging-je-stale-v-praveku/" rel="alternate"></link><published>2009-03-16T13:33:00+01:00</published><updated>2009-03-16T13:33:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-03-16:/blog/instant-messaging-je-stale-v-praveku/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Opět mi včera přišel nějaký &lt;strong&gt;spam od automaticky vygenerovaného rusáka&lt;/strong&gt; z ICQ transportu pro &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;Jabber&lt;/a&gt;. Jako vždy jsem mohl označit jeho číslo, přidat do seznamu ignorovaných kontaktů a jít dál. Jenže mě už nějak přetekl pohár trpělivosti. Smazal jsem své ICQ číslo z webu a z profilu na Facebooku (doufám …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Opět mi včera přišel nějaký &lt;strong&gt;spam od automaticky vygenerovaného rusáka&lt;/strong&gt; z ICQ transportu pro &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;Jabber&lt;/a&gt;. Jako vždy jsem mohl označit jeho číslo, přidat do seznamu ignorovaných kontaktů a jít dál. Jenže mě už nějak přetekl pohár trpělivosti. Smazal jsem své ICQ číslo z webu a z profilu na Facebooku (doufám, že nikam jinam jsem jej už nenapsal). A začal jsem si po dlouhé době &lt;strong&gt;hrát s blbostma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="antispam-likvidace-icq-facebook-chat"&gt;Antispam? Likvidace ICQ? Facebook chat?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#antispam-likvidace-icq-facebook-chat" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existuje něco jako &lt;strong&gt;antispam&lt;/strong&gt;? Ano, &lt;a href="http://www.miranda.cz/forum/"&gt;například pro Mirandu&lt;/a&gt; aj. Bohužel, pro Psi ne a Psi ani nedisponuje systémem pluginů, takže ani nikdy nebude. Dobře. Tak jiné řešení. Jednoduše &lt;strong&gt;zlikviduju ICQ&lt;/strong&gt;. Stejně, když se na něj podívám, vidím tam už jen asi 5–10 lidí, kvůli kterým to ICQ ještě držím. Ostatně, skoro všichni smrtelníci už mají Facebook a tam je přeci &lt;strong&gt;Facebook chat&lt;/strong&gt;. A ten &lt;a href="http://developers.facebook.com/news.php?blog=1&amp;amp;story=110"&gt;má být Jabberem&lt;/a&gt;. Jenže ještě není… Ach jo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alespoň jsem ze zlosti &lt;strong&gt;promazal kontakty v ICQ&lt;/strong&gt; transportu na maximum. Sice jsem si u toho omylem umazal i pár lidí, o něž stojím, ale ono když kácíte les, &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Flying_squirrel"&gt;lítají veverky&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyzkoušel jsem &lt;a href="http://www.pidgin.im/"&gt;Pidgin&lt;/a&gt;, protože má plugin na Facebook chat a když jsem ho vídal v Linuxu, nepřišel mi tak strašný. Strašný není, ale je na mě moc divný. Navíc, zjistil jsem další perličku. Když se v Gmailu odpojíte z chatu, můžete jej normálně používat ve svém klientu jako GTalk. Pokud se na Facebooku &lt;strong&gt;odpojíte z webového chatu&lt;/strong&gt; (aby vám tam neotravoval a měli jste jej jen v IM aplikaci), tak jste najednou &lt;strong&gt;offline i v klientovi&lt;/strong&gt;. Takže? Divný a ještě k ničemu. He. Odinstaloval jsem jej. Navíc jsem se ujistil, že lidé, kteří tvořili Facebook chat byli opravdu debilové.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="svaty-gral"&gt;Svatý grál&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#svaty-gral" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nevím, jak dlouho je s námi pojem zvaný IM, ale je tu myslím dost dlouho na to, aby sítě nějak fungovaly dohromady, aby existovala různá řešení situací, v nichž se se svými kecálky člověk může ocitnout. Jenže v oblasti IM prostě ta &lt;strong&gt;řešení neexistují&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sítě absolutně nekooperují, &lt;strong&gt;Jabber&lt;/strong&gt; se vyvíjí absolutně šnečím tempem a používat jej v naší kotlině znamená jen problémy, &lt;strong&gt;ICQ&lt;/strong&gt; je nepoužitelné, &lt;strong&gt;MSN&lt;/strong&gt; typicky Microsofťácky podivné a přeplácané, &lt;strong&gt;GTalk&lt;/strong&gt; je novorozeně (které sice umí křičet na velké vzdálenosti, ale skoro neumí mluvit), &lt;strong&gt;Facebook chat&lt;/strong&gt; je zase takové embryo, že na něj neexistují klienti. Kupodivu zrovna ten poslední se mi koncepcí líbí třeba více než ICQ, protože s lidmi na této síti si jde jen psát. A to je přesně to, co chci. &lt;strong&gt;Nechci od nich soubory, nechci barevné písmo…&lt;/strong&gt; Chci jen text a jméno, od koho to přišlo. Navíc jej mají &lt;strong&gt;jak Češi, tak zahraniční známí&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl bych v roce 2009 tak moc, kdybych chtěl &lt;strong&gt;Psi, v němž bych měl čistý Jabber bez transportů, Facebook chat a GTalk&lt;/strong&gt;? Zjevně ano. Navíc to Psi jde &lt;a href="http://pinky.pyco.cz/2008/08/08/vyslo-psi-012-po-roce-ale-koho-to-letos-zajima/"&gt;taky do kytek&lt;/a&gt;… Bohužel v odkazovaném článku zmiňovaný klient je něco, po čem zrovna netoužím. Ne, řekněme, že jsem se Psi celkem spokojený a za nic ve stylu Pidgin, Miranda, bla bla bla… bych jej nevyměnil. Jenže to tempo jeho vývoje je opravdu směšné. Teda spíš &lt;strong&gt;smutné&lt;/strong&gt;, protože Psi je prakticky vlajkovou lodí Jabberu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsem &lt;strong&gt;znechucen&lt;/strong&gt;. Už mě nebaví mazat ruské spammery a nebaví mě &lt;a href="http://www.slideshare.net/littlemaple/co-je-to-ten-tvj-jabber-lsko"&gt;vysvětlovat lidem nevysvětlitelné, proč něco někde stále nefunguje&lt;/a&gt;. Opravdu, dnes je &lt;strong&gt;systém IM tak složitý&lt;/strong&gt;, že můžete udělat nevinnému člověku půldenní přednášku těmi nejjednoduššími slovy, ale stejně to nepochopí, protože mu vykládání bude znít jako výčet chemických reakcí s hláskováním vzorců.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Víte co? &lt;strong&gt;Pište mi maily.&lt;/strong&gt; Já budu v klidu psát bakalářku a od IM si odpočinu. Budu zapínat jen jednu upravenou, minimalizovanou Mirandu. S jediným VIP kontaktem. Připojenou na &lt;strong&gt;dedikované ICQ číslo&lt;/strong&gt;. Ne ne, peklo nezamrzlo, já mám pořád moc rád Jabber a Psi, ale člověk někdy musí uznat, že účel světí prostředky, že někdy je třeba &lt;strong&gt;vykašlat se na veškerou idealogii a prostě místo toho pracovat s tím, co doopravdy funguje&lt;/strong&gt;. A tohle funguje. Nikdo mě neruší, nechodí mi spam, vidím správně status a funguje mi přenos souborů. Co víc potřebuji?&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/111.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;A kdy se vrátím k Psi s Jabberem? &lt;strong&gt;Až se uklidním.&lt;/strong&gt; Nebo až bude Facebook chat postaven na Jabberu. Nebo až budu mít titul. Nebo až najdu jiné řešení… Nebo až Jan Tleskač…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="facebook"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>WebExpo 2008, rivjů</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/webexpo-2008-rivju/" rel="alternate"></link><published>2008-10-21T01:13:00+02:00</published><updated>2008-10-21T01:13:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-10-21:/blog/webexpo-2008-rivju/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Rivjů je něco jako &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/webexpo-2008/"&gt;privjů&lt;/a&gt;, akorát ne před akcí, ale po akci. Přináším rivjů z víkendové &lt;strong&gt;konference o webdesignu WebExpo 2008&lt;/strong&gt;, pravděpodobně největší události v českých vodách webdesignu za celý rok. Vzhledem však k tomu, že dříve se takové akce nekonaly (pevně věřím, že do budoucna se konat budou), tak …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Rivjů je něco jako &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/webexpo-2008/"&gt;privjů&lt;/a&gt;, akorát ne před akcí, ale po akci. Přináším rivjů z víkendové &lt;strong&gt;konference o webdesignu WebExpo 2008&lt;/strong&gt;, pravděpodobně největší události v českých vodách webdesignu za celý rok. Vzhledem však k tomu, že dříve se takové akce nekonaly (pevně věřím, že do budoucna se konat budou), tak je to možná největší akce za několik let zpátky. Pokusím se o komplexnější rozbor. Když budu hovořit o &lt;em&gt;nás&lt;/em&gt;, myslím tím sebe a &lt;a href="http://blog.markoph.net/"&gt;markopha&lt;/a&gt;, s nímž jsem po WebExpu chodil. Jo a pozor milé slečny, on už má &lt;a href="http://twitter.com/markoph/statuses/967912818"&gt;článek napsaný&lt;/a&gt;, takže i když ten můj vyšel dřív, neupírejte mu prvenství ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="dojmy"&gt;Dojmy?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#dojmy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;WebExpo ve mě zanechalo &lt;strong&gt;dobré dojmy&lt;/strong&gt;. Určitě bylo co zlepšit, určitě byly slabé chvilky, ale celkově se mi víkend moc moc líbil :) . I přesto si ale ani v druhém odstavci neodpustím vzkaz organizátorům – anketa „co se mi líbí/nelíbí na WebExpu“ měla být řešena určitě jinak, s ohledem na oba dny (jak mám v sobotu do 16h vědět, jak se mi líbila organizace nedělní části?) a také s ohledem na to, že někdo tam byl třeba jen jeden den.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="registrace"&gt;Registrace&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#registrace" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemohu soudit, jestli byly nějaké problémy, protože jsme, dle avíza organizátorů, &lt;strong&gt;přijeli vždy včas&lt;/strong&gt; a do pár minut jsme měli vše co bylo potřeba. Potěšil dárek v podobě pěkné &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nemam-rad-mysi/"&gt;notebookové myši&lt;/a&gt; od Microsoftu (ale bylo na výběr z více dárků) pro prvních &lt;em&gt;nevímkolik&lt;/em&gt; registrovaných návštěvníků.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="lide"&gt;Lidé&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lide" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Všude, kdykoliv, kdekoliv poletoval hlavní organizátor &lt;strong&gt;Vašek Stoupa&lt;/strong&gt;, čímž si získal můj &lt;strong&gt;obdiv&lt;/strong&gt;. Někdy mi přišlo, že je na více místech zároveň.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Překvapilo mne, &lt;strong&gt;kolik lidí jsem viděl nebo poznal&lt;/strong&gt;. A to i kamarády jako Michala Janíka nebo Tomáše Porazila. Zahlédl jsem pár lidí ze školy a konečně jsem se setkal například s &lt;a href="http://jankorbel.cz/"&gt;Honzou Korbelem&lt;/a&gt; nebo Michalem Vallo z &lt;a href="http://www.actum.cz/"&gt;Actumu&lt;/a&gt;. Trochu mě mrzí, že jsem si neodchytl Davida Grudla a neoptal se ho na nějaké podrobnosti k plánovaným školení v Nette – mohli jsme si pokecat a &lt;em&gt;přiřadit k nickům obličeje&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste někdo zahlédli &lt;strong&gt;hošíka v riflích, tmavě červené košili a tmavé čepici s kšiltem&lt;/strong&gt;, tak to jsem byl já. Na té čepici jsem měl dokonce velkou část konference i nálepku se jménem, protože na košili nějak nechtěla držet :) . Ty cedulky… No asi by šly vyřešit i lépe. Pokud jsem s někým přímo nemluvil nebo jej neviděl z 30 cm, stejně jsem neměl šanci si přečíst kdo to je.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="organizace-postrehy"&gt;Organizace, postřehy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#organizace-postrehy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Asi by šlo udělat &lt;strong&gt;větší pauzy&lt;/strong&gt;, jak už naznačil &lt;a href="http://jankorbel.cz/2008/10/20/par-poznamek-k-webexpu/"&gt;Honza Korbel&lt;/a&gt; a to nejen k setkání a pokecu, ale i k přebíhání mezi místnostmi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ano, chybělo nějaké &lt;strong&gt;místo, kde by se lidé mohli setkat&lt;/strong&gt;, bavit… &lt;a href="http://www.stdout.cz/clanky/zpravy-z-akci/2008/10/20/clanky/jake-bylo-webexpo-2008/"&gt;viz stdout&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V sobotu jsem šel třeba na nějaké přednášky jen proto, že to byla „výplň“. &lt;strong&gt;V neděli jsem nevěděl kam dřív skočit&lt;/strong&gt; a spousta zajímavých věcí mi uteklo :/ .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Přednáškárny byly hrozné…&lt;/strong&gt; Člověk nemohl svobodně přijít, odejít, skočit si na záchod, pokud neseděl na kraji. Lituji lidi s většími tělesnými proporcemi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oběd byl dobrý a bylo ho hodně. Čaj a pečivo byly výborné. Káva možná taky, protože to všichni říkali, ale já kávu nepiju, takže mi přišla hrozně hnusná. Každopádně moc jsem toho nenaspal a tak byl doping nutný, &lt;strong&gt;káv jsem vypil za WebExpo spoustu&lt;/strong&gt;. Určitě jsem nechtěl na přednáškách spát jako ve škole :D .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bylo pěkně vidět, že i guru, který toho hodně ví a má skvělou příležitost se o své vědomosti podělit se světem a předat je dál, může být &lt;strong&gt;antitalent na přednášení&lt;/strong&gt; a svou úlohu prostě není schopen splnit. Ve škole to člověk trpí, na WebExpu je mu to spíš líto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Diskusní kroužky&lt;/strong&gt; byly super. Hlavně ten o SCRUM a agilních metodách – vznikla opravdu zajímavá diskuse a ačkoliv jsem o těchto metodách věděl pramálo (jen z předešlé přednášky), přál jsem si, aby nemusela skončit.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Některé přednášky byly úmorně dlouhé a &lt;strong&gt;některé žalostně krátké&lt;/strong&gt;. U mnoha kvalitních přednášek bylo hrozně cítit, že &lt;em&gt;tlačil čas&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="prednasky"&gt;Přednášky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prednasky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Radek Hulán působil &lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/pouziti-webovych-aplikaci-microsoftu-pro-business-sferu/"&gt;na přednášce&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;nezúčastněným dojmem&lt;/strong&gt;, spíše otráveným. Záživné to moc nebylo a spíše mě zklamal. Díky němu jsem však odešel na oběd dříve a nestál jsem dvoukilometrovou řadu :D .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Karmi měl asi &lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/efektivni-vyvoj-webovych-aplikaci-v-ruby-on-rails/"&gt;jednu z nejlepších přednášek&lt;/a&gt; na WebExpu, na které jsem byl. Opravdu &lt;strong&gt;umí prezentovat&lt;/strong&gt; a na Ruby mě dost zlákal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/vyber-vhodneho-frameworku/"&gt;PHP frameworky&lt;/a&gt; byly dobré pro osvětu, škoda že moc &lt;strong&gt;nedošlo na ty ostatní frameworky&lt;/strong&gt; – CSS, JS… Na ty jsem se těšil více :/ .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vtipný chlapík ze Skypu &lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/vyuziti-chemie-v-procesu-testovani-webovych-aplikaci-vytvorenych-pomoci-technologii-php-a-java/"&gt;zasvěcoval&lt;/a&gt; do chemie testování webových aplikací. Dobrá a zajímavá přednáška, &lt;strong&gt;odkrytí nového tématu&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/vyvoj-webovych-aplikaci-v-php-a-nette-framework/"&gt;Nette a DG&lt;/a&gt;. Na přednášku jsem se &lt;strong&gt;těšil celou sobotu&lt;/strong&gt; a pak jsem se samozřejmě hodně nasmál, ale chyběl mi trochu &lt;strong&gt;přínos&lt;/strong&gt;, protože vše z toho už jsem věděl. Přednáška o Nette poprvé neodhalovala nová zákoutí frameworku, ale byla spíše propagační – „hele, ono to existuje a lze v tom psát rychle a efektivně“. Ale to třeba já už vím dávno :| .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/pouziti-javasciptoveho-frameworku-extjs-pro-tvorbu-administracnich-rozhrani/"&gt;Přednášení o ExtJS&lt;/a&gt; mohlo být zajímavější. Podle mě &lt;strong&gt;nevyužitý potenciál&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokročilé techniky designu webu v Adobe Photoshop od Jirky Tvrdka a Whitwy vypadaly slibně, ukázaly pár zajímavých triků, ale přednáška mohla být &lt;strong&gt;odpřednášena lépe&lt;/strong&gt;. Slajdy byly pěkné a vtipné, ale jejich ústní podání už trochu pokulhávalo. A střídat se u jednoho Macu, když ho jeden neumí pořádně ovládat… Zdržuje to zbytečně :/ .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/agilni-metody-scrum/"&gt;Agilní metody a SCRUM&lt;/a&gt; byly perfektní a zaujaly mne. Přednášející Zuzana Šochová byla &lt;strong&gt;jedna z nejlepších na WebExpu&lt;/strong&gt; a přednáška mě opravdu zaujala a pro téma nadchla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/datove-standardy-pro-web20/"&gt;Webdvanula prvky&lt;/a&gt; od Arthura Denta byly prima. Těšil jsem se, že se dovím nějak uceleněji a více o OpenID a to jsem se dověděl, dokonce více než to. Arthur měl hroznou trému (&lt;a href="http://www.misantrop.info/732022-webexpo-2008.php"&gt;jak potvrdil i na blogu&lt;/a&gt;), ale &lt;strong&gt;zvládl to perfektně&lt;/strong&gt; a časem nabyl větší jistoty. Raději 20 Arthurů s trémou povídající o zajímavých věcech, než některé uspávače hadů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dagi přišel s tím, že &lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/spring-framework/"&gt;nás *určitě nadchne pro Spring*&lt;/a&gt;. A já jsem hrozně rád, že jsem byl u toho. &lt;strong&gt;Něco se ve mě totiž zlomilo&lt;/strong&gt; a při pohledu na ten svět J2EE, do kterého jsem chtěl vždycky tak hrozně proniknout, jsem nějak znejistěl a začal jsem se ptát sám sebe – a nebylo by lepší třeba RoR? Nebo Python? Je J2EE opravdu to, co mě bude bavit? Bojím se, že vůbec není…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://webexpo.cz/prednaska/moderni-webdesign/"&gt;Kodérskou přednášku Fczbkk&lt;/a&gt; považuji za jednu z &lt;strong&gt;nejlepších na celém WebExpu&lt;/strong&gt; a jsem fakt moc moc rád, že jsem na ní byl. Rozhodně pro mne byla přínosem a dokonce jsem se i zasmál :) .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="mozna-jindy"&gt;Možná jindy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mozna-jindy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nestihl jsem (a možná &lt;a href="http://twitter.com/webexpo/statuses/967249479"&gt;uvidím&lt;/a&gt;): &lt;em&gt;Marketing ve vyhledávačích (SEO a PPC reklama)&lt;/em&gt; od Davida Špinara, &lt;em&gt;Cílené útoky na webové aplikace + Simulace phishingu na ČZU&lt;/em&gt; od Rastislava Turka a Václava Lohra, &lt;em&gt;Pleteme sociální síť&lt;/em&gt; Josefa Holého, &lt;em&gt;Architektura aplikací v Seznamu&lt;/em&gt; Vlastimila Pečínky, &lt;em&gt;Framework Django 1.0&lt;/em&gt; od Honzy Krále, &lt;em&gt;Škálování, optimalizace a zálohování databáze MySQL&lt;/em&gt; Jakuba Vrány, &lt;em&gt;Copywriting na internetu&lt;/em&gt; od Martina Brablece a &lt;em&gt;Protože design není dekorace: navrhujeme úspěšné webové aplikace&lt;/em&gt; Jana Brašny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co nakonec? Chtěl bych &lt;strong&gt;poděkovat Vaškovi za celé WebExpo, markophovi za prima společnost, Lence za ubytování v Praze&lt;/strong&gt;. Přednášky budu vstřebávat ještě dlouho a hlavně posun paradigmatu od J2EE k něčemu jako Ruby nebo Python mě bude asi ještě nějakou tu dobu trápit. A víte co ještě? Pche. Peklo zamrzlo. Založil jsem si &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Remember The Milk</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/remember-the-milk/" rel="alternate"></link><published>2008-09-27T01:16:00+02:00</published><updated>2008-09-27T01:16:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-27:/blog/remember-the-milk/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka je všechno od té malé, ukradené z IKEA, přes propisky po tlusté černé fixy, kterými se maluje po opilých lidech, když spí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jsme všichni chaotičtí, neumíme si organizovat čas a tím pádem ani život, máme ve všem binec a na to, že jsme měli zalít kytičky na okně si vzpomeneme po měsíci a že termín na odevzdání potvrzení o přiznání odevzdání potvrzení byl před týdnem, &lt;strong&gt;používáme věci jako tudů&lt;/strong&gt;. To není nic jiného, než ryze odborný výraz pocházející z jedné poloviny z latiny a z osmé pětiny z řečtiny, znamenající &lt;em&gt;seznam úkolů&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a pokud se teď tak nějak zamyslíme nad těmi dvěma předcházejícími odstavci, tak si nejenže uvědomíme, že bych už neměl před psaním článků hulit, ale dokonce možná dojdeme k závěru,
že &lt;strong&gt;existuje jisté procento lidí, kteří hledají počítačový program, jenž by fungoval jako ono tudů&lt;/strong&gt;. Řekněme, že je jeden, který je nejlepší na světe a kromě tužky s papírem jej nepřekoná nic. &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/"&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="buuuu-tuduuuuu"&gt;Bůůůů, tudůůůůů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#buuuu-tuduuuuu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remember The Milk&lt;/strong&gt; je snadno použitelná, intuitivně a &lt;strong&gt;lehce ovladatelná online aplikace&lt;/strong&gt;. Není třeba dlouhého vysvětlovnání – prostě hned po tom, co se zaregistrujete, umíte s RTM dělat vše, co potřebujete. Doporučuji tedy ale ještě přečíst si &lt;strong&gt;klávesové zkratky&lt;/strong&gt;, šetří hrozně čas. Co je na ní tak úžasného? No, třeba to, že &lt;strong&gt;je i česky&lt;/strong&gt;. Dobře, dobře, teď vážně něco úžasného, tohle je sice fajn, ale anglicky dnes umí už každý čolek. RTM je velmi snadno integrovatelné do hrozné spousty věcí, má asi padesát různých exportů a dvacet možností, jak si např. nechat posílat upomínky (e-maily, jabber, SMS…). Jestliže existuje nějaká technologie nebo způsob jak rozšířit známý a používaný program, RTM to pravděpodobně implementuje. Další věcí jsou funkce – RTM jich má hrozně moc, můžete si do mapy zaznačit, kde se vaše úkoly odehrávají, můžete si je dělit do několika tudůček zároveň (osobní, škola, práce…), můžete si úkoly tagovat… Popravdě, někoho to třeba zláká, ale moje zkušenost říká, že &lt;strong&gt;čím méně z toho použijete, tím budete efektivnější a šťastnější&lt;/strong&gt; ;) . Tak či tak, i když to nevyužijete, můžete se s tím, sakra, přece chlubit mezi kamarády…! A to za to stojí, zvlášť když je to zadarmo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam"&gt;Funkce sem, funkce tam, co já s nimi udělám?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pěkné na RTM je, že &lt;strong&gt;můžete používat to, co chcete&lt;/strong&gt;. Nikdo vás nenutí nic tagovat nebo určovat GPS každého úkolu. Můžete používat 3 funkce ze 300 nebo 30 ze 300 a je to jedno. Je to na vás. Tudů je podle mě nejlepší jako &lt;strong&gt;jeden seznam úkolů&lt;/strong&gt;, které se mi řadí podle &lt;strong&gt;dní&lt;/strong&gt;, kdy mají být provedeny a potom podle &lt;strong&gt;priorit&lt;/strong&gt; (dejme tomu… hoří, důležité, počká, nedůležité). Dobré je, když se dá nastavit, aby se úkol třeba v nějakých intervalech opakoval (typicky týdenní záležitost jako &lt;em&gt;zazálohuj data&lt;/em&gt;). Vše ostatní zdržuje. Lokace není třeba, tagy není třeba, více tudůček není třeba… Podstatné je, pokud je ovládání aplikace opravdu &lt;strong&gt;velmi snadné a rychlé&lt;/strong&gt;. A to RTM je. Při zadávání data např. rozezná zkratky jako &lt;em&gt;zitra&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;dnes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ct&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;po&lt;/em&gt;… To je hodně pohodlné. A i zbytek RTM je v podobném duchu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ale-ja-prece-pouzivam"&gt;Ale já přece používám…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ale-ja-prece-pouzivam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Integrace? RTM můžete mít jako aplikaci v GNOME, aplikaci pro Mac, můžete spravovat svoje RTM pomocí IM. Můžete přidávat úkoly přes bookmarklety v prohlížeči, &lt;strong&gt;můžete mít RTM v mobilu&lt;/strong&gt; (!), na iGoogle, &lt;strong&gt;v Google Calendar&lt;/strong&gt;, ve Windows Mobile, v iPhone i iPodu. Co je ale největší maso – RTM &lt;strong&gt;podporuje Google Gears a tím pádem ho můžete mít i offline&lt;/strong&gt;, s ikonkou na ploše a prohlédnete si své úkoly třeba i v horkovzdušném baloně nad Medláneckým letištěm, mimo dosah wi-fi. Ok, a teď ta největší pecka, která dělá z RTM konečně něco k používání :) . Existuje doplněk pro Firefox, který vám RTM geniálním způsobem &lt;strong&gt;zaintegruje do GMailu&lt;/strong&gt;! No a pak si s tou aplikací s roztomilou kraví hlavou v logu člověk nemá vytvořit láskyplný vztah…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vstavat-a-cvicit"&gt;Vstávat a cvičit!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vstavat-a-cvicit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/tour/"&gt;schopnosti RTM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/services/"&gt;integrace a služby&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://freelanceswitch.com/product-reviews/review-remember-the-milk/"&gt;recenze na FreelanceSwitch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Nové Picasa Web Albums</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nove-picasa-web-albums/" rel="alternate"></link><published>2008-09-07T01:50:00+02:00</published><updated>2008-09-07T01:50:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-07:/blog/nove-picasa-web-albums/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se jednou večer podíval na fotky a co nevidím – nové funkce v &lt;a href="http://picasaweb.google.cz/"&gt;Picasa Web Albums&lt;/a&gt; a redesign :) . Bohužel, vývojáři nepřinášejí &lt;strong&gt;nic extra užitečného&lt;/strong&gt; :( . Nové Web Albums jsou trochu v jiném hávu. Neurazí, nešokuje, je stejně dobrý jako ten starý. Tady asi není co řešit. Možná… Možná mi přijde …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se jednou večer podíval na fotky a co nevidím – nové funkce v &lt;a href="http://picasaweb.google.cz/"&gt;Picasa Web Albums&lt;/a&gt; a redesign :) . Bohužel, vývojáři nepřinášejí &lt;strong&gt;nic extra užitečného&lt;/strong&gt; :( . Nové Web Albums jsou trochu v jiném hávu. Neurazí, nešokuje, je stejně dobrý jako ten starý. Tady asi není co řešit. Možná… Možná mi přijde uživatelské rozhraní alba trochu hůře intuitivní… (zvyk?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z nových funkcí vyzvedněme třeba upload po e-mailu, nějakou schopnost rozeznávat lidské ksichty, možnost licencování fotek pod
CC… &lt;a href="http://picasa.google.cz/intl/en_us/web/whatsnew.html"&gt;Slibují novou Picasu 3&lt;/a&gt; s dalšími novými fičurkami, ale…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale já pořád nějak necítím posun Picasy k:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;hierarchickým&lt;/strong&gt; albům&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RSS nových fotek&lt;/strong&gt; mých přátel na Picase (v současnosti lze jen odebírat nějaký třeba týdenní souhrn novinek mailem)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/69.jpg"&gt;Po ničem dalším asi netoužím, Picasa mi plně vyhovuje a neumím si představit nějaké nové vlastnosti, které by &lt;strong&gt;pro mne&lt;/strong&gt; byly přínosné. Škoda, že vývojáři se soustřeďují na sociální kraviny a nelikvidují největší nedostatky. No počkám si na tu novou Picasu, podle všeho by měla umět něco jako &lt;strong&gt;synchronizaci fotek&lt;/strong&gt; na disku s webem, což je asi přístup, který mi sedne o hodně více než klasické nahrávání a stahování alb. Ale jak už to bývá, záleží na tom, jak se jim povede realizace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co že sociální kraviny? Jo, jasně. O těch jsem ještě nenapsal. Hledání fotek, sdílení fotek, záložka &lt;em&gt;explore&lt;/em&gt;, která se blíží něčemu na způsob Flickeru. Je to zajímavý posun od prakticky soukromých alb. Google původně uživatelům poskytnul veřejná alba, která jsou ale svým způsobem soukromá, protože jsou nedohledatelná. Následně přidal funkci &lt;em&gt;umožnit prohledávání mých fotek&lt;/em&gt; a dneska tento směr ještě rozšiřuje a dělá z Picasa něco komunitního, sociálního, webdvanula… No mě asi vyhovuje ta původní varianta s v podstatě soukromým albem, nikam dál jsem se ve vnímání své galerie neposunul a neplánuji to :) . V osobních fotkách &lt;strong&gt;jsem holt asociál&lt;/strong&gt; :P .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za zmínku stojí &lt;strong&gt;hra&lt;/strong&gt;, kde se vám zobrazí fotka a vy máte uhodnout, kde na světě je. Kliknete do mapy a je to. Podle toho, jak blízko se trefíte k místu, kde byla fotka opravdu pořízena, dostáváte body. Popravdě mě to docela chytlo a kdybych nebyl tak ospalý, asi si s tím vydržím nějakou dobu hrát :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A že &lt;strong&gt;Picasu neznáte&lt;/strong&gt; a vůbec netušíte o čem tu celou dobu plácám? Picasa je perfektní program na správu fotek na vašem počítači od Googlu, je zdarma a hrozně snadno se používá. Lze z něj posílat fotky na web a tvořit si tak online fotogalerii. Koukněte se třeba na &lt;a href="http://picasaweb.google.com/taborprekvapeni"&gt;táborové fotky&lt;/a&gt;. Nakazil jsem Picasou celé širé okolí (ano, &lt;a href="http://www.javorkovi.cz"&gt;někteří&lt;/a&gt; stále odolávají) a zvlášť oblíbená je u mých kamarádek, které nejsou nijak extrémně technicky nadané a jednoduchost ovládání jim plně vyhovuje. A mě vyhovuje taky, protože &lt;strong&gt;nemusím nad ničím bádat&lt;/strong&gt; a práce s fotkami je pro mě příjemné zpestření večera na 10 minut místo nějakého složitého procesu o třiceti chodech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a teď se koukám… O té trojce už &lt;a href="http://www.zive.cz/Clanky/Picasa-3-Beta-Googlu-se-zacatek-skolniho-roku-povedl/sc-3-a-143456/default.aspx"&gt;někdo něco napsal&lt;/a&gt; a vypadá to opravdu slibně ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Svět je zase růžový</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/svet-je-zase-ruzovy/" rel="alternate"></link><published>2008-08-28T16:31:00+02:00</published><updated>2008-08-28T16:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-08-28:/blog/svet-je-zase-ruzovy/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak nám ten čas letí… Pamatuji si ještě protesty bývalých uživatelů sítě Paegas, mezi něž jsem patřil, když T-Mobile zavíral SMS bránu do T-Zones jen pro své zákazníky. Dnes nám, čistokrevným zákazíkům T-Mobile, najednou mohou posílat SMS zadarmo všichni… a mě to asi vůbec nevzrušuje. Nevím, je to sice něco …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak nám ten čas letí… Pamatuji si ještě protesty bývalých uživatelů sítě Paegas, mezi něž jsem patřil, když T-Mobile zavíral SMS bránu do T-Zones jen pro své zákazníky. Dnes nám, čistokrevným zákazíkům T-Mobile, najednou mohou posílat SMS zadarmo všichni… a mě to asi vůbec nevzrušuje. Nevím, je to sice něco skvělého, úžasného, za chvíli se určitě oběví SMS transport na Jabber i pro T-Mobile, ale už jsem si asi moc zvykl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná ušetříme, možná ne… T-Mobile může SMS bránou konkurovat Vodafonu a černý Petr teď zůstává modrému O~2~, které jako jediné teď nemá &lt;strong&gt;plnohodnotnou&lt;/strong&gt; SMS bránu. No… Jediné… Na nějaké U:fony já nehraju, já jsem stará škola a pro mě jsou operátoři pořád tři
;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svět se moc nezmění, růžovější zas o tolik nebude. &lt;strong&gt;Zruším svou veřejnou SMS bránu&lt;/strong&gt;, která umožňovala komukoliv posílat SMS na můj telefon, takže mi nebudou chodit SMS pro někoho jiného (lidé, co špatně pochopili princip mé SMS brány) a nebudou mi už chodit zamilované SMS od třináctek o tom, že jsem sympaťák. Kečup s &lt;a href="http://blog.markoph.net"&gt;markophem&lt;/a&gt; se budou muset přeučit na trapnou bránu se zdržující dementní CAPTCHA, na bránu pro masy. Asi je to nebude spíš bavit vyplňovat, takže mi přes rok přestanou psát ať jdu na oběd a já umřu hlady, jelikož si na ten oběd vzpomenu o půl deváté večer. Co na plat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nám zákazníkům T-Mobile zůstane brána vylepšená – s kontakty apod. Navíc prý &lt;strong&gt;jde posílat MMS&lt;/strong&gt;, takže přecejen to možná bude sranda o něco větší :) . Ony ty MMS se zdály původně jako drahá pitomost, boom se nějak nekonal, ale časem se z toho stala taková rozumná služba, kterou člověk občas využije. Já se tedy přiznám, že mám v tarifu 3 MMS měsíčně zdarma, ale i tak si myslím, že těch blbých 10 korun bych za obrázek párkrát dal – ono je to dneska levnější než pohled a navíc na tom je to, co chci já. Na druhou stranu, pohledy určitě mají svoje kouzlo a když člověk nějaký posílá nebo přijímá, cítí z toho už trošku něco jiného, má z něj mnohem větší radost než kdysi. Protože když dneska někdo druhému pošle pohled, tak to už opravdu něco znamená! Myslí na něj, dá si tu práci… Napíše mu tam něco hezkého a srandovního :) . Měli bychom si posílat více pohledů, myslím, že to je docela levný a moc pěkný způsob, jak dělat druhým radost. Já je třeba po čase asi stejně vyhodím, protože je to věc bez užitku navíc, ale zákusky si přeci v létě taky nekupujeme proto, že nám vydrží do vánoc. Prostě je sežerem, uděláme si dobře a život jde dál, papírek od nich zahodíme… Aby bylo místo na další ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže přeji hodně zábavy s novou SMS bránou od T-Mobilu. Jo, a posílejte MMSky, protože je to žhavé, nové a předtím to nešlo ;) . Ale nezapomeňte, že dokud je léto, měli byste známým dělat radost pohledy. Dostat pohled od někoho, koho máte rádi, je hrozně prima. Vážně!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="tmobile"></category></entry><entry><title>CZ nebo CS?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/cz-nebo-cs/" rel="alternate"></link><published>2008-08-25T16:02:00+02:00</published><updated>2008-08-25T16:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-08-25:/blog/cz-nebo-cs/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nejen na Internetu je potřeba zkracovat název naší země nebo jazyka. Někde jsou pohromadě vidět jako výsledek takové potřeby dvě písmenka &lt;strong&gt;C a Z&lt;/strong&gt;, jindy zase &lt;strong&gt;C a S&lt;/strong&gt;. Jak to je vlastně správně? &lt;strong&gt;Kdy použít kterou z těchto zkratek?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cz"&gt;CZ&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;MPZ České republiky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;národní doména České republiky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ISO 3166 …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nejen na Internetu je potřeba zkracovat název naší země nebo jazyka. Někde jsou pohromadě vidět jako výsledek takové potřeby dvě písmenka &lt;strong&gt;C a Z&lt;/strong&gt;, jindy zase &lt;strong&gt;C a S&lt;/strong&gt;. Jak to je vlastně správně? &lt;strong&gt;Kdy použít kterou z těchto zkratek?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cz"&gt;CZ&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;MPZ České republiky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;národní doména České republiky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ISO 3166–1 kód státu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="cs"&gt;CS&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cs" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;bývalá MPZ vozidel Československa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bývalá národní doména Československa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;kód pro češtinu podle ISO 639–1&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/65.jpg"&gt;Všimněte si prosím hlavně posledního bodu. Pokud napíšete CZ, myslíte tím jen a pouze Českou republiku, Česko… Jestliže použijete zkratku CS, myslíte tím jen a pouze češtinu (vynecháme-li tedy to Československo). Označení jazyka je často mylně zaměňováno za označení státu a mě to, popravdě řečeno, někdy dost štve. Můžete říci, že jsem puntičkář (a ano, jsem), ale toto není &lt;em&gt;jen nějaká zkratka&lt;/em&gt;, to je prostě mezinárodně dohodnuté označení, je to ISO, je to zákon a nevím proč bychom v tom měli dělat bordel. A nevím, proč bychom se v tom neměli umět orientovat, když jde o náš stát a náš jazyk.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Twitter sem, Twitter tam</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/twitter-sem-twitter-tam/" rel="alternate"></link><published>2008-07-05T11:23:00+02:00</published><updated>2008-07-05T11:23:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-07-05:/blog/twitter-sem-twitter-tam/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Twitter je služba, kam se zaregistrujete a můžete tam psát krátké textové zprávy (omezeno počtem znaků na něco přes sto). &lt;strong&gt;Mikroblog&lt;/strong&gt; se tomu prý říká. Přidávat příspěvky lze tuším naprosto všelijak, od webu přes IM po SMS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koncept tohoto mne asi nikdy moc nezaujal. Přijde mi to jako jedna z …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Twitter je služba, kam se zaregistrujete a můžete tam psát krátké textové zprávy (omezeno počtem znaků na něco přes sto). &lt;strong&gt;Mikroblog&lt;/strong&gt; se tomu prý říká. Přidávat příspěvky lze tuším naprosto všelijak, od webu přes IM po SMS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koncept tohoto mne asi nikdy moc nezaujal. Přijde mi to jako jedna z &lt;strong&gt;dalších internetových nástrah&lt;/strong&gt;, které by se daly označit za &lt;em&gt;waste of time&lt;/em&gt; a je dobré se jim vyhnout. Pokud mám něco používat, musí mi to &lt;strong&gt;něco dávat&lt;/strong&gt;. Na službách, které mi nic nedávaly a jen jsem s nimi ztratil sem tam trochu času, jsem si zrušil účet. Last.fm mám proto, že miluji hudbu, DeviantArt proto, že tvořím, LinkedIn proto, že mě baví se „spojovat“ ve firemní sféře a koukat po lidech, co vlastně umí a co dělají či dělali. Mají všichni náctiletí profil na Líbímseti? Zkusil jsem, ale nějak jsem nepřišel na to, v čem je vtip. Se všemi jsem se spojil, nahrál fotky, vyplnil profil… a co? Jsou tam diskuse (ztráta času), chat (ztráta času)… No prostě je to k ničemu. Ano, je mi 20, &lt;strong&gt;asi jsem z toho vyrostl&lt;/strong&gt;, ale fakt nevím, k čemu je mi dobrá taková služba. &lt;strong&gt;Co by mi měl dávat Twitter?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sice jsem někde nedávno četl, že i zpráva o tom, že na Marsu našli vědci vodu, byla jako &lt;strong&gt;první na Twitteru&lt;/strong&gt;. A podobně. Ale to beru jako haluz :) . Já asi stále nevidím ten &lt;strong&gt;přínos&lt;/strong&gt; pro člověka – tvůrce příspěvků na Twitteru a asi ani pro člověka čtenáře. Je to asi jako všem vnucovat informaci, co poslouchám, na co se koukám, co záložkuji… Přitom to nikoho nezajímá a nikdo to nesleduje, protože… prostě proto, že &lt;strong&gt;život funguje jinak&lt;/strong&gt;. Jsem rád, když si mí přátelé čas od času prohlédnou mou fotogalerii. Jaký film jsem viděl nebo co jsem dnes poslouchal, je myslím nezajímá. Kdybych se měl třeba já zajímat o to, co poslouchá či dělá mých 40 přátel, asi celý den netrávím ničím jiným než sledováním jejich statusu na IM nebo čtením Twitteru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter na mých oblíbených &lt;a href="http://www.weblogy.cz/zdroje/twitter/"&gt;Weblozích&lt;/a&gt;, Twitter u mého oblíbeného &lt;a href="http://extra.cz/blog/2008/07/zamiloval-jsem-si-twitter.html"&gt;Čermáka&lt;/a&gt;, Twitter na mém oblíbeném &lt;a href="http://phpfashion.com/twitter-for-php"&gt;php&lt;/a&gt;&lt;a href="http://phpfashion.com/piste-na-twitter-z-adresniho-radku-prohlizece"&gt;Fashion&lt;/a&gt;. Ach jo. Aspoň že ten Twitter z Weblogů je trochu vtipný a přínosný… No stejně Weblogy sleduji z RSS, takže na jejich web se skoro nedostanu… Ale obecně, přijde mi, že je &lt;strong&gt;přetwitterováno&lt;/strong&gt;… Přegoogleikon­kováno… Přetřivideováno… A tak. Všeho moc škodí a tyto fenomény, nebo chcete-li druhy moru, mě začínají nudit a otravovat. A pak mám tendence psát na blog takové zvláštní články o ničem, které jen kritizují zálibu někoho jiného… Sice pro mne nepochopitelnou zálibu, ale koho to zajímá, že :) . Myslím, že se těším na blížící se &lt;strong&gt;dovolenou&lt;/strong&gt; ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Kolik prohlížečů máš...</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolik-prohlizecu-mas/" rel="alternate"></link><published>2008-06-19T22:47:00+02:00</published><updated>2008-06-19T22:47:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-19:/blog/kolik-prohlizecu-mas/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…tolikrát jsi kodérem :) . Povinností webdesignera je disponovat &lt;strong&gt;minimálně trojicí prohlížečů&lt;/strong&gt; – Internet Explorerem 6, Internet Explorerem 7, &lt;a href="http://www.mozilla-europe.org/cs/firefox/"&gt;Firefoxem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dobrý webdesigner&lt;/strong&gt; pak nediskriminuje menšiny kolem jednoho procenta uživatelů, takže má nainstalovánu i &lt;a href="http://www.opera.com/"&gt;Operu&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.apple.com/safari/"&gt;Safari&lt;/a&gt;. Jako kodér šablon HTML e-mailů jsem si navíc pořídil prohlížeč, který se nejvíce podobá přístupem k HTML …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…tolikrát jsi kodérem :) . Povinností webdesignera je disponovat &lt;strong&gt;minimálně trojicí prohlížečů&lt;/strong&gt; – Internet Explorerem 6, Internet Explorerem 7, &lt;a href="http://www.mozilla-europe.org/cs/firefox/"&gt;Firefoxem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dobrý webdesigner&lt;/strong&gt; pak nediskriminuje menšiny kolem jednoho procenta uživatelů, takže má nainstalovánu i &lt;a href="http://www.opera.com/"&gt;Operu&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.apple.com/safari/"&gt;Safari&lt;/a&gt;. Jako kodér šablon HTML e-mailů jsem si navíc pořídil prohlížeč, který se nejvíce podobá přístupem k HTML a CSS zobrazovacím jádrům e-mailových klientů. Je to &lt;a href="http://browser.netscape.com/releases"&gt;Netscape Navigator 4&lt;/a&gt; :D . Ano, &lt;strong&gt;HTML e-maily ladím pro NN4&lt;/strong&gt;, přestože při tom o porodní bolesti není nouze. Jako &lt;strong&gt;uživatel experimentátor&lt;/strong&gt; teď ještě vlastním &lt;a href="http://flock.com/"&gt;Flock&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dva užitečné linky na závěr:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.browsercam.com/"&gt;BrowserCam&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://browsers.evolt.org/"&gt;Browser Archive&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A kolik prohlížečů že máte vy? O:)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="explorer"></category><category term="firefox"></category><category term="net"></category><category term="opera"></category><category term="safari"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Jak si ponechat novou ikonku Google</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-si-ponechat-novou-ikonku-google/" rel="alternate"></link><published>2008-06-09T00:52:00+02:00</published><updated>2008-06-09T00:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-09:/blog/jak-si-ponechat-novou-ikonku-google/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Já si nemůžu pomoct, ale přijde mi, že lidi se asi vážně &lt;strong&gt;nudí&lt;/strong&gt;… Je favicon, &lt;strong&gt;ikonka stránky 16×16 pixelů&lt;/strong&gt;, opravdu tak podstatným jevem, aby se o ní psalo, aby se pro ni programovalo, aby s ní spousta lidí strávila více než jednu vteřinu svého životního času?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsme tak trochu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Já si nemůžu pomoct, ale přijde mi, že lidi se asi vážně &lt;strong&gt;nudí&lt;/strong&gt;… Je favicon, &lt;strong&gt;ikonka stránky 16×16 pixelů&lt;/strong&gt;, opravdu tak podstatným jevem, aby se o ní psalo, aby se pro ni programovalo, aby s ní spousta lidí strávila více než jednu vteřinu svého životního času?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsme tak trochu &lt;strong&gt;padlí na hlavu&lt;/strong&gt;, když řešíme &lt;a href="http://jasnapaka.bloguje.cz/695932-jak-ve-firefoxu-vratit-puvodni-favicon-google.php"&gt;takové&lt;/a&gt; &lt;a href="http://blog.synopsi.com/2008-05-31/aj-vy-neznasate-nove-logo-googlu-vymente-ho"&gt;absolutní&lt;/a&gt; &lt;a href="http://blog.converter.cz/index.php?p=1401&amp;amp;c=1"&gt;hovadiny&lt;/a&gt;? Není lepší si raději udělat dobrou večeři, zavolat kamarádovi, jít vyvenčit psa…? Kam se řítí tahle společnost, když lidé dokáží &lt;strong&gt;strávit hodiny ikonkami Googlu&lt;/strong&gt;, psaním či čtením &lt;strong&gt;diskusí na zpravodajských webech&lt;/strong&gt; nebo úplně jinýma kravinama? Nemusím použít ani příměr k hladovějícím dětem v Africe a mučeným vězňům v Číně, aby tyto činnosti vypadaly jako naprosté malichernosti. Ono totiž asi skoro cokoliv jen o málo méně dementního působí ve srovnání s tím jako honosné naplnění času.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fakt je mi &lt;strong&gt;úplně jedno&lt;/strong&gt;, jakou má Google ikonku – i kdyby byla žlutá s růžovými puntíky, budu Google používat, protože &lt;strong&gt;dobře hledá&lt;/strong&gt;. No škoda těch desíti minut na takovýto článek, ale muselo to ven…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="hračičkování"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>LinkedIn a malý úklid</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/linkedin-a-maly-uklid/" rel="alternate"></link><published>2008-06-08T13:45:00+02:00</published><updated>2008-06-08T13:45:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-08:/blog/linkedin-a-maly-uklid/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/57.jpg"&gt;&lt;a href="http://www.linkedin.com"&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; je sociální síť, dost možná i Web2.0, jež se stará o to, abyste už &lt;strong&gt;nikdy v životě nemohli na webu zažít nedostatek modré barvy&lt;/strong&gt; v tom správném &lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; odstínu. Pokud moc nesjíždíte sociální sítě, pokud je pro vás „slovo“ Web2.0 důvodem k požívání prášků na zlepšení zažívání …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/57.jpg"&gt;&lt;a href="http://www.linkedin.com"&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; je sociální síť, dost možná i Web2.0, jež se stará o to, abyste už &lt;strong&gt;nikdy v životě nemohli na webu zažít nedostatek modré barvy&lt;/strong&gt; v tom správném &lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; odstínu. Pokud moc nesjíždíte sociální sítě, pokud je pro vás „slovo“ Web2.0 důvodem k požívání prášků na zlepšení zažívání, nebo pokud jste spokojeně zaměstnaná květinářka v Dolní Lhotě u Horní, tak asi ani nečtěte dál :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="oc-jde"&gt;Oč jde&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#oc-jde" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;LinkedIn je síť, v níž si vytvoříte vesměs neveřejný „pracovní profil“, řekněme něco docela hodně blízké notoricky známému CV. Tímto profilem se pak chlubíte &lt;strong&gt;lidem, které máte ve své síti&lt;/strong&gt;. To jsou kamarádi a kolegové, které různě posbíráte. Nikdo jiný než oni pak váš profil a vaše kontakty nevidí. K čemu to je? Jak vám řekne každý úspěšnější podnikající, &lt;strong&gt;svět byznysu je založen na kontaktech&lt;/strong&gt;. Takže tady si je budujete a posilujete a… A nakonec se třeba ozve nějaký váš kolega, že potřebuje udělat web a úplně náhodou si na vás díky LinkedIn vzpomněl. No… To nevím, ale řekněme, že se vzdálenějšími partnery se to stát může a navíc je LinkedIn prošpikováno HR agenty, takže si vás odchytí třeba oni a třeba budete díky tomuto modrému webu za půl roku pracovat v Kanadě.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sit"&gt;Síť&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jako v každé správné sociální síti se i zde zaregistrujete, dostanete svůj super-kůl účet a můžete dělat spoustu důležitých věcí (třeba se &lt;strong&gt;kochat&lt;/strong&gt;, to je taková dobrá činnost… někdy o ní asi něco napíšu…). Hlavní věcí ale je, že váš úžasný účet je úžasně modrý. Teda ne, to není ono :) . To nejdůležitější je, že v síti LinkedIn hledáte kolegy a kamarády, nebo si hledají oni vás, a radostně se spojujete a &lt;strong&gt;pamatujete na to, že se navzájem znáte&lt;/strong&gt;. Když vám v síti někdo chybí, prostě mu pošlete pozvánku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="uklid"&gt;Úklid&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#uklid" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po nějakém čase v LinkedIn jsem si všiml, jak to chodí s těmi &lt;strong&gt;HR agenty&lt;/strong&gt;. Samozřejmě ne se všemi… Nastíním, jak to chodí s těmi vypočítavými – přisají se a &lt;strong&gt;nic vám nepřináší&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se vám poprvé ozve personální agentura, protože jim připadáte dokonale kůl a zcela naprosto jedinečně se &lt;strong&gt;hodící na tuto pozici&lt;/strong&gt; ve zcela jiném oboru, na jiný pracovní úvazek než jaký chcete a ještě k tomu v úplně jiném městě, srdce vám zaplesá radostí. Z fotky nového kontaktu se na vás směje tvář HR agenta, který by díky své bělosti zubů mohl hrát v reklamách na Perličku. Říkáte si… Jo, jsem drsnej, to jsem to dopracoval! Teď se o mne budou prát :D .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne ne, pozice slušně odmítnete, jelikož se vám nehodí… Agent se bude dušovat, že brzy nabídne lepší a že pouto je zcela nutné zachovat… No zařadí si vás mezi svých zbylých 500 kontaktů a pak &lt;strong&gt;slídí po vaší síti&lt;/strong&gt;, aby našel další lidi a oběti. Hledá si &lt;strong&gt;uzly&lt;/strong&gt;, které mají hodně kontaktů a přes ty se dostává dál a prorůstá do sítě. Na vás zapomene a už nikdy se vám neozve. Bude vám akorát svinit novinky o vašich kontaktech, protože si každým dnem přidá dalších 30 lidí (je to jeho práce).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuže, jal jsem se poprvé &lt;strong&gt;mazat connections&lt;/strong&gt; a udělat malý úklid :) . Asi si k tomu musí každý dospět sám, ale na LinkedIn se opravdu kontakty mazat dají a není asi špatné to někdy udělat. Ale ještě lepší je nespojovat se s kdejakým pobudou jen proto, že se tváří mile. Už opravdu plně chápu, proč sami autoři LinkedIn všude píšou „spojujte se jen s vámi dobře známými kolegy, kamarády, obchodními partnery…“ :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(btw, fotku jsem ukradl &lt;a href="http://www.flickr.com/photos/8633528@N06/576632144/"&gt;tady&lt;/a&gt; a snad mě za to nikdo nezbije… raději ji autorovi pochválím – je fakt moc hezká! :D)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category></entry><entry><title>Naučte se konečně česky!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/naucte-se-konecne-cesky/" rel="alternate"></link><published>2008-06-04T23:01:00+02:00</published><updated>2008-06-04T23:01:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-04:/blog/naucte-se-konecne-cesky/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Není mezi námi asi nikdo, kdo by mohl s čistým svědomím říci, že &lt;strong&gt;nepíše pravopisné a jiné chyby&lt;/strong&gt;, že jazyk ovládá dokonale. Lépe na tom určitě jsou &lt;strong&gt;učitelé češtiny&lt;/strong&gt;, ještě lépe pak profesionálové, kteří se jazykem živí – &lt;strong&gt;copywriteři&lt;/strong&gt;. Myslím si ale, že nějakou tu rozumnou dávku správného českého vyjadřování by …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Není mezi námi asi nikdo, kdo by mohl s čistým svědomím říci, že &lt;strong&gt;nepíše pravopisné a jiné chyby&lt;/strong&gt;, že jazyk ovládá dokonale. Lépe na tom určitě jsou &lt;strong&gt;učitelé češtiny&lt;/strong&gt;, ještě lépe pak profesionálové, kteří se jazykem živí – &lt;strong&gt;copywriteři&lt;/strong&gt;. Myslím si ale, že nějakou tu rozumnou dávku správného českého vyjadřování by mohl mít každý. Pominu různé dyslexie a dysgrafie, neschopnost zapamatovat si a použít &lt;strong&gt;vyjmenovaná slova&lt;/strong&gt; nebo chronický nedostatek talentu při vyhodnocování &lt;strong&gt;shody podmětu s přísudkem&lt;/strong&gt;. Každý máme jiné jazykové schopnosti od narození a jestliže perfektně ovládáme svět čísel a odmocnin, je možné, že v jazycích se topíme… &lt;strong&gt;Ale!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chyby, o kterých mluvím jsou prostě nepřehlédnutelné a dělá je s prominutím &lt;em&gt;každý debil&lt;/em&gt;. Člověka štvou na každém rohu. Opravdu. Rozhlédněte se prosím po diskusi pod &lt;a href="http://www.proofreading.cz/velmi-specialni-prispevek"&gt;tímto pěkným článkem&lt;/a&gt; copywritera Dalibora Behúna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Udělám malý souhrn těch pravých &lt;em&gt;nasíracích&lt;/em&gt; chyb:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href="http://www.zimmi.cz/clanky/zadne-aby-jste-neexistuje.php"&gt;aby jste&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;hold&lt;/em&gt; namísto &lt;em&gt;holt&lt;/em&gt; a naopak… (hold se vzdává králi, ale on to holt někdy neocení)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;samozdřejmě&lt;/em&gt; (kde se vzalo proboha to &lt;em&gt;d&lt;/em&gt;?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20&lt;em&gt;-ti&lt;/em&gt; (ač to vidíte všude kolem sebe, správně je pouze ta dvacítka, vše za ní je zcela nadbytečné a špatné)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15&lt;em&gt;-tý&lt;/em&gt; (od čeho máme tečky za čísly?)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;narozdíl&lt;/em&gt; (ne, toto není spřežka, píše se to zvlášť)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;rozuměl&lt;/em&gt; vs. &lt;em&gt;vzpomněl zapomněl&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;pointa&lt;/em&gt; je francouzské slovo a čte se francouzsky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;zkončit&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Opravdu &lt;strong&gt;pijí krev&lt;/strong&gt;. O to více zamrzí, když takové chyby vidíte v časopisech, v renomovaných zdrojích, na internetu, letáčcích v šalinách a kdoví kde všude jinde. Jsou služby korektora opravdu tak drahé? &lt;strong&gt;Zapomeňte, milé čtenářky, na to, že co jste někde četly, je správně česky&lt;/strong&gt;. S největší pravděpodobností to bude přesně naopak. Naučte se prosím konečně česky, Češi! Alespoň trochu!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Kolik je jedniček?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolik-je-jednicek/" rel="alternate"></link><published>2008-05-16T11:18:00+02:00</published><updated>2008-05-16T11:18:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-05-16:/blog/kolik-je-jednicek/</id><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kdo má pravdu? Asiana s Letuškou nebo SA s Královnou? :)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/59.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Webdesignérovy nepostradatelné odkazy</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/webdesignerovy-nepostradatelne-odkazy/" rel="alternate"></link><published>2008-04-26T09:25:00+02:00</published><updated>2008-04-26T09:25:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-26:/blog/webdesignerovy-nepostradatelne-odkazy/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Na internetu jsou seznamy se stovkami užitečných stránek a nástrojů pro tvůrce webů. No, popravdě mi nikdy k ničemu nebyly, protože než bych je proklikal nebo v nich něco našel… Navíc každý má „ten svůj“ seznam užitečných odkazů a jiným nemusí vyhovovat. Nejlepší je tedy nechat čas ukázat, které weby …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Na internetu jsou seznamy se stovkami užitečných stránek a nástrojů pro tvůrce webů. No, popravdě mi nikdy k ničemu nebyly, protože než bych je proklikal nebo v nich něco našel… Navíc každý má „ten svůj“ seznam užitečných odkazů a jiným nemusí vyhovovat. Nejlepší je tedy nechat čas ukázat, které weby jsou nepostradatelné a užitečné. Já se o svůj seznam podělím a třeba se mi povede doplnit ten váš. A třeba se vám v komentářích povede doplnit ten můj ;) .&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.google.com/analytics/"&gt;Google Analytics&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.google.com/webmasters/tools/"&gt;Google Webmaster Tools&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.feedburner.com/"&gt;Feedburner&lt;/a&gt; – nástroje pro sledování úspěšnosti a návštěvnosti mých projektů&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.chami.com/html-kit/services/favicon/"&gt;FavIcon from pics&lt;/a&gt; – dvě kliknutí a máte favicon&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.powstock.com/"&gt;POW&lt;/a&gt; – seznam levných a bezplatných fotobank&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.colourlovers.com/"&gt;ColourLovers&lt;/a&gt; – no comment :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://tools.pingdom.com/fpt/"&gt;Full page test&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://seo-servis.cz/source-zdrojovy-kod/"&gt;Analýza zdrojového kódu&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://blog.filosof.biz/koderuv-checklist/"&gt;kodérův checklist&lt;/a&gt; (mám svůj upravený) – pro lepší a čistější kód ;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://mm.gene.cz/"&gt;MySQL v kostce&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://ondras.zarovi.cz/sql/"&gt;SQL Designer&lt;/a&gt; – pro databázisty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.ovx.cz/cz/polibek-story.php?zprava=97&amp;amp;rubrika=2"&gt;United colors…&lt;/a&gt; – barvičky a jejich význam (rychlý tahák)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://gettingreal.37signals.com/GR_cze.php"&gt;Getting real&lt;/a&gt; – bible pro webové projekty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://knowhow.dgx.cz/"&gt;Houvnou&lt;/a&gt; – různé triky s PHP apod. od Davida Grudla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://interval.cz/clanky/prehled-standardu-w3c/"&gt;přehled standardů W3C&lt;/a&gt; – někdy je hezké mít jasno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://css-galerie.martyweb.cz/"&gt;seznam CSS galerií&lt;/a&gt; – pokud se chcete chlubit se svými webíšky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://960.gs/"&gt;960 grid system&lt;/a&gt; – je libo mřížka?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.gotapi.com/"&gt;gotAPI&lt;/a&gt; – API úplně na cokoliv&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Něco jako activeCollab</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/neco-jako-activecollab/" rel="alternate"></link><published>2008-04-19T12:15:00+02:00</published><updated>2008-04-19T12:15:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-19:/blog/neco-jako-activecollab/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;It's pretty crappy when you start off with the idea of creating a free alternative to BaseCamp, only to turn around and shaft your users/community by not offering a free version.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já tak rád začínám citacemi ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.converter.cz/index.php?p=1190&amp;amp;c=1"&gt;Co je BaseCamp&lt;/a&gt;, vysvětlil už na svém blogu Jirka Bureš. Ptal se na …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;It's pretty crappy when you start off with the idea of creating a free alternative to BaseCamp, only to turn around and shaft your users/community by not offering a free version.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já tak rád začínám citacemi ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.converter.cz/index.php?p=1190&amp;amp;c=1"&gt;Co je BaseCamp&lt;/a&gt;, vysvětlil už na svém blogu Jirka Bureš. Ptal se na free náhradu. Jednou z doporučených byl i &lt;a href="http://www.activecollab.com/"&gt;activeCollab&lt;/a&gt; – ten byl vytvořen právě jako alternativa k BaseCampu, tuším že snad i v rámci nějaké sázky „za měsíc dokážu vytvořit něco se stejnou funkčností“. Aplikace se docela vydařila, vytvořila se kolem ní široká komunita a lidé volali po lepší a novější verzi. Tak se autor rozhodl novou a lepší verzi udělat. Sliboval ji, sliboval a nakonec udělal. Jenomže už &lt;a href="http://www.activecollab.com/pricing/"&gt;ne free&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geniálně vystihli pocity mé a jistě i pocity spousty dalších uživatelů dva přispívající v &lt;a href="http://www.activecollab.com/forums/topic/1921/"&gt;tomto vlákně fóra activeCollabu&lt;/a&gt;. Jen dva proto, že po nich bylo téma uzavřeno autorem aC s tím, že stará verze je přeci pořád zdarma. No… &lt;a href="http://www.activecollab.com/old-posts/why-is-activecollab-free/"&gt;Falešné řeči&lt;/a&gt; o tom, proč je a jak &lt;strong&gt;bude activeCollab vždy zadarmo&lt;/strong&gt;, jsou stále k dohledání na webu aC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale co… To bylo jen takové postesknutí. Teď návod :) . Pokud potřebujete stejně jako já jen něco na správu údajů o projektech s možnostmi kolaborace, stáhněte si a třeba na localhost nainstalujte &lt;a href="http://www.mediawiki.org/"&gt;MediaWiki&lt;/a&gt;. Poskytuje všechno co je třeba, byť ne v takovém &lt;em&gt;kůl&lt;/em&gt; komfortu jako BaseCamp, poskytuje to zdarma a pro menší podnikání, jaké já provozuji, bohatě stačí. Jak si projekty zařazovat, popisovat apod. už jistě vymyslíte sami, wiki je všemocný nástroj a fantazii se meze nekladou :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Skype, černý kůň v IM</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/skype-cerny-kun-v-im/" rel="alternate"></link><published>2008-04-12T09:53:00+02:00</published><updated>2008-04-12T09:53:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-12:/blog/skype-cerny-kun-v-im/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Uzavřený protokol. Nikdo neví, &lt;strong&gt;co se děje vevnitř&lt;/strong&gt;. Existuje na něj &lt;strong&gt;jediný klient&lt;/strong&gt;. A přesto to nebude nikdo jiný než &lt;a href="http://www.skype.com/intl/cs/"&gt;Skype&lt;/a&gt;, kdo zvolna v ČR nakonec zlikviduje monopol ICQ. Přesto, že si &lt;a href="http://www.root.cz/clanky/10-duvodu-proc-nepouzivat-skype/"&gt;desetkrát dokážete odůvodnit svou nenávist vůči němu&lt;/a&gt;, musíte ho používat. Skype je totiž bez konkurence. Ano, nějaká existuje …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Uzavřený protokol. Nikdo neví, &lt;strong&gt;co se děje vevnitř&lt;/strong&gt;. Existuje na něj &lt;strong&gt;jediný klient&lt;/strong&gt;. A přesto to nebude nikdo jiný než &lt;a href="http://www.skype.com/intl/cs/"&gt;Skype&lt;/a&gt;, kdo zvolna v ČR nakonec zlikviduje monopol ICQ. Přesto, že si &lt;a href="http://www.root.cz/clanky/10-duvodu-proc-nepouzivat-skype/"&gt;desetkrát dokážete odůvodnit svou nenávist vůči němu&lt;/a&gt;, musíte ho používat. Skype je totiž bez konkurence. Ano, nějaká existuje, ale je mizivá a nikoho nezajímá – &lt;strong&gt;všichni mají přeci Skype&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="era-telefonovani-po-internetu"&gt;Éra telefonování po internetu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#era-telefonovani-po-internetu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/58.jpg"&gt;Skype vyrostl na internetovém telefonování. Jeho program dnes znají prakticky všichni, kdo mají internet, bez rozdílu věku a hloubky počítačové gramotnosti. Lidé nainstalují Skype a pokud mají mikrofon, hurá do volání. Je to jednoduché, rychlé a hezké – grafika Skype je uživatelsky příjemná a navozuje kýčovitou roztomilost, jakou pociťujete při pohledu na malovaná koťátka z pohlednice. Má-li navíc uživatel webkameru, není větší potěšení, než dělat videohovory. A webkameru má dnes už každá druhá studentka vysoké školy, které rodiče koupili na koleje studentský ASUS nebo Acer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý někoho někde máme a rádi se s ním slyšíme nebo vidíme. &lt;strong&gt;Idea volání zadarmo je přímo magická.&lt;/strong&gt; Skype řeší drahé hovory mezi státy nebo dlouhá vyprávění lokálního charakteru. O možnostech zaplatit si za spojení do klasických telefonních sítí ani nemluvím. Ale domácí scéna není jediným odbytištěm. Lidé si byli samozřejmě ihned vědomi obrovského potenciálu takovéto služby a začali ji protlačovat do &lt;strong&gt;komerčního využití&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="biz-sfera"&gt;BIZ sféra&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#biz-sfera" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skype umožňuje &lt;strong&gt;konference&lt;/strong&gt; více lidí. A to se hodí nejen při tvorbě školních projektů a jiných týmových činností. To se hodí především ve firemním prostředí. No nejen to. Firmy jsou na telefonech doslova postaveny! Všechny z výše uvedených možností, jež Skype otevírá, spolu s obrovskou rudou nálepkou &lt;strong&gt;ZADARMO&lt;/strong&gt;, dráždí býčí oči živnostníků, vlastníků firem, manažerů a vůbec všech kravaťáků na světě. Všichni chtějí volat zadarmo, chtějí se spojovat se svou pobočkou ve Vladivostoku nebo třeba jen v Budapešti zadarmo, chtějí pořádat konference, online brainstormingy, online přednášky, chtějí uskutečňovat dlouhé hovory. A co potom firmy provozující telefonní marketing? Klidně si i Skype zaplatí, když to bude levnější než klasický telefon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skype odstartoval boom &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/VoIP"&gt;VoIP&lt;/a&gt; technologií, jimž bude patřit stále větší a větší plocha na Invexu. Na ně se teď přenáší zátěž komerčního využití a zdálo by se, že od Skypu bude postupně upuštěno. Ale houby, &lt;strong&gt;Skype zakořenil&lt;/strong&gt; a už jej nikdo nevyrve. Je přeci pořád zadarmo, pořád v každé domácnosti, pro interní komunikaci je prima. A každý chce stále volat na pobočku do Bulharska zadarmo… A švagrové do Gruzie zadarmo…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="instant-messaging"&gt;Instant messaging&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#instant-messaging" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Planetu zaplavil program na volání zdarma. &lt;strong&gt;Program, v němž lze však zahájit i zcela normální textový chat.&lt;/strong&gt; Zatímco se stovky uživatelů jabberu hádají s desetitisíci uživatelů ICQ, pomalu a nenápadně se rozšířil a jejich pozice podkopal světle modrý mor. Drtivá většina uživatelů si spustí Skype &lt;strong&gt;na pozadí stejně jako ICQ&lt;/strong&gt;, protože jsou tak zvyklí. Neřeší, že jim někdo zavolá jen 2× za měsíc. Aniž by nad tím přemýšleli, mají zafixováno, že již přítomnost programu pro komunikaci v jejich počítači automaticky znamená ikonku v tray oblasti v jednom z rohů obrazovky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale… Ne každého baví spouštět a zavírat dva programy, měnit jim status, ne každý chce mít ve své operační paměti dva programy… Když pak začne člověk s ICQ a Skypem přemýšlet nad tím, kterého se zbaví, zjistí, že &lt;strong&gt;všichni z ICQ mají stejně Skype&lt;/strong&gt;, s nímž jde navíc volat… A je to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podnikatelé už k telefonu a e-mailu téměř automaticky uvádějí Skype ID. A už to je příčka, které asi nikdy ICQ nedosáhlo, naopak zaujalo ve společnosti pozici &lt;strong&gt;něčeho neformálního a určeného spíše pro nudící se puberťáky&lt;/strong&gt;. Pokud v dnešním komerčním světě nemáte Skype, neznamenáte nic, protože vás nikdo nemá jak kontaktovat (!). Ano, podpory e-shopů apod. jsou na ICQ, ale to je proto, že se musí přizpůsobit domácím uživatelům, kteří jej používají ještě v naprosté většině jako primární IM.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kdo-vyhraje"&gt;Kdo vyhraje?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kdo-vyhraje" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kam to zajde? Budou naše děti vědět, že existovalo nějaké ICQ nebo jabber? Tak dramatické to asi nebude, ale… Bude mít jabber &lt;strong&gt;nějakou šanci&lt;/strong&gt; masověji konkurovat nebo se udržet, když zavede podporu pro přenos zvuku? Myslím si, že ne. Ani kdyby se do něj více opřel Google. Měl by šanci, kdyby se zvukem přišel &lt;strong&gt;o pár let dříve&lt;/strong&gt;. Absence hlasu v jabberu je dnes bolestivá a zítra bude neodpustitelná. Standardizační proces je pomalý a neúměrný rychlosti, jakou se vyvíjí internet. O ICQ ani nemluvím – &lt;strong&gt;světově minoritní ICQ&lt;/strong&gt; se o žádnou podporu pro hlas snažit nebude a postupem času se tato síť ztratí…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud Skype neotevře svůj protokol, tzn. neumožní tvorbu alternativních klientů a včleňování své sítě do jiných (např. transporty v jabberu), &lt;strong&gt;nikdo&lt;/strong&gt; jej nejenže neporazí, ale ani se mu nebude moci rovnat. A Skype to samozřejmě ví.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Jste na počátku své kariéry s vysokým platem? (update)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jste-na-pocatku-sve-kariery-s-vysokym-platem/" rel="alternate"></link><published>2008-04-01T18:15:00+02:00</published><updated>2008-04-01T18:15:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-01:/blog/jste-na-pocatku-sve-kariery-s-vysokym-platem/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jen takové malé uplknutí… V GMailu mám pro složku se spamem díky rozšíření do Firefoxu zcela utlumeny příznaky, které člověka upozorní o nových zprávách (název složky je tučně, v závorce počet zpráv…). Nechci, aby mě to rušilo a ve spamu mám běžně několik set zpráv. Přesto tam někdy nakouknu, abych …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jen takové malé uplknutí… V GMailu mám pro složku se spamem díky rozšíření do Firefoxu zcela utlumeny příznaky, které člověka upozorní o nových zprávách (název složky je tučně, v závorce počet zpráv…). Nechci, aby mě to rušilo a ve spamu mám běžně několik set zpráv. Přesto tam někdy nakouknu, abych zkontroloval, jestli tam nespadlo něco nepatřičného.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spíše se ale potom směji skvostům spammerské vynalézavosti. Předměty e-mailů jako &lt;em&gt;Become a super-man!&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Change from dagger to broadsword&lt;/em&gt; nebo hned pod sebou: &lt;em&gt;Make your lady happier, enlarge your PeN!5… Letecky do romantickych zakouti Evropy…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kromě toho ale spam někdy dorazí i přímo do inboxu a než ho rozeznám, většinou si jej přečtu. Dneska mi přišel jeden z těch originálnějších…&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Vážení obchodní přátelé, dovolujeme si Vás oslovit s internetovým portálem infocz.eu, který je na počátku své kariéry s vysokou návštěvností.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Můj smích už jen znásobila skutečnost, že na infocz.eu se nachází zoufalý pokus kopii nedávné homepage Seznamu, vyvedený v jedinečných 16 barvách. Také vám chodí vtipný spam?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UPDATE:&lt;/strong&gt; (tomuto jsem neodolal)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;halo!nazdar! drahoušek jeden má jméno is čilý , já am překrásný loving caering , a dobrodružný mládě děvče , já pila tvůj nakreslit z profilu dnes v (.e-region.cz) a Amor ono , já domnívat se my pocínovat clik dohromady a délat somthing blaho bez ono , já vůle do téže míry tebe až k dotyk mne docela má domácí dát na poštu adresovat (…@yahoo.com) tato vůle dát možnost mne až k ukazovat tebe má líčit a oznámit tebe více kolem mne , já vůle být čekaní do tvůj sladký namítat brzo , být zavázán do tvůj dohoda , čilý&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;hello dearest one my name is vivian, i am beautiful loving caering, and romantic young girl, i saw your profil today at (.e-region.cz) and love it, i believe we can clik together and make somthing good out of it, i will like you to contact me through my private mail address (…@yahoo.com) this will enable me to show you my picture and tell you more about me, i will be waiting for your sweet reply soonest, thanks for your understanding, vivian.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category></entry><entry><title>Radium, atomové číslo 88</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/radium-atomove-cislo-88/" rel="alternate"></link><published>2008-03-19T12:30:00+01:00</published><updated>2008-03-19T12:30:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-03-19:/blog/radium-atomove-cislo-88/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Radium, chemická značka &lt;strong&gt;Ra&lt;/strong&gt;, lat. &lt;em&gt;Radium&lt;/em&gt; je 6. z řady kovů alkalických zemin, silně radioaktivní prvek, vznikající v rozpadové řadě uranu a thoria. &lt;strong&gt;Česko ozařuje velká řada malých rádií.&lt;/strong&gt; Naprostá většina z nich však působí pouze regionálně (např. izotop Vysočina, izotop Blaník nebo Helax).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="radium-po-internetu"&gt;Radium po internetu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#radium-po-internetu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na internetu lze …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Radium, chemická značka &lt;strong&gt;Ra&lt;/strong&gt;, lat. &lt;em&gt;Radium&lt;/em&gt; je 6. z řady kovů alkalických zemin, silně radioaktivní prvek, vznikající v rozpadové řadě uranu a thoria. &lt;strong&gt;Česko ozařuje velká řada malých rádií.&lt;/strong&gt; Naprostá většina z nich však působí pouze regionálně (např. izotop Vysočina, izotop Blaník nebo Helax).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="radium-po-internetu"&gt;Radium po internetu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#radium-po-internetu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na internetu lze splašit radium zcela běžně. Stačí vám počítač, repráčky a můžete hned ozařovat okolí :) . Spoustu rádií najdete na &lt;a href="http://www.poslouchej.net/"&gt;http://www.poslouchej.net/&lt;/a&gt;, nebo &lt;a href="http://www.play.cz/"&gt;http://www.play.cz/&lt;/a&gt;. Druhé odkazované nemám vůbec v lásce, přestože je to velký a docela zažraný distributor rádia a na většině stránek lokálních rádií lze najít streaming právě z Play.cz. Poslouchej.net v ničem ale nevyhrává, bere od nich streamy taky… Jenže! Jenže oni &lt;strong&gt;jsou prasátka :/&lt;/strong&gt; . Musíte mít Windows Media Player (který nenávidím a nemám jej, ač vlastním Windows) a musíte mít po celou dobu otevřené okno prohlížeče, kde to hraje. Kdyby to aspoň bylo v nějakém normálním formátu a ne WMP :( . Fuj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, co jim brání to streamovat v MP3 nebo OGG a střelit tam flashový přehrávač. Řekl bych, že nic, protože &lt;strong&gt;některá rádia streamují v běžných formátech&lt;/strong&gt; a jen odkazem na stream. Ať se třeba inspirují Last.fm a udělají to podobně. Sice je stále &lt;strong&gt;dost prudící&lt;/strong&gt; mít otevřený prohlížeč na ozařování rádiem, ale pořád je to lepší než WMP. Naštěstí lze samozřejmě všechno nějak zlomit a přizpůsobit svým potřebám…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V okýnku s rádiem klikněte někam pravým a vyberte &lt;code&gt;zdrojový kód&lt;/code&gt;. V něm najděte něco jako&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;OBJECT&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;ID&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"MediaPlayer"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;WIDTH&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;468&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;HEIGHT&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;64&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;CLASSID&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"CLSID:6BF52A52-394A-11d3-B153-00C04F79FAA6"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"URL"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"http://www.play.cz/radio/krokodyl128.asx"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"Autostart"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"True"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"UiMode"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"Mini"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"EnableContextMenu"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"False"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;EMBED&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;TYPE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"application/x-mplayer2"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;SRC&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"http://www.play.cz/radio/krokodyl128.asx"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"MediaPlayer"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;WIDTH&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"468"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;HEIGHT&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"45"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;ENABLECONTEXTMENU&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"False"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;EMBED&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;OBJECT&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Najděte si adresu (např. &lt;code&gt;http://www.play.cz/radio/krokodyl128.asx&lt;/code&gt;) a ve Winampu si ji přehrajte (&lt;code&gt;Ctrl+L&lt;/code&gt; a vložit :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimochodem… Pokud narazíte na dobrý stream, bude mít &lt;strong&gt;něco jako ID3 tagy&lt;/strong&gt; a ve Winampu uvidíte, co hraje za písničku nebo co bude po ní. Samozřejmě je toto pro většinu streamů sci-fi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="skodliva-zareni"&gt;Škodlivá záření&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#skodliva-zareni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám rád současnou &lt;em&gt;r'n'b hip hop rap&lt;/em&gt; hudbu a proto mainstreamová rádia, třeba Evropu 2, neposlouchám. Jinak Evropa je vůbec pozoruhodné rádio – nevím jak teď, ale dříve si vystačila s 6 songy, které točila celý den dokola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším problémem je reklama. Ne že bych chtěl rádiím vzít jediný způsob obživy, ale pokud mám u rádia pracovat nebo se učit, reklamy tam prostě nemohou být. Jde o to, že některá rádia se dostávají do stádia, kdy mezi reklamami pustí 3 písničky :D . Iritují a strašlivě, ale hrozně moc vyrušují. Musím rádio vždy zcela ztišit nebo vypnout :/ . Chtělo by to vymyslet nějaký jiný zdroj příjmů :( . No, i tak jsou některá rádia docela poslouchatelná a někdy si je pustím :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co vadí u rádií vám?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nakonec-par-izotopu"&gt;Nakonec pár izotopů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nakonec-par-izotopu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ano, i dnes přináším seznam &lt;strong&gt;svých&lt;/strong&gt; trumfů :) . Do závorky přikládám, kdo mi rádio doporučil.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.krokodyl.cz/"&gt;Krokodýl&lt;/a&gt; je Brněnské rádio. Hraje &lt;strong&gt;90. léta&lt;/strong&gt; a jejich okolí (před i po). Protože 90. léta miluji, je to pro mne v poslední době jednička :P .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V Praze můžete naladit &lt;a href="http://www.oldiesradio.cz/"&gt;Oldies rádio Olympic&lt;/a&gt;, pokud chcete slyšet &lt;strong&gt;60., 70., 80. léta&lt;/strong&gt;. Včetně Pink Floyd ;) . [ Maple ]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Francouzské rádio &lt;a href="http://www.frequence3.fr/"&gt;Frequence3&lt;/a&gt; má tu výhodu, že &lt;strong&gt;není ani česky, ani anglicky&lt;/strong&gt;, takže neruší mluveným slovem :D . Nevýhodu má v tom, že se časem zkazilo a hraje ten dnešní podivný mainstream. Stream má tagy. [ markoph ]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je-li libo dance, trance a jiné odrůdy &lt;strong&gt;taneční muziky&lt;/strong&gt;, pusťte si &lt;a href="http://www.danceradio.cz/"&gt;Dance radio&lt;/a&gt;. Stream má tagy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Málokdo ví, že může &lt;strong&gt;streamovat audio&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://ocko.idnes.cz/"&gt;televize Óčko&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Polská &lt;a href="http://www.radiosfera.pl/"&gt;Radiosfera&lt;/a&gt; má tři kanály, &lt;em&gt;mix&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;club&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;old&lt;/em&gt;. Nevím co je mix, ale ty ostatní zřejmě rozeznáte i podle názvu :) . Dříve jsem na Radiosfeře poslouchal &lt;em&gt;kanał house&lt;/em&gt;. Dnes je sloučen do &lt;em&gt;clubu&lt;/em&gt;. Stream má tagy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zkuste i &lt;strong&gt;alternativní rádia&lt;/strong&gt; jako je &lt;a href="http://somafm.com/"&gt;SomaFM&lt;/a&gt; [ maple ] bez reklam a s 13 žánrovými kanály nebo &lt;a href="http://www.di.fm/"&gt;DI&lt;/a&gt;, naprostou klasiku v rádiové elektronické hudbě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přeji hezkou zábavu a vysoké ozáření :P .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Končí DGX? Nekončí?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/konci-dgx-nekonci/" rel="alternate"></link><published>2008-02-28T21:17:00+01:00</published><updated>2008-02-28T21:17:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-02-28:/blog/konci-dgx-nekonci/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Pokud sledujete český internet či webdesign, znáte &lt;a href="http://latrine.dgx.cz/"&gt;La Trine&lt;/a&gt;, znáte &lt;a href="http://www.dgx.cz/"&gt;DGX&lt;/a&gt; (Davida Grudla) a víte, že před nedávnem &lt;a href="http://latrine.dgx.cz/prodano"&gt;prodal svůj internetový pelíšek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dneska jsem ale zaregistroval, že David se do &lt;a href="http://extra.cz/blog/2008/02/vyvolat-boulivou-debatu.html#6692841711648325927"&gt;komentářů&lt;/a&gt; začal podepisovat celým jménem a do kolonky pro web vyplňuje &lt;a href="http://www.davidgrudl.com/"&gt;http://www.davidgrudl.com/&lt;/a&gt;. Myslím (a jsem tomu rád …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Pokud sledujete český internet či webdesign, znáte &lt;a href="http://latrine.dgx.cz/"&gt;La Trine&lt;/a&gt;, znáte &lt;a href="http://www.dgx.cz/"&gt;DGX&lt;/a&gt; (Davida Grudla) a víte, že před nedávnem &lt;a href="http://latrine.dgx.cz/prodano"&gt;prodal svůj internetový pelíšek&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dneska jsem ale zaregistroval, že David se do &lt;a href="http://extra.cz/blog/2008/02/vyvolat-boulivou-debatu.html#6692841711648325927"&gt;komentářů&lt;/a&gt; začal podepisovat celým jménem a do kolonky pro web vyplňuje &lt;a href="http://www.davidgrudl.com/"&gt;http://www.davidgrudl.com/&lt;/a&gt;. Myslím (a jsem tomu rád) že prodej dgx.cz nebude tečka za slávou jednoho generátoru textů. Možná tak &lt;a href="http://extra.cz/blog/2008/02/vyvolat-boulivou-debatu.html"&gt;středník&lt;/a&gt;
;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Google vyhledává v azbuce</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/google-vyhledava-v-azbuce/" rel="alternate"></link><published>2008-02-13T08:38:00+01:00</published><updated>2008-02-13T08:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-02-13:/blog/google-vyhledava-v-azbuce/</id><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Věděli jste, že Google vyhledává slova zapsaná latinkou i v jejich transkripci do azbuky? Mě to docela překvapilo :) .&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/38.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Používáte české vyhledávače? A proč?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/pouzivate-ceske-vyhledavace-a-proc/" rel="alternate"></link><published>2008-01-27T14:36:00+01:00</published><updated>2008-01-27T14:36:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-27:/blog/pouzivate-ceske-vyhledavace-a-proc/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.seznam.cz"&gt;Seznam&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.jyxo.cz"&gt;Jyxo&lt;/a&gt; jsou asi jediné &lt;strong&gt;české vyhledávače&lt;/strong&gt;, jež není hanba označit oním honosným slovním spojením. Pokud jste neslyšeli o Jyxu, možná jej nepoužíváte přímo – často vyhledávací technologii dodává portálům apod. A že jsem něco opomněl? Nemyslím si. Bohužel, &lt;a href="http://www.atlas.cz"&gt;Atlas&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.centrum.cz"&gt;Centrum&lt;/a&gt;/&lt;a href="http://www.morfeo.cz"&gt;Morfeo&lt;/a&gt; a jiné již nelze moc považovat za vyhledávače …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.seznam.cz"&gt;Seznam&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.jyxo.cz"&gt;Jyxo&lt;/a&gt; jsou asi jediné &lt;strong&gt;české vyhledávače&lt;/strong&gt;, jež není hanba označit oním honosným slovním spojením. Pokud jste neslyšeli o Jyxu, možná jej nepoužíváte přímo – často vyhledávací technologii dodává portálům apod. A že jsem něco opomněl? Nemyslím si. Bohužel, &lt;a href="http://www.atlas.cz"&gt;Atlas&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.centrum.cz"&gt;Centrum&lt;/a&gt;/&lt;a href="http://www.morfeo.cz"&gt;Morfeo&lt;/a&gt; a jiné již nelze moc považovat za vyhledávače. Jestli hledáte informace přes tyto &lt;em&gt;portály&lt;/em&gt;, pak &lt;strong&gt;vás lituji&lt;/strong&gt; dvakrát tak :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vzpomenu na &lt;a href="http://www.zimmi.cz/clanky/proc-pouzivate-seznam.php"&gt;Zimmiho hodně starý článek&lt;/a&gt;, kde se pozastavuje nad tím, proč Seznam používá tolik lidí, přestože v něm zjevně není nic až tak úžasného. Od těch dob se dost Seznam změnil, určitě k lepšímu. Proč je ale &lt;strong&gt;stále k ničemu&lt;/strong&gt;? Červenou barvu zrovna nemusím, ale to není hlavní důvod, proč na českou kopii Google s psíkem nepáchnu, i když je mi jako firma Seznam docela sympatickým počinem.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="irituje"&gt;Irituje&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#irituje" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na Seznamu mám účet díky tomu, že jsem tam měl kdysi e-mail a kvůli tomu, že využívám &lt;a href="http://www.spoluzaci.cz"&gt;Spolužáky&lt;/a&gt;. Jenže… &lt;strong&gt;Přihlašování nefunguje.&lt;/strong&gt; Na Google když se přihlásím, tak dokud se neodhlásím, jsem přihlášen. Zní to logicky? Taky si myslím. Ne však páni a dámy v červeném – status přihlášení se stále ztrácí v neznámu a já se musím stále jako blbec přihlašovat. A nebaví mě to. Kontroverzní našeptávač mě činí přinejmenším nešťastným. Využívám dobrý seznamácký slovník, kde se zdál jako užitečná věc. Poté, co jsem jej shledal překážejícím (vždy se ukliknu a hodí mě to úplně jinam než chci), zatoužil jsem jej vypnout. Nu co, to by mělo jít stejně dobře jako personalizace úvodní stránky apod. – člověk však musí být přihlášený. Vždy však když se vrátím na slovník, jsem &lt;strong&gt;záhadně odhlášen&lt;/strong&gt; (a ano, mazat cookies apod. magické činnosti jsem zkoušel již stokrát). Když už jsme u té homepage, chválím její nynější podobu. Po dlouhém uvažování, jestli se mi na úvodní stránce hodí alespoň něco, jsem zjistil že kromě toho vyhledávání opravdu nic a &lt;strong&gt;vše odstřelil pryč&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="tristni-vyhledavani"&gt;Tristní vyhledávání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tristni-vyhledavani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ano, začal jsem článek o vyhledávačích a píšu o drobnostech, které mě vytáčí na největším českém portálu. Vrátím se tedy &lt;strong&gt;k myšlence&lt;/strong&gt; – proč lidé vyhledávají přes Seznam? Popravdě, měl-li bych se dnes nezávazně a neangažovaně rozhodovat mezi vyhledávači, napíšu do nich něco a ten, který &lt;strong&gt;najde kýžené&lt;/strong&gt;, budu opěvovat. No zkoušel jsem to a mám jasno, ale opěvovat nebudu, protože o Google toho bylo napsáno už dost :) . (A vrcholem jsou články o tom, že &lt;em&gt;změnil tvar šipečky&lt;/em&gt; nebo někde &lt;em&gt;přidal oddělovač&lt;/em&gt; mezi seznamem svých služeb…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/35.jpg"&gt;Ne, vážně. &lt;strong&gt;Dříve byl důvod používat české vyhledávače&lt;/strong&gt;, protože ty zahraniční nebyly české. Ty naše domácí hledaly naše domácí stránky, uměly &lt;strong&gt;skloňovat&lt;/strong&gt; a celkově se uměly lépe orientovat na český internet. To obludy z USA, jinde dominující, nemohly přebít. Ale co se nestalo – kvalita českých pokusů o vyhledávač zůstala, ale svět se posunul dál. Hle, máme &lt;a href="http://www.google.cz"&gt;Google.cz&lt;/a&gt;. Hle, &lt;strong&gt;máme skloňující Google&lt;/strong&gt;. Máme služby Google v češtině… No a nyní už není důvod používat Seznam nebo Jyxo. Google hledá mnohokrát lépe a dnes už i česky. Dokonale. Má o mnoho relevantnější a lepší výsledky vyhledávání, takže &lt;strong&gt;když něco hledám, najdu to&lt;/strong&gt;. Na Seznamu jsem zkusil zadat pár trapných frází a našlo mi to podřadné stránky, jež byly &lt;em&gt;spíše omylem také k tématu&lt;/em&gt;, místo např. oficiálních webů vztahujících se k problematice. Neumím si představit, že bych dnes používal jiné hledání, než to od přerostlého duhového synáčka rodičů &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Larry_Page"&gt;Larryho&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sergey_Brin"&gt;Sergeje&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můžete namítnout, že Jyxo má třeba dobré &lt;strong&gt;hledání obrázků&lt;/strong&gt;. Asi má lepší než Google, ale já osobně když už hledám obrázky, používám &lt;a href="http://www.yotophoto.com/"&gt;specializované vyhledávače&lt;/a&gt;, protože svou práci odvedou přesně podle mých představ.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="proc"&gt;Proč?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak je to tedy s těmi českými portály dnes? České portály &lt;strong&gt;nemají v kvalitě vyhledávání na konkurenci&lt;/strong&gt; v podobě fenomenálního Google. Zdaleka. Když nepočítám lidi, co zkoumají Seznam kvůli SEO, hledá přes něj drtivá většina populace kvůli jedinému důvodu. &lt;strong&gt;Setrvačnosti.&lt;/strong&gt; A možná opět &lt;strong&gt;masochismu&lt;/strong&gt;, který jsem začal v poslední době u mnoha lidí pozorovat – když v sobě nesou nějakou víru nebo hrdost, spokojí se s něčím horším jen proto, že se to více shoduje s jejich ideály.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category></entry><entry><title>Espaňa všem</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/espana-vsem/" rel="alternate"></link><published>2008-01-20T07:38:00+01:00</published><updated>2008-01-20T07:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-20:/blog/espana-vsem/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jedním z mých prvních internetových projektů byla Espaňa, stránky o Španělsku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/25.jpg"&gt;Stránky byly tvořeny přibližně rok (podzim 2003 – podzim 2004). Učil jsem se španělsky a tak mě pochopitelně začaly zajímat veškeré španělské reálie. Časem jsem zjistil, že mě fascinuje nejen španělský jazyk, ale i kultura a vůbec celá země. Začal …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jedním z mých prvních internetových projektů byla Espaňa, stránky o Španělsku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/25.jpg"&gt;Stránky byly tvořeny přibližně rok (podzim 2003 – podzim 2004). Učil jsem se španělsky a tak mě pochopitelně začaly zajímat veškeré španělské reálie. Časem jsem zjistil, že mě fascinuje nejen španělský jazyk, ale i kultura a vůbec celá země. Začal jsem se o Španělsko zajímat více a jelikož jsem díky tomu nashromáždil mnohé informace a znalosti, jež by se mohly hodit i jiným, rozhodl jsem se vytvořit ony stránky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl to první web, na němž jsem se učil CSS a prošel velkým vývojem. Spolu s mou homepage však začal časem chátrat. Neobnovován a zapomenut, zůstal webík o Španělsku na archaické adrese &lt;a href="http://littlemaple.jinak.cz/esp/"&gt;http://littlemaple.jinak.cz/esp/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co s ním? Přemýšlel jsem nad mnoha variantami, jaký osud by Espaňu mohl potkat. Od revitalizace a redesignu po úplné zrušení. Nakonec jsem se rozhodl, že co jde ještě z webu použít, sesypu do &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%A0pan%C4%9Blsko"&gt;této stránky&lt;/a&gt; a nadobro jej zruším. Informace budou k dohledání ostatním lidem, práce nepřijde zcela vniveč a já budu mít čisté svědomí, společně s časem na &lt;a href="http://hlad.javorek.net"&gt;lepší projekty&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potom i zruším vše, co mám na &lt;a href="http://littlemaple.jinak.cz"&gt;Jinaku&lt;/a&gt; zakonzervováno, protože je to tam stejně jen kvůli stránkám o Španělsku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="projekty"></category><category term="španělsko"></category></entry><entry><title>RSS</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/rss-2/" rel="alternate"></link><published>2007-12-20T21:00:00+01:00</published><updated>2007-12-20T21:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-12-20:/blog/rss-2/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Že prý není hezké dávat do nadpisu jen zkratky. Dobře, asi není, ale nemohl bych vás potom ujišťovat o tom, že to je zkratka lodí v Singapurském námořnictvu nebo že píšu o &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Rhymes_Street_Squad"&gt;Karvinském rapu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="copato-je"&gt;Copato je&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#copato-je" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/17.jpg"&gt; Na webu existuje &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/RSS"&gt;RSS&lt;/a&gt;. Nikdo ale neví, co to je, jak to funguje a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Že prý není hezké dávat do nadpisu jen zkratky. Dobře, asi není, ale nemohl bych vás potom ujišťovat o tom, že to je zkratka lodí v Singapurském námořnictvu nebo že píšu o &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Rhymes_Street_Squad"&gt;Karvinském rapu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="copato-je"&gt;Copato je&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#copato-je" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/17.jpg"&gt; Na webu existuje &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/RSS"&gt;RSS&lt;/a&gt;. Nikdo ale neví, co to je, jak to funguje a k čemu je to dobré. Někteří dokonce zaslechli, že těch pár procent uživatelů RSS je hrozně šťastných, ale zároveň &lt;strong&gt;docela závislých&lt;/strong&gt; :D .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobrá tedy. Základní princip je asi následující. Web, který vydává nějaké články má možnost &lt;strong&gt;vysílat do světa&lt;/strong&gt; „signál“ RSS, v němž se nachází &lt;strong&gt;informace o jeho nových článcích&lt;/strong&gt;. Ale je to jako rádio – může vysílat sebelepší program a bude mu to k ničemu, když ho nikdo nebude poslouchat. A proto vznikly &lt;strong&gt;RSS čtečky&lt;/strong&gt;. Čtenář si pořídí RSS čtečku, nasází si do ní vysílané signály, které se mu líbí, &lt;strong&gt;a čte si pak jen to, co chce&lt;/strong&gt;. Nemusí chodit na všechny weby s články a kontrolovat, kde se co za týden událo. Stejně jako u rádií, existují malé čtečky, velké, tlusté, multifunkční, integrované, webové, …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě je to laicky řečeno a ve skutečnosti se s tím dají dělat různé další vylomeniny… Teď ale trochu praxe. Každý RSS „signál“ má &lt;strong&gt;svou adresu&lt;/strong&gt;, stejně jako běžná webová stránka. RSS mého blogu je například [https://honzajavorek.cz/feed.xml]https://honzajavorek.cz/feed.xml). Takovou adresu si člověk přidá do čtečky a ta na ní pak kontroluje ony novinky. Čtečka je například velmi povedený, webový a mnou používaný &lt;a href="http://www.google.com/reader/"&gt;Google Reader&lt;/a&gt;, ale jak už jsem naznačil, možností je &lt;a href="http://www.google.cz/search?q=rss+%C4%8Dte%C4%8Dka&amp;amp;ie=utf-8"&gt;spousta&lt;/a&gt;. Reader pak na adresu občas koukne a pokud jsou nové články, dá vám vědět. Můžete tak sledovat třeba tisíc různých zdrojů, nebo &lt;strong&gt;právě těch pět&lt;/strong&gt; o zahrádkářství a sexuálních praktikách zlatohlávků, jež vás zajímají.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moje-moje"&gt;Moje, moje!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#moje-moje" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To by bylo, abych se nepochlupil, jak jsem na tom já. Používám &lt;strong&gt;Google Reader&lt;/strong&gt; a proužky se zprávami v &lt;strong&gt;Gmailu&lt;/strong&gt;. V &lt;em&gt;rídru&lt;/em&gt; mám zdroje, které pravidelně sleduji, v &lt;em&gt;mejlu&lt;/em&gt; pouze obecné zprávy. Televizi nesleduji, rádio vetšinou neposlouchám, noviny nečtu a jsem docela dost netečný k dění v okolním světě – tudíž i šťastný. Protože je ale člověk součástí společnosti, přece jen je třeba zachytit přinejmenším rámcově dění v ní, takže si zprávy nechávám takto &lt;strong&gt;náhodně prolétávat před očima&lt;/strong&gt; a alespoň co mne zaujme, to přečtu. A teď tedy k tomu, co sleduji dobrovolně :) . Samozřejmě se to časem mění, ale taková ta základní sestava jen málokdy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="leisure"&gt;Leisure&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#leisure" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jako kamarád a rodinný příslušník poctivě sleduji všechny blogy, zápisníčky, blogíski a generátory kreslených obrázků svých bližních. K tomu navíc pár vtipných věcí na rozptýlení – třeba &lt;a href="http://www-ucjf.troja.mff.cuni.cz/scheirich/?s=4"&gt;MaFian liFe&lt;/a&gt; nebo nové příspěvky na &lt;a href="http://lamer.cz/"&gt;lamerovi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="me"&gt;Me&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#me" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dále sleduji nové recepty na &lt;a href="http://hlad.javorek.net/"&gt;Hladu&lt;/a&gt;, komentáře tady na lístcích, zprávy &lt;a href="http://navolnenoze.cz/"&gt;Na volné noze&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://freelanceswitch.com/"&gt;Freelance switch&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://zenhabits.net/"&gt;Zen Habits&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="school"&gt;School&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#school" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aktuality fakulty, Kolejí a Menz VUT, Studentské Unie FIT, studentských portálů apod. Na Vysoké škole se musíte o informace prát a osmatřicetitisíceré díky za existenci RSS :D .&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tech"&gt;Tech&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tech" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jako správný technik sleduji nějaké technické zdroje. Třeba nová &lt;a href="http://www.avc-cvut.cz/"&gt;videa z ČVUT&lt;/a&gt;, zajímavosti ze &lt;a href="http://jasnapaka.bloguje.cz/"&gt;světa Mozilly&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.root.cz/zpravicky/"&gt;Linuxu&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.lupa.cz/zpravicky/"&gt;českého internetu&lt;/a&gt;. Navíc i &lt;a href="http://www.linuxexpres.cz/"&gt;články o Linuxu&lt;/a&gt; a abych nediskriminoval, i &lt;a href="http://winarna.blog.cz/"&gt;o Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="webdesign"&gt;Webdesign&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#webdesign" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A to bude poslední. Víc už toho naštěstí nesleduji. Zde bych chtěl vyzdvihnout zajímavé zdroje jako &lt;a href="http://www.designportal.cz/"&gt;DesignPortal&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://googlesystem.blogspot.com/"&gt;Google OS&lt;/a&gt; o novinkách ve světe Guglu či &lt;a href="http://www.fortysomething.ca/mt/etc/"&gt;etc.&lt;/a&gt;, což je opravdu geniální chrlič odkazů na všelicos zajímavého v oblasti webdesignu. K tomu samozřejmě obligátní &lt;a href="http://www.alistapart.com/"&gt;ALA&lt;/a&gt; nebo &lt;a href="http://www.weblogy.cz/"&gt;Weblogy&lt;/a&gt;, které sleduji už snad pomalu od jejich vzniku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec? Nakonec jedinečnou a nezařaditelnou &lt;a href="http://latrine.dgx.cz/"&gt;La Trine&lt;/a&gt; :D .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Littlemaple.net</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/littlemaplenet/" rel="alternate"></link><published>2007-11-15T12:00:00+01:00</published><updated>2007-11-15T12:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-15:/blog/littlemaplenet/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;1. 12. 2007 vyprší platnost domény &lt;a href="http://www.littlemaple.net"&gt;www.littlemaple.net&lt;/a&gt; a nic na ní už nebude. Nehodlám ji obnovovat. Můj web je už nějakou tu dobu, a pevně doufám že navždy, &lt;a href="http://www.javorek.net"&gt;www.javorek.net&lt;/a&gt;. Můžete tuto historickou událost &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/1._prosinec"&gt;dopsat do kronik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spravte si odkazy, užívejte si adventu, spravte si odkazy, naplňte …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;1. 12. 2007 vyprší platnost domény &lt;a href="http://www.littlemaple.net"&gt;www.littlemaple.net&lt;/a&gt; a nic na ní už nebude. Nehodlám ji obnovovat. Můj web je už nějakou tu dobu, a pevně doufám že navždy, &lt;a href="http://www.javorek.net"&gt;www.javorek.net&lt;/a&gt;. Můžete tuto historickou událost &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/1._prosinec"&gt;dopsat do kronik&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spravte si odkazy, užívejte si adventu, spravte si odkazy, naplňte se předvánočním shonem, spravte si odkazy, mějte se všichni rádi a spravte si odkazy… :P&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="projekty"></category></entry><entry><title>Jak ušetřit 2 MB RAM nepoužíváním Wakoopa</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-usetrit-2-mb-ram-nepouzivanim-wakoopa/" rel="alternate"></link><published>2007-10-31T14:21:00+01:00</published><updated>2007-10-31T14:21:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-10-31:/blog/jak-usetrit-2-mb-ram-nepouzivanim-wakoopa/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Čertoděj Patrick Zandl &lt;a href="http://certodej.mypublicsquare.com/view/wakoopa-nech-te-se"&gt;psal o Wakoopa&lt;/a&gt;, systému, pomocí nějž lze sledovat &lt;strong&gt;co mi zrovna na počítači běží a co používám&lt;/strong&gt;… Krátce službu zhodnotím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stáhnu si &lt;a href="http://wakoopa.com/"&gt;Wakoopa&lt;/a&gt; prográmek. Program jede na pozadí a hoví si v mé paměti, sbírajíc informace o aplikacích, které používám. Narážku v nadpisu jsem samozřejmě myslel jako …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Čertoděj Patrick Zandl &lt;a href="http://certodej.mypublicsquare.com/view/wakoopa-nech-te-se"&gt;psal o Wakoopa&lt;/a&gt;, systému, pomocí nějž lze sledovat &lt;strong&gt;co mi zrovna na počítači běží a co používám&lt;/strong&gt;… Krátce službu zhodnotím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stáhnu si &lt;a href="http://wakoopa.com/"&gt;Wakoopa&lt;/a&gt; prográmek. Program jede na pozadí a hoví si v mé paměti, sbírajíc informace o aplikacích, které používám. Narážku v nadpisu jsem samozřejmě myslel jako vtípek, v dnešní době asi opravdu nepoznáte, jestli máte ve Windows o 2 MB RAM méně nebo více… K čemu to ale je? Wakoopa informace shromažďuje a na webu z něj &lt;strong&gt;tvoří statistiky&lt;/strong&gt;. Nu, a jsme
u toho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můžete se dozvědět, jaký software používáte a jak často. Skvělé! Vaše překvapení bude jistě kulminovat po zjištění, že byste takovou statistiku dokázali sami udělat z hlavy během pár vteřin. Určitě ze sebe vypustíte „&lt;em&gt;uau&lt;/em&gt;“, když si na &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Web_2.0"&gt;web2.0úžasném&lt;/a&gt; webu přečtete to, &lt;em&gt;co už dávno víte&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/4.jpg"&gt;Dovíte se informace o svém softwaru, dovíte se, když na něj vyjde nějaká recenze. To je jistě &lt;strong&gt;přínosné&lt;/strong&gt;. Velmi často čtu recenze na software, který používám… Ale co… Hlavně že svůj profil můžete &lt;strong&gt;sdílet&lt;/strong&gt; i se svými přáteli… Všechny vaše přátele totiž &lt;strong&gt;zajímá&lt;/strong&gt;, že používáte Firefox nebo Winamp. Denně budou prahnout po vašich statistikách, aby zjistili, jestli jste náhodou nenainstalovali nějaký nový prográmek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mmmmm… Tuším, že ne. 90% lidí stejně používá to, co dostane předinstalováno ve svém OS (Windows Media Player), 90% lidí používá PC k brouzdání internetem, psaní textů, přehrávání hudby a filmů. &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Geek"&gt;Geekové&lt;/a&gt; používají profláklé geekovské prográmky nebo Linux. Wakoopa není pro Linux. Navíc, některé věci &lt;strong&gt;trackuje dost divně&lt;/strong&gt; (například místo stovek hodin strávených v Eclipse mám v profilu &lt;em&gt;Java Platform Standard Edition&lt;/em&gt;). Trackuje i sebe, takže máte v profilu permanentně &lt;em&gt;Wakoopa tracker&lt;/em&gt;. Komunita je vesměs k ničemu, ale možná je to tím, že jsem power user a &lt;strong&gt;vím, jaký software chci&lt;/strong&gt;. Když mi nabídne „&lt;em&gt;Software I might like&lt;/em&gt;“, dostanu IrfanView jako náhradu na Photoshop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S čím jsem ale do Wakoopa šel? Proč jsem to zkusil a proč mě to zaujalo? Chtěl jsem si vytvořit &lt;strong&gt;seznam programů, které používám&lt;/strong&gt;, aby se na ně mohli ostatní kouknout. Něco jako když se psávalo na osobní web „tohle je software, který mám rád, který je super, zkuste ho taky“. Jenže problém je v tom, že v dnešní době už je ten dobrý software notoricky známý a když se objeví něco fajn a nového, existují lepší způsoby, jak o tom dát vědět. A software není hudba. Nikoho nezajímá, co používám za programy a už vůbec nikoho nezajímá (ani mně), jestli strávím u Firefoxu 550 hodin nebo 40. Když někdo shání prográmek, stejně se mě zeptá přes &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;Jabber&lt;/a&gt; přímo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr? Myslím si, že Wakoopa je k prdu. Pokud platí ono pravidlo,
že &lt;strong&gt;všechno co používám a čemu věnuji čas, by mi mělo něco přinášet, abych měl důvod to používat&lt;/strong&gt;, pak tahle Web2.0 pitominka mi nic nedala a proto není důvod se jí věnovat.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Jabber?!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/" rel="alternate"></link><published>2007-09-23T21:33:00+02:00</published><updated>2007-09-23T21:33:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-09-23:/blog/jabber/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nebudu vysvětlovat něco, co už stihli mnohokrát jinde (&lt;a href="http://www.jabber.cz/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.jabbim.cz/"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Jabber"&gt;3&lt;/a&gt;…), ani to komentovat (&lt;a href="http://blog.kraja.net/?text=77-jabber-proc-ho-mam-radsi-nez-icq"&gt;4&lt;/a&gt;…). Chtěl jsem napsat článek, který by mi pomohl jednoduše vysvětlit známým, co že to Jabber je, proč to používám a navíc k tomu obsáhnout některé ony postřehy navíc, jež jsem časem nasbíral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="tesi-me-jmenuji-se-jabber"&gt;Těší mě, jmenuji …&lt;/h2&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nebudu vysvětlovat něco, co už stihli mnohokrát jinde (&lt;a href="http://www.jabber.cz/"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.jabbim.cz/"&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Jabber"&gt;3&lt;/a&gt;…), ani to komentovat (&lt;a href="http://blog.kraja.net/?text=77-jabber-proc-ho-mam-radsi-nez-icq"&gt;4&lt;/a&gt;…). Chtěl jsem napsat článek, který by mi pomohl jednoduše vysvětlit známým, co že to Jabber je, proč to používám a navíc k tomu obsáhnout některé ony postřehy navíc, jež jsem časem nasbíral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="tesi-me-jmenuji-se-jabber"&gt;Těší mě, jmenuji se Jabber&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tesi-me-jmenuji-se-jabber" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prvně něco o tom, co Jabber je. Proč o tom píšu. Milý čtenáři… Máš ICQ? Taková ta zelená kytička, program, který používáš na komunikaci s kamarády, když jsi u počítače? Pokud ICQ máš a používáš, nech si prosím vysvětlit, že to není jediný existující &lt;strong&gt;způsob&lt;/strong&gt; jak podobně komunikovat s přáteli. Takových &lt;em&gt;způsobů&lt;/em&gt; je mnoho a jmenují se jinak, i když fungují dost podobně. ICQ je však &lt;strong&gt;u nás&lt;/strong&gt; nejrozšířenější a nejznámější. Jednou z alternativ k ICQ je Jabber. Funguje to stejně – seznam přátel, kteří si mohou psát rychlé zprávy, mají smajlíky a všechno možné.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jiny"&gt;Jiný…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jiny" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/6.jpg"&gt; Ano. Jabber je &lt;strong&gt;jiný&lt;/strong&gt;. Neřešme prosím, jestli lepší nebo horší. Je jiný a někomu &lt;strong&gt;vyhovuje více&lt;/strong&gt;, než ICQ (třeba mně). Z Jabberu se mohu nějakým způsobem připojit i na ICQ, takže když mi vyhovuje více Jabber, nemusím ztratit kamarády na ICQ. Protože to ale není spojení úplně dokonalé, nefunguje samozřejmě všechno. Na trase Jabber ↔ ICQ nefunguje přenos souborů, uživatelé Jabberu mají jiné smajlíky a nemají hry, které jsou v ICQ. Proto když mi pošleš soubor nebo si se mnou zkusíš zahrát hru, odpovím ti akorát, že se snažíš marně.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="proc-to-delame"&gt;Proč to děláme?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#proc-to-delame" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kde se bere nutkání používat Jabber a ne ICQ? Nejde jen o to být úžasně jedinečný a vyčuhovat z davu (či se přidat do méně davového davu). My, kteří do toho trochu vidíme, víme, že se přes Jabber &lt;strong&gt;nešíří viry&lt;/strong&gt;, že si na povídání s kamarády můžeme legálně vybrat z mnoha prográmků ten, který nám vyhovuje nejvíce. Nemáme moc rádi kýčovité smajlíky a &lt;strong&gt;reklamní bannery&lt;/strong&gt; a proto nám prográmek na ICQ nevyhovuje. Je toho více, ale tohle jsou asi věci, které se nám líbí nejvíce. Navíc, &lt;a href="http://www.jabbim.cz/services-trans-my.html"&gt;můžeme&lt;/a&gt; mít kromě kamarádů ve svém Jabberu i předpověď &lt;strong&gt;počasí&lt;/strong&gt;, TV &lt;strong&gt;program&lt;/strong&gt;, aktuální &lt;strong&gt;články&lt;/strong&gt; z blogů a novin, překladové &lt;strong&gt;slovníky&lt;/strong&gt; nebo třeba i velmi pohodlné &lt;strong&gt;SMS brány&lt;/strong&gt; na O2 a Vodafone (není třeba opisovat žádná čísla apod. a není nutné nic platit). Holt se nám ve světe Jabberu líbí více.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebudu řešit, co je lepší a co horší. Mě vyhovuje Jabber. Neberte mi to a já vám nebudu brát vaše ICQ ;) . Jabber je prostě, jak říkám, &lt;em&gt;jiný&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="google-micha-kartami"&gt;Google míchá kartami&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#google-micha-kartami" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/7.jpg"&gt; Google má svůj e-mail a říká mu GMail. To možná víš. Možná taky víš, že součástí GMailu je i taková chatovací služba s ostatními uživateli GMailu. Ta se nazývá oficiálně Google Talk a světe div se, je to poddruh Jabberu ;) . Google si pro svůj vlastní komunikační nástroj vybral Jabber. Ale co, to není vše. On jej taky obohatil – přes Google Talk si můžeš klidně zavolat (jako to znáš třeba ze &lt;a href="http://skype.com/intl/cs/"&gt;Skype&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Důležitá je ale jiná věc. Pokud máš Google Talk, můžeš si samozřejmě povídat i s ostatními, kteří mají Jabber. Jakýkoliv jiný Jabber. Pokud máš tedy ICQ a Google Talk, určitě se se mnou bav raději přes Google Talk, protože spojení bude přímější a funkce budou fungovat o mnoho lépe. Navíc, pro vlastníky &lt;a href="http://www.miranda.cz/"&gt;Mirandy&lt;/a&gt; je &lt;a href="http://www.google.com/support/talk/bin/answer.py?hl=en&amp;amp;answer=24885"&gt;krok k Jabberu&lt;/a&gt; tímto ještě jednodušší…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pro-vlastniky-qip"&gt;Pro vlastníky QIP&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pro-vlastniky-qip" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/8.jpg"&gt; Jeden postřeh pro vlastníky prográmku QIP. Pokud si se mnou chceš psát, postupuj prosím podle &lt;a href="http://www.jptuning.net/clanky/qip-a-znaky-z-azbuky-v-nekterych-klientech-118.html"&gt;tohoto návodu&lt;/a&gt;. Všechny ostatní programy na ICQ a jemu podobné kecání jsou dostatečně inteligentní na to, aby zvládly přenos textu v podobě, jež nikde nedělá problémy. Ten tvůj však potřebuje nakopnout. Pokud se ti do toho nechce, pak mě se nechce luštit azbuku a ze svého seznamu tvůj kontakt vymažu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="neco-malo-o-icq"&gt;Něco málo o ICQ&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#neco-malo-o-icq" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/9.jpg"&gt; Nejsem příznivcem &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Flame_war"&gt;plamenných debat&lt;/a&gt; na téma „co je lepší“. Podle mě je slovo lepší špatné. Každý máme jiný vkus a jiné potřeby, jiné preference, priority. Proto každému sedne něco jiného. Respektuji to. Věci jsou &lt;strong&gt;jiné&lt;/strong&gt; a lidé si vyberou tu, která jim sedne nejvíc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ICQ nepoužívám proto, že mi nesedlo. Jak jsem psal výše, nelíbí se mi program a ani způsob, jak celá věc funguje. Argumentuje-li někdo tím, že nefunguje přenos souborů nebo nelze hrát ICQ hry, pak narazí. Jabber umí posílat soubory, jen ne na ICQ a z ICQ je přijímat. Což není v jeho povinnostech, ono vůbec to, že se z něj mohu na ICQ připojit, je vlastně laskavost. Hry na ICQ nejsou způsob, jakým bych chtěl trávit čas a stejně tak plácání o ničem a plýtvání časem. Jelikož mi v poslední době přijde, že velké procento uživatelů ICQ se chce se mnou bavit jen proto, že se nudí, nebo proto, že něco potřebuje, začínám pomalu ve svých hodnotách zavrhovat celou onu zelenou kytičku. Jistě, rád si popovídám s přáteli, s nimiž mám nějaký vztah, jejichž život mě zajímá a o které stojím. Ale některé „hovory“ o tomto nejsou – asi chápeš, o čem mluvím.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také nemám rád, když si mě někdo přidá do kontaktů a ani mi neřekne proč. Odkud mě zná… Asi začnu na takové pokusy reagovat jednoduše zamítnutím a nebudu pátrat po tom, co je to za člověka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám rád Jabber. Ne tak, abych si koupil tričko a lepil si po pokoji samolepky s logem Jabberu… Mám ho rád střízlivě :) . A tak nějak čím více mám rád Jabber, tím více omezuji své působení na ICQ. Nic s tím nenaděláš, je to má volba. Je možné, že jednou opravdu dojdu do stavu některých mých přátel, že ICQ přestanu používat úplně. Popravdě, byl bych tomu rád. Nakonec dodám &lt;a href="http://www.ddworld.cz/windows/icq-cesky-masochismus-v-im-instant-messagingu.html"&gt;něco zajímavého o ICQ&lt;/a&gt;, ale přijde mi to trochu… &lt;em&gt;projabberovské&lt;/em&gt;…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Internetová rádia nového tisíciletí</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/" rel="alternate"></link><published>2007-08-15T01:43:00+02:00</published><updated>2007-08-15T01:43:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-08-15:/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;27. 12. 2006&lt;/strong&gt;, jsem zrušil svůj &lt;a href="http://www.last.fm"&gt;Last.fm&lt;/a&gt; účet. Revoluce? Ne. &lt;strong&gt;25. 4. 2007&lt;/strong&gt; jsem jej zase založil :) . Čtěte dlouhý a nudný příběh o tom, jak jsem proplul vodami internetových rádií nového tisíciletí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="Last.fm" src="https://honzajavorek.cz/images/3.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Last.fm&lt;/strong&gt; je služba, která má prakticky 2 hlavní smysly, kromě toho, že je to super lesklé …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;27. 12. 2006&lt;/strong&gt;, jsem zrušil svůj &lt;a href="http://www.last.fm"&gt;Last.fm&lt;/a&gt; účet. Revoluce? Ne. &lt;strong&gt;25. 4. 2007&lt;/strong&gt; jsem jej zase založil :) . Čtěte dlouhý a nudný příběh o tom, jak jsem proplul vodami internetových rádií nového tisíciletí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="Last.fm" src="https://honzajavorek.cz/images/3.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Last.fm&lt;/strong&gt; je služba, která má prakticky 2 hlavní smysly, kromě toho, že je to super lesklé, moderní, Web2.0, cool, že je to sociální, tagované, že je tam komunita, a krom toho, že je tam skoro každý… Tedy mimo to všechno má 2 hlavní funkce. Za prvé umožňuje různými způsoby &lt;strong&gt;sledovat podle ID3 (a mimo formát mp3 i jiných) tagů to, co posloucháš&lt;/strong&gt;, a dělá ti z toho statistiku. Za druhé ti zkusí podle tvého hudebního vkusu &lt;strong&gt;namíchat hudbu, jaká by se ti mohla líbit&lt;/strong&gt;. Nebo si klikneš na tag „folk“ a ono to míchá hudbu z tohoto tagu. Pouští vlastně takové rádio na přání… Pokud nepatříš mezi lidi, co se na internetu opravdu nudí a nemají nic lepšího na práci, než diskutovat o hudbě ve fórech nebo štítkovat muziku ve prospěch blaha komunity, asi na Last.fm jiné funkce nevyužiješ. Snad jen interní Wiki, kde jsou informace (anglicky) o interpretech a k nim často i pár obrázků.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="na-prd"&gt;Na prd&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#na-prd" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Celkem na prd je první funkce. Tedy pro mě určitě, jak jsem po čase zjistil. Statistika je hodně &lt;strong&gt;zkreslená&lt;/strong&gt; tím, jak poslouchám hudbu… Tedy jakým způsobem. Nedokáže zachytit žánr, takže když si pustím pár alb Queenů a pak budu po celý zbytek života poslouchat house nebo techno, první budou pořád Queeni, protože u housu nebo techna jde většinou o několikahodinové sety a to ještě každý od jiného DJe. Když už je to natrackované, každý samostatný song je od jiného interpreta, od jiného DJe nebo DJského projektu, takže vše toto &lt;strong&gt;zmizí v hlubinách statistiky&lt;/strong&gt; jako minimální čísla… A když už jde o čísla… Zajímají mě vůbec? Chci poslouchat hudbu kvůli číslům, nebo kvůli tomu, že na ně mám náladu? Stejně se do statistiky nedostanou písničky, které slyším u holiče v rádiu, které se mi streamují díky &lt;a href="http://www.frequence3.fr"&gt;Frequence3&lt;/a&gt; (mimochodem výborné rádio!) do Winampu a nezachytí ani songy, které si v šalině pouštím do ucha díky discmanovi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="varila-mysicka-kasicku"&gt;Vařila myšička kašičku&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#varila-mysicka-kasicku" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Druhá funkce by mohla být fajn, kdyby opravdu fungovala. Nehledě na to, že algoritmus na hledání vhodné hudby je dost divný a dost často „posunuješ“ song, protože se ti vůbec nelíbí, je založená na komunitním tagování. To není až tak špatná myšlenka (věřím, že u hudby nebo obrázků – &lt;a href="http://www.flickr.com"&gt;Flickr&lt;/a&gt; – taková kategorizace asi funguje a má smysl), ale prostě chyba je v tom, že to taky moc dobře nefunguje. &lt;strong&gt;Pustím si tag „house“ a čekám house&lt;/strong&gt;, ale připletou se mi pod to snad i Zeppelini… Zkoušel jsem tuhle funkci mockrát a mimo to, že nefunguje dle mých představ, zjistil jsem, že často nefunguje vůbec. Tedy že se flashové přehrávátko vůbec &lt;strong&gt;nepřipojí&lt;/strong&gt; na Last.fm a jen mi napíše, že si mám počkat, protože mají technický problém. A to se mi stalo asi milionkrát za týden. Smůla?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jasně že smůla :) . Last.fm mělo smůlu. U mě tedy určitě.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sexy-miss-pandora"&gt;Sexy miss Pandora&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sexy-miss-pandora" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vyhrála nad ním &lt;a href="http://www.pandora.com/"&gt;Pandora&lt;/a&gt;. Díky ní nemělo už vůbec smysl se nějak v Last.fm vyskytovat. Pandora není na to, aby dělala nějakou pošahanou statistiku, ale na to, aby pomohla najít nové hezké písničky a interprety, stejně, jako by se dalo čekat od Last.fm rádia. Jenže na to jde jinak. Zadáš třeba „Simon &amp;amp; Garfunkel“ a Pandora si to pochroustá a pak ti řekne, co toho &lt;strong&gt;interpreta charakterizuje&lt;/strong&gt; (jaký styl hudby, jaké tempo, bubny, jaký styl kytarové hry) a podle toho hledá podobné hudebníky. A hraje a hraje. Moc často se nemýlí. Nikdy se mi nestalo, že bych tam nenašel interpreta. Prakticky vždy se trefí i výběrem hudby a nejraději by sis zazáložkoval (což jde) každého interpreta kterého zahraje, aby sis mohl dohledat jeho hudbu někde na torrentech :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pandora po pár pokusech vyžaduje registraci, ta však nebyla nic strašného. Má ale práva hrát jen pro US uživatele, takže si při registraci si člověk vymyslel nějaké platné US ZIP číslo. Jinak bez problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostě mě to tam bavilo… Napíšu interpreta a poslouchám písničky podobného typu, prostě to, na co mám náladu, ale neohraje se to, objevuji novou, alternativní muziku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="crappy-end"&gt;Crappy end&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#crappy-end" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A co se nestalo? Pandoře začal hrozit zánik kvůli zvýšeným poplatkům a nakonec to skončilo tím, že začala kontrolovat, jestli je &lt;strong&gt;uživatel opravdu z USA&lt;/strong&gt;. Konec. Šmitec. Ani na svůj profil se nedostanu, na své zabookmarkované písničky. &lt;a href="http://www.pandora.com/restricted"&gt;Restricted&lt;/a&gt;. Pro vychytralé: Na obcházení kontroly IP přes OpenProxy jsem příliš lenivý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co mi zbývalo? &lt;strong&gt;Smutně jsem se vrátil k Last.fm&lt;/strong&gt;. Založil účet a poslouchal. No, popravdě, statistiky jsou pořád docela k ničemu, způsob výběru hudby je stále mizerný, ale dost jiných věcí se na Last.fm změnilo. Např. výpadky streamů jsou méně časté, některé funkce jsou promakanější apod. Dokonce jsem začal používat klienta Last.fm a odpoutal se od pluginu do Winampu. Dost často chci vědět, co jsou zač autoři hudby, která mi zrovna prochází uchem a na to je tento kousek softu výborný. Dvojklik na tray ikonu a hned vím i jak ti lidé vypadají :) . Navíc si na Last.fm můžu naházet oblíbené písničky do svého playlistu a ty pak poslouchat třeba celý den
dokola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last.fm koupila nějaká docela silná mediální společnost (u nás vesměs neznámá) a webové rádio teď dost sílí, hlavně v mase poskytované hudby. Kravinky jako „Hi, I am Avril Lavigne and this is my song for Last.fm“, či co tam vlastně před svým nejnovějším hitem &lt;em&gt;Girlfriend&lt;/em&gt; říká, jsou důkazem, že tento projekt to myslí s hudbou vážně… S odstupem ani některé ty „sociální“ funkce nejsou tak hrozné. Na Last.fm mám kamarády, vidím co poslouchají (i když je mi to většinou vlastně jedno :D ), můžu jim doporučit hudbu apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr? Last.fm není tak špatné. Ale &lt;strong&gt;je to špatná alternativa&lt;/strong&gt; k Pandoře. Její algoritmus výběru písniček je opravdu nenahraditelný. Systém tagů prostě nefunguje a Last.fm hraje pitomosti. Pandora hrála to, co jsem chtěl. Jenže, mezi slepými jednooký králem. Nu co, třeba se nám to jednou všechno spojí dohromady a budeme mít dokonalé rádio :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry></feed>