<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/pisu-si.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-01-20T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2023 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Už jsi s tím šaškováním kolem blogu trapný!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny/" rel="alternate"></link><published>2012-01-20T17:00:00+01:00</published><updated>2012-01-20T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-20:/blog/uz-jsi-s-tim-saskovanim-kolem-blogu-trapny/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ano, jsem. Je to osm měsíců, co jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/blog-v-novem/"&gt;spustil blog v novém hávu a na novém systému&lt;/a&gt;. Pak jsem si ho po chvilce omylem smazal. Před vánoci jsem jej obnovil, píšu zde články, ale spokojený opět nejsem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zjišťuji několik věcí. Na svém blogu mám rád design a &lt;a href="http://www.texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; s vlastními …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ano, jsem. Je to osm měsíců, co jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/blog-v-novem/"&gt;spustil blog v novém hávu a na novém systému&lt;/a&gt;. Pak jsem si ho po chvilce omylem smazal. Před vánoci jsem jej obnovil, píšu zde články, ale spokojený opět nejsem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zjišťuji několik věcí. Na svém blogu mám rád design a &lt;a href="http://www.texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; s vlastními rozšířeními. Nenávidím na něm skoro vše ostatní :-/ Je to zabugované a nechce se mi to řešit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V odkazovaném příspěvku je jedno moudro:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Poučení: Honzo, už nikdy neredesignuj svůj blog :)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Nicméně asi mě to vážně nemine. Potřebuji nějaké definitivní řešení. Ještě jednodušší než toto, aby se na něm mohlo pokazit ještě méně věcí. Myslím, že frontend blogu funguje dobře, není tam moc co řešit. Ale na backendu je to utrpení. Za vším je sice vidět dobrá původní myšlenka, ale tady se něco dělá přes ruku, tam je to nedomyšlené, tam něco schází, tuhle se projeví nějaká opomenutá
chybka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/166.jpg"&gt;To je normální. Napsal jsem ten blog za pár dní programovacího času (i když to trvalo měsíce) a je to zcela nový software, který má zaručeně své chyby. Jenže mě se ukrutně nechtějí opravovat. Chci psát články. Chci je psát s Texy!, s těmi svými doplňky na snadné vložení YouTube videa, obrázku, apod. Mám rád Texy! a jeho typografické opravy aj. pěkné drobnosti, které umí. Nechci žádný WYSIWYG editor (blogovací systémy) a nechci žádné splácané megalomanské řešení (WordPress, Drupal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řešení? Pravděpodobně vytvořím něco extrémně jednoduchého, co dokáže staticky psaný text článků kompilovat přes Texy! do statického HTML. Nejlépe ještě aby to bylo pod Gitem/&lt;a href="https://github.com/"&gt;GitHubem&lt;/a&gt; a využívalo všech jeho výhod.
Když to &lt;a href="https://github.com/mitsuhiko/lucumr"&gt;může dělat Armin Ronacher&lt;/a&gt;, můžu i já. Vyřešily by se tím i jakékoliv nároky na hosting, zálohy databáze, …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdy to udělám, to nevím. Čeká mě jarní semestr plný práce, zkoušek, psaní diplomky a učení na státnice. Takže pravděpodobně ten večer před státnicemi ;-D&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Jak jsem ublížil svému deníčku</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-jsem-ublizil-svemu-denicku/" rel="alternate"></link><published>2011-12-11T21:00:00+01:00</published><updated>2011-12-11T21:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-12-11:/blog/jak-jsem-ublizil-svemu-denicku/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Několik měsíců se na &lt;a href="http://blog.javorek.net"&gt;blog.javorek.net&lt;/a&gt; nic nevyskytovalo, protože jsem si omylem smazal databázi a nesehnal zálohu blogu.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/151.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Na svůj (mimochodem výborný) &lt;a href="http://www.profitux.cz"&gt;hosting&lt;/a&gt; jsem nahrával testovací aplikaci pro vývoj &lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt;u a omylem jsem smazal data z databáze, která náležela mému blogu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zálohu nemám a u hostera jsem ji …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Několik měsíců se na &lt;a href="http://blog.javorek.net"&gt;blog.javorek.net&lt;/a&gt; nic nevyskytovalo, protože jsem si omylem smazal databázi a nesehnal zálohu blogu.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/151.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Na svůj (mimochodem výborný) &lt;a href="http://www.profitux.cz"&gt;hosting&lt;/a&gt; jsem nahrával testovací aplikaci pro vývoj &lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt;u a omylem jsem smazal data z databáze, která náležela mému blogu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zálohu nemám a u hostera jsem ji neměl zaplacenou, ačkoliv stojí pár korun měsíčně navíc. U poskytovatele měli nějakou zálohu, ale shodou nešťastných náhod až z doby, kdy jsem spustil tento nový blog – takže asi tak stejnou zálohu, jako jsem měl doma na laptopu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://nooooooooooooooo.com/"&gt;Nedalo se nic dělat.&lt;/a&gt; Některé články to schytaly a zmizely v propadlišti digitálních dějin, některé jsme s kamarády povytahovali z Google Cache. Střípky jsem uschoval a subdoménu odstavil. Nebyl čas ani chuť to řešit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vrátil jsem se k tomu až dnes. Je to taková malá vánoční radost. Poskládal jsem ze záloh články, přepsal je zpět do &lt;a href="http://texy.info"&gt;Texy!&lt;/a&gt; syntaxe, spravil komentáře, doladil nějaké chyby… Nejvíce práce dal samozřejmě strašně dlouhý &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/byl-jsem-fit/"&gt;článek o FITu&lt;/a&gt;, ale naštěstí mi to usnadnila nějaká starší verze z dob, kdy byl ještě rozepsaný.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to je celé. Teď už si zase můžu na blogu stěžovat na celý svět a nebudu to muset říkat jenom klukům v sauně ;)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Blog v novém</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/blog-v-novem/" rel="alternate"></link><published>2011-05-08T12:00:00+02:00</published><updated>2011-05-08T12:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-05-08:/blog/blog-v-novem/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V lednu tohoto roku jsem si řekl, že by bylo dobré svůj blog konečně nějak vyšperkovat. Už dlouho byl v základním vzhledu &lt;a href="http://wordpress.com/"&gt;WordPressu&lt;/a&gt; a protože mě čekalo vydání pobuřujícího článku, chtěl jsem něco reprezentativ­nějšího. Jak to dopadlo? Napsal jsem si vlastní blog a článek vydám až nyní, za půl …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;V lednu tohoto roku jsem si řekl, že by bylo dobré svůj blog konečně nějak vyšperkovat. Už dlouho byl v základním vzhledu &lt;a href="http://wordpress.com/"&gt;WordPressu&lt;/a&gt; a protože mě čekalo vydání pobuřujícího článku, chtěl jsem něco reprezentativ­nějšího. Jak to dopadlo? Napsal jsem si vlastní blog a článek vydám až nyní, za půl roku od ohlášení. Poučení: Honzo, už nikdy neredesignuj svůj blog :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem naznačil v úvodu, začalo to tím, že jsem zkoušel nějak ohnout WordPress, aby mi vyhovoval. Jenže to byl takový bolehlav, že jsem se rozhodl napsat si vlastní blog v &lt;a href="http://nette.org/"&gt;Nette&lt;/a&gt;. Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WordPress má spoustu funkcí, ale ne ty, které potřebuji. Integrace s &lt;a href="http://texy.info/"&gt;Texy!&lt;/a&gt; je v administraci minimální. Spojit WordPress s nějakými dobovými vymoženostmi je naprostý porod. Přidat jednu dvě blbé funkce je práce s nekvalitními pluginy na celý den. A přitom co mi WordPress nabízí? &lt;em&gt;Out-of-box&lt;/em&gt; administraci? Jo, to je hezký, jenže mi překážela a používal jsem z ní 1 % funkcí. K čemu mi takový systém je? Navíc designovat template pro WordPress pro mě byla vždy noční můra…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, ať už to bylo jak chtělo, rozhodl jsem se napsat si svůj blog „za večer“ v Nette a WordPress zavrhnout. A opravdu, velkou část blogu jsem měl za víkend. Jenže pak přišly termíny v práci, škola, práce, škola… A blog stále nebyl hotový. V mezičasech jsem raději jel na kolo ven, než abych zase seděl u počítače a hrál si s blogem. Nárazově jsem vždy udělal větší kus, ale většinou práce prostě stála.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže asi tak. Tento víkend jsem konečně dodělal poslední kousky, a tak je blog zase zpět, v plné kráse. Po dlouhé pauze teď snad budou články přibývat ve větší hustotě. Administrace blogu mi teď totiž opravdu vyhovuje a nestrávím 30 minut jen vložením obrázku tak jak chci já. A taky proto, že mi to psaní už chybělo :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Sliby se mají dodržovat i o Vánocích</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/" rel="alternate"></link><published>2010-12-17T18:49:00+01:00</published><updated>2010-12-17T18:49:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-17:/blog/sliby-se-maji-dodrzovat-i-o-vanocich/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Napsal jsem nedávno &lt;a href="http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:https://honzajavorek.cz/blog/fit-nebo-fi"&gt;článek&lt;/a&gt; (Google cache), který mi měl pomoci při rozhodování, zda zůstat na své fakultě, nebo odejít pryč. Brzy měl desítky komentářů, spousty čtenářů a do týdne měl přes 1000 shlédnutí. &lt;strong&gt;Píchl jsem při svém rozhodování do vosího hnízda.&lt;/strong&gt; Studenti na FITu totiž nejsou spokojení s tím, jak …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Napsal jsem nedávno &lt;a href="http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:https://honzajavorek.cz/blog/fit-nebo-fi"&gt;článek&lt;/a&gt; (Google cache), který mi měl pomoci při rozhodování, zda zůstat na své fakultě, nebo odejít pryč. Brzy měl desítky komentářů, spousty čtenářů a do týdne měl přes 1000 shlédnutí. &lt;strong&gt;Píchl jsem při svém rozhodování do vosího hnízda.&lt;/strong&gt; Studenti na FITu totiž nejsou spokojení s tím, jak se na fakultě mění atmosféra a můj článek se zdál být určitou standartou, s níž by se dalo jít do boje. Brzy se ke mě dostalo, že vedení kvůli článku kontaktovalo studentskou unii a následně mi přišel e-mail od děkana fakulty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kdybych pamflet napsal seriózně, jako &lt;strong&gt;rozumnou kritiku podloženou fakty&lt;/strong&gt;, tak by se standartou stát mohl. Byl by psaný pro studenty, pro akademickou obec, třeba i pro časopis nebo pro televizi. Šířil by se po sociálních sítích a tajných i veřejných studentských fórech a pravděpodobně by otevřel rozumnou diskusi na úrovni. Já jsem však napsal prsk nespokojeného studentíka, jenž nebere ohledy a píše, co si myslí. Co si však myslím, nemusí být zaručeně pravda, nebo alespoň fakty podložitelná pravda. Mohu si o někom myslet, že je to idiot, ale do kritiky fakulty to asi nepatří. Že je mi někdo nesympatický není bohužel žádná objektivní vada, například pedagogická, za níž by šlo fakultu plísnit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Článek jsem psal především pro sebe.&lt;/strong&gt; Delší dobu jsem nevěděl, jak vyřešit svou nespokojenost se studiem a cítil jsem se rozpolcený. Vyústilo to v text, kde jsem popsal vlastní pocity. Ne fakta, ale pocity. Většinou se rozhoduji na základě faktů, ale v tomto případě jsem se rozhodoval pravděpodobně především &lt;strong&gt;na základě dojmů&lt;/strong&gt;. Jestli je to správně? No, je. Fakta totiž nestačí. Budu-li sedět v objektivně nejútulnějším rohu pokoje, ale nebudu se tam cítit dobře, pak tam stejně nezůstanu. Článek tedy nebyl bojem za studenty, ale bojem mých vlastních dojmů. Z toho vyplynul jak jeho obsah, tak forma. Dospěl jsem jednoduše k tomu, že chci pnutí svého rozhodování probrat s přáteli a tak jsem i učinil, byť ne šeptáním po chodbách naší fakulty nebo u piva v hospodě, nýbrž sepsáním článku na svůj osobní dlouholetý zápisník, kde jsem známé požádal o názory a o zpětnou vazbu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/statfit09.htm"&gt;Imatrikulační i promoční slib FIT VUT hlásá&lt;/a&gt;, že &lt;strong&gt;bych neměl poškozovat vážnost své univerzity a fakulty&lt;/strong&gt; a že o ní budu mluvit jen v dobrém. Věřím, že i takto formulované sliby poskytují prostor pro fakty podloženou kritiku, ale uznávám, že to můj článek nebyl. Na základě toho mi možná hrozí &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/info/predpisy/drfit2008.pdf"&gt;disciplinární komise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejsem člověk, který by se příliš angažoval nebo &lt;em&gt;myslel na druhé&lt;/em&gt;. Nejsem členem studentské unie, politické strany, ba dokonce ani Amnesty International. Navíc mám názor, že &lt;strong&gt;školu si mohu vybrat stejně jako mobilního operátora nebo banku&lt;/strong&gt;. Pokud se mi na jedné nelíbí, přejdu ke druhé. Nebudu ji měnit zevnitř – proč taky? Když bude opravdu špatná, odejde lidí více a ona pozná sama, že něco není v pořádku. Zákon trhu a &lt;strong&gt;svobodné volby&lt;/strong&gt;. Věřím, že se najde spousta šikovných lidí, kteří dokážou investigativně sondovat FIT, zjišťovat a ověřovat fakta, seriózní pamflet napsat a jít s ním fakultu měnit. Mě na revoluce a &lt;em&gt;světlé zítřky pro naše děti&lt;/em&gt; v tomto případě neužije. Nejde o mou rodnou zemi, ale jen o školu a tu si vybírám svobodně a tržně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě uvidím, jak dopadne jednání s vedením fakulty, ale chtěl jsem, &lt;strong&gt;abyste si mohli přečíst co se děje&lt;/strong&gt; a proč článek nyní není dostupný. Rozhodně to není tak, že by ze strany fakulty probíhala nějaká silná restrikce nebo cenzura a ani to není tak, že bych zbaběle nějaké cenzuře podlehl.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="píšu si"></category><category term="školam"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/o-cem-uz-nenapisu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-11T23:57:00+01:00</published><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-11:/blog/o-cem-uz-nenapisu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů, ale už je to prostě daleko. To podstatné je na &lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe. Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy. Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;. Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je &lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows, jaké jsou &lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto, jak si do střev Windows nainstalovat &lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době &lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna – &lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa. A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých &lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Odmlka</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/odmlka/" rel="alternate"></link><published>2009-07-13T23:26:00+02:00</published><updated>2009-07-13T23:26:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-07-13:/blog/odmlka/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi jste si všimli, že blog tak nějak umřel a nic na něm jistou dobu nevycházelo. Bylo to proto, protože se mi nic psát nechtělo. Zdálo se mi, že bych měl psát o věcech kolem Finska, jenže právě proto, že se to jevilo jako povinnost mě to spíše demotivovalo a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi jste si všimli, že blog tak nějak umřel a nic na něm jistou dobu nevycházelo. Bylo to proto, protože se mi nic psát nechtělo. Zdálo se mi, že bych měl psát o věcech kolem Finska, jenže právě proto, že se to jevilo jako povinnost mě to spíše demotivovalo a přestal jsem vydávat články úplně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taky jsem na ně ani neměl moc čas. Čím více se blížil závěr Erasmu, měl jsem spoustu jiné zábavy a také jsem se hodně věnoval přípravám na svou krkolomnou, nicméně úžasnou zpáteční cestu přes půl Evropy. Po příjezdu domů přišla spousta jiných věcí, které bylo zapotřebí dělat, pak učení na přijímačky, bakalářka… Až teď, i když stále dělám bakalářku, mívám sem tam kousek času a hlavně začínám mít
i chuť.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktualizoval jsem tedy systém na nejnovější WordPress, který zrovna vyšel a abych nemusel řešit žádné úpravy vzhledu, změnil jsem jej na zcela základní. Dokonce ani není přeložený z angličtiny. Časem si s tím zase nějak pohraju, ale jak jsem se snažil tady na blogu vždy dodržovat, důležité je publikovat články, ne mít úžasný
vzhled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, s jakou frekvencí budu psát. Útlum na blogu je způsoben také tím, že spousta menších postřehů se vleze do jedné věty a tu já &lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek"&gt;napíšu na svůj Twitter&lt;/a&gt;. Rychlé a snadné. Proto se zde budou objevovat asi už jen rozsáhlejší postřehy a zamyšlení. Nevím, jestli je toto nová éra blogu (a pokud je, správně by měla začít až 13. 8., to budou mít Lístky výročí), ale chtěl bych si vzít dvě předsevzetí:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Postupně asi ve třech článcích, v nichž bude to nejdůležitější, dokončím finskou ságu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budu se snažit psát kratší a údernější články, aby se daly číst (i jinde než na záchodě).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste můj blogísek ještě neopustili, tak vám děkuji za přízeň a těším se na vaše komentáře u nových článků.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Všechno nejlepší k narozeninám</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/vsechno-nejlepsi-k-narozeninam/" rel="alternate"></link><published>2008-08-14T02:02:00+02:00</published><updated>2008-08-14T02:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-08-14:/blog/vsechno-nejlepsi-k-narozeninam/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera měl můj blogísek rok. Za tu dobu na něm vyšlo přes 140 příspěvků a vy jste jej nepřestali číst :) . Jako narozeninový dárek jsem Lístkům připravil nový vzhled a spousty jiných překvapení…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-jsem-udelal"&gt;Co jsem udělal&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-jsem-udelal" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;upgradoval jsem kompletně WordPress na novou verzi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;změnil jsem URL, čísla dnů a let mi …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera měl můj blogísek rok. Za tu dobu na něm vyšlo přes 140 příspěvků a vy jste jej nepřestali číst :) . Jako narozeninový dárek jsem Lístkům připravil nový vzhled a spousty jiných překvapení…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-jsem-udelal"&gt;Co jsem udělal&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-jsem-udelal" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;upgradoval jsem kompletně WordPress na novou verzi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;změnil jsem URL, čísla dnů a let mi v nich přišla zbytečná (stará URL se přesměrovávají)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;gravatary… jsou v nativní podpoře nejnovějšího WP (Maple, pokud ti nepojede teď, není asi chyba na mé straně…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;štítky místo rubrik; přemýšlel jsem nad tím dlouho, ale takto mi to vyhovuje více, mám větší volnost v tom, jak článek zařadím (dodatečně jsem všechny napsané články zařadil :D )&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přidal jsem do pravého panelu nejnovější komentáře&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;archiv jsem udělal na samostatné stránce&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RSS je přístupněji hned v hlavičce webu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;komentáře nyní umožňují náhled&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;obrázky by se (asi) měly otvírat v lightboxu… ale žádné takové tu teď nemám :D mám: &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/kam-beham/"&gt;https://honzajavorek.cz/blog/kam-beham&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;funguje zvýrazňování syntaxe v úsecích kódu (pouze u nových článků)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;změnil jsem kompletně design&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-jsem-udelat-nestihl"&gt;Co jsem udělat nestihl&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-jsem-udelat-nestihl" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dodělám jindy, budete to muset přežít. I ten blog je jen zábava a stačí, že výše uvedené mi zabralo prakticky celý jeden den.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;stránky Autor a O webu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;styly pro tisk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;prohlédnout si web bez stylů a opravit chyby, sémantiku apod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;přidat více ikonek na místa, kde se hodí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otestovat web v jakémkoliv jiném prohlížeči než Mozilla Firefox 3 (pozn.: až si tohle budu potom někdy číst, nesmím zapomenout nastavit třídě .entry min-height pro IE6)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dát někam přehledně všechny odkazy na RSS (blog, komentáře blogu, komentáře článku)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otestovat lightbox (&lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/kam-beham/"&gt;https://honzajavorek.cz/blog/kam-beham&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uklidit v CSS, pokusit se to udělat jako extenzi stylu pro &lt;a href="http://www.javorek.net"&gt;www.javorek.net&lt;/a&gt;, předělat ten příšerný mišmaš mého CSS a tříd WP, no prostě… předělat to, ať se to dá použít i za měsíc, až nebudu vědět co je co :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="cim-si-nejsem-jisty"&gt;Čím si nejsem jistý&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cim-si-nejsem-jisty" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;vzhledem některých věcí (např. metadata článků vpravo nahoře apod.), věřím že časem je budu měnit a vylepšovat za pochodu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;celkově designem, koukal jsem na něj už příliš dlouho na to, abych teď věděl, jestli je dobrý nebo ne&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="co-byste-mohli"&gt;Co byste mohli?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-byste-mohli" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mohli byste… ;)&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;okomentovat nový design, říct mi že starý byl lepší, že tento nemá budoucnost a že se mám jít pověsit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zkusit najít chyby a nedodělky, upozornit na ně&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;okomentovat technické změny na blogu (třeba náhled apod., líbí/nelíbí)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;říct mi, které články se vám za ten rok líbily nejvíce :)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Blog je to sice můj, ale čtete ho vy. Pokud to budete dělat i nadále a budou se vám ty moje žvásty líbit, hodit nebo vás vyprovokují k reakci, bude to tak dobře a už se na to těším!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Cucumis sativus</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/cucumis-sativus/" rel="alternate"></link><published>2008-07-13T10:27:00+02:00</published><updated>2008-07-13T10:27:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-07-13:/blog/cucumis-sativus/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kategorii „Píšu si“ mám na blogu pro články, které jsou o samotném blogu. Zastávám názor, že čím méně článků taková rubrika má, tím je blog zdravější. Když je totiž na blogu více článku o něm samotném než o čemkoliv jiném, je asi někde chyba ;) . Já mám teď ale dobrý důvod …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kategorii „Píšu si“ mám na blogu pro články, které jsou o samotném blogu. Zastávám názor, že čím méně článků taková rubrika má, tím je blog zdravější. Když je totiž na blogu více článku o něm samotném než o čemkoliv jiném, je asi někde chyba ;) . Já mám teď ale dobrý důvod přerušit od února čisté konto – dovolenou :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mám kolem 40 rozepsaných konceptů článků a stále přibývají. Ale články nějak nepřibývají. Sice stále píšu, ale ne úplně o tom, o čem se psát chystám :D . Spíše v posledních článcích odbočuji, jsou psány vlastně „mimochodem“. Ale podle počtů komentářů vás zřejmě, mé ctěné čtenářstvo, oslovily, takže je to asi v pořádku
:) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Holt jsem měl teď hodně práce, připravoval jsem se na volno a neměl jsem ani tolik chuť psát. A ta chuť, to je hlavní. Bez ní totiž nepomůže ani 10 zajímavých a dobrých témat na článek. A že jsou to témata zajímavá a některá z nich by bylo škoda nechávat si až na srpen, ale jinak to asi nepůjde. Přiznám se bez mučení, že své čtenáře nechám na okurkách a během svých prázdnin, tedy kolem 11. 7. až 8. 8. 2008, vyjde na blogu zřejmě jen pár básniček (předem psaných). Tak to nějak přežijte a těšte se na srpen, to se vrátím v plné síle a určitě bude co číst ;) . Přeji prima léto!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Vyberte si</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/vyberte-si/" rel="alternate"></link><published>2008-02-27T17:07:00+01:00</published><updated>2008-02-27T17:07:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-02-27:/blog/vyberte-si/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jen taková poznámka pod čarou a malý příspěvek do zaprášené kategorie článků o blogu samotném. I když popravdě, nepoužívanost takové kategorie je jen důkazem &lt;strong&gt;zdraví blogu&lt;/strong&gt; ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se v blízké či daleké době začnou &lt;em&gt;Javorové lístky&lt;/em&gt; asi orientovat hlavně na &lt;strong&gt;několik stěžejních témat&lt;/strong&gt;, které spolu moc nesouvisí (internet a webdesign …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jen taková poznámka pod čarou a malý příspěvek do zaprášené kategorie článků o blogu samotném. I když popravdě, nepoužívanost takové kategorie je jen důkazem &lt;strong&gt;zdraví blogu&lt;/strong&gt; ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se v blízké či daleké době začnou &lt;em&gt;Javorové lístky&lt;/em&gt; asi orientovat hlavně na &lt;strong&gt;několik stěžejních témat&lt;/strong&gt;, které spolu moc nesouvisí (internet a webdesign, Erasmus…), možná se vám bude hodit vědět, &lt;strong&gt;že si můžete vybrat&lt;/strong&gt; :) . Pokud tedy používáte &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/rss-2/"&gt;RSS&lt;/a&gt;. Můj redakční systém je totiž, jak jsem zjistil, docela sympaticky inteligentní a již od narození vytváří tajné RSS zdroje nejen pro celý blog nebo komentáře, ale i pro &lt;strong&gt;jednotlivé kategorie&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A takové RSS je docela snadné vyšťouchat z úkrytu. Řekněme, že vás baví jen čtení o Erasmu a budete chtít sledovat kategorii &lt;em&gt;Světem&lt;/em&gt;. Pak tedy &lt;strong&gt;jděte na stránku kategorie&lt;/strong&gt; – &lt;code&gt;https://honzajavorek.cz/blog/category&lt;/code&gt; a za poslední lomítko si přidejte kouzelné slovíčko &lt;code&gt;/feed/&lt;/code&gt;. Ha! A máte RSS jen na kategorii s články o Erasmu: &lt;code&gt;https://honzajavorek.cz/blog/category/feed/&lt;/code&gt; ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A to je, čtenářky, čtenáři a čtenářata, pro dnešek všechno :P .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Menší facelift (s rezignací)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/mensi-facelift/" rel="alternate"></link><published>2007-11-28T01:56:00+01:00</published><updated>2007-11-28T01:56:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-28:/blog/mensi-facelift/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dneska Včera v podvečer jsem si byl k &lt;a href="http://www.expertoptic.com/"&gt;optikovi&lt;/a&gt; pro nové brýle. Docela fajn, akorát že jsou s ostřejšími skly, tak kolem mě všechno &lt;strong&gt;trochu plave&lt;/strong&gt;. Uff. Prodělal jsem tak &lt;strong&gt;menší redesign&lt;/strong&gt; své úvodní obrazovky :D . Protože dokud se neuzdravím z chřipky a nedostanu chuť se fotit, nemáte žádnou šanci …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dneska Včera v podvečer jsem si byl k &lt;a href="http://www.expertoptic.com/"&gt;optikovi&lt;/a&gt; pro nové brýle. Docela fajn, akorát že jsou s ostřejšími skly, tak kolem mě všechno &lt;strong&gt;trochu plave&lt;/strong&gt;. Uff. Prodělal jsem tak &lt;strong&gt;menší redesign&lt;/strong&gt; své úvodní obrazovky :D . Protože dokud se neuzdravím z chřipky a nedostanu chuť se fotit, nemáte žádnou šanci si změnu užít, připravil jsem k fyzickému redesignu hlavy i jeden virtuální – &lt;strong&gt;přemaloval jsem Javorové lístky&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Než začnete odpovídat na otázku, kterou nepoložím a předhánět se v názorech na to, jak to mohlo být jiné či lepší, tak nastíním průběh změn. Trošku. Protože jsem nemocný, nevěnuji se všemu čemu obvykle a protože jsem líný a nezodpovědný, nevěnuji se ani tomu, čemu mám. Tak vznikl určitý nepatrný dvoudenní prostor pro namalování nového designu blogu. Malou &lt;em&gt;výhovorkou&lt;/em&gt; může být to, že budu v blízké době potřebovat WordPress implementovat pro klienta – potřeboval jsem se s ním naučit více a hlavně mu měnit vzhled. Na to je nejlepší &lt;strong&gt;zmršit nějaký svůj web&lt;/strong&gt; a prodírat se úskalími v zaslepení &lt;strong&gt;touhou a nadšením plýtvat časem na svoje vlastní projekty&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mno, vzhled vyšel už z de facto druhého návrhu a podle toho asi trochu vypadá. Podepsalo se na něm také to, že jsem nikdy design pro blog dříve nedělal. Popravdě, strávil jsem koukáním do té zelené barvy už tolik hodin, že bych to teď nejraději &lt;strong&gt;zmuchlal a zahodil&lt;/strong&gt;, ale protože si zase trochu přecejen vážím ušlého času a navíc bych si nerad muchlal (a už vůbec někam házel) displej, nechám už to tak. Jelikož se k nějakému redesignu či úpravám asi hned tak nedostanu, nezbývá nám, než si &lt;strong&gt;zvyknout&lt;/strong&gt;
;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mělo to vypadat ještě trošku jinak, ale to až časem, teď už nemám náladu. &lt;strong&gt;Odstranil jsem&lt;/strong&gt; poslední písničky z &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;, protože stejně nebyly poslední a navíc mi kvůli nim na web chodili zoufalci, kteří hledali v Googlu třeba &lt;em&gt;U2&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Green Day mp3&lt;/em&gt;, apod. &lt;strong&gt;Přidal jsem&lt;/strong&gt; vyhledávání a zavedl podporu &lt;a href="http://site.gravatar.com/"&gt;Gravatarů&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je tu ještě dost věcí, které by potřebovaly doladit. Navíc, WordPress je &lt;strong&gt;tak trochu prase&lt;/strong&gt; a místo nějakých šablon má jakýsi mnoholičný lektvar z PHP a XHTML. Ale co. Všechno je jednou poprvé a až zase budu někdy dělat facelift, bude to třeba vypadat líp.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="rezignace"&gt;Rezignace&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#rezignace" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nový design nebude. Nelíbí se mně ani vám. Raději jsem se měl vyfotit s novýma brýlema :) . Zatím trošku upravím stávající
design.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="píšu si"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Ty ty ty!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/ty-ty-ty/" rel="alternate"></link><published>2007-11-01T01:00:00+01:00</published><updated>2007-11-01T01:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-11-01:/blog/ty-ty-ty/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Chtěl jsem ti tykat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bohužel, čeština na to není moc stavěná… Opravdu &lt;strong&gt;mám rád tykání, mám rád osobní přístup a přátelskou atmosféru&lt;/strong&gt;. Líbí se mi copywriting anglických web2.0 webů, líbí se mi, jak dokáže být angličtina přátelská a &lt;em&gt;kůl&lt;/em&gt;. Trpím pak nad českými otrockými překlady. Je škoda, že například …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Chtěl jsem ti tykat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bohužel, čeština na to není moc stavěná… Opravdu &lt;strong&gt;mám rád tykání, mám rád osobní přístup a přátelskou atmosféru&lt;/strong&gt;. Líbí se mi copywriting anglických web2.0 webů, líbí se mi, jak dokáže být angličtina přátelská a &lt;em&gt;kůl&lt;/em&gt;. Trpím pak nad českými otrockými překlady. Je škoda, že například ani v Google se moc nesnažili a raději vše (například v Google Docs) přeložili konvenčně (a často dokonce dost kostrbatě)… Přitom hodně obratů lze i v češtině napsat anglickému Google vlastním, &lt;strong&gt;neformálním stylem&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem se snažil na blogu psát v druhé osobě čísla jednotného, zjistil jsem, že čeština mi háže haluze pod chapadla. Buď ve svých článcích budu ignorovat všechny čtenářky, nebo se uchýlím k jak jazykově, tak esteticky nehezkým obratům jako &lt;em&gt;prděl(a), opíjel(a), drogoval(a)&lt;/em&gt;… &lt;strong&gt;Kašlu na to.&lt;/strong&gt; Rezignuji, budu psát v nudně formální rovině druhé osoby čísla množného, milí čtenáři a čtenářky!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vy, &lt;a href="http://cr.webz.cz/"&gt;zástupci šedé konformity&lt;/a&gt;, kdož jste mi celou dobu nadávali za tykání, si můžete konečně mnout ruce :P .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Exhausted</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/exhausted/" rel="alternate"></link><published>2007-08-22T10:49:00+02:00</published><updated>2007-08-22T10:49:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-08-22:/blog/exhausted/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nechtěl jsem psát tolik o samotném blogu, nicméně okolnosti mě k tomu nutí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj hosting (místo, kde mám uložené stránky) v poslední době docela dost vylepšoval svůj systém a hardware, ale tím pádem docela značně omezoval provoz stránek. Nešlo ani tak o dostupnost (i když to také), jako o vstup …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nechtěl jsem psát tolik o samotném blogu, nicméně okolnosti mě k tomu nutí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Můj hosting (místo, kde mám uložené stránky) v poslední době docela dost vylepšoval svůj systém a hardware, ale tím pádem docela značně omezoval provoz stránek. Nešlo ani tak o dostupnost (i když to také), jako o vstup do administrace, FTP přístup apod. Když jsem potom našel web obnovený ze staré zálohy, trpělivost mi došla. Rozhodl jsem se, že je pro mě důležitější, abych měl hosting, kde ani nebudu vědět, že existuje (tak „tiše“ pojede), než takový, kde mi co týden přijde do e-mailu oznámení o upgradu nebo omluva, že něco nejelo. A to jsem ještě před týdnem chtěl prodloužit smlouvu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odcházím z &lt;a href="http://www.cyberhost.cz/"&gt;CyberHost&lt;/a&gt; a stránky začínám hostovat u &lt;a href="http://www.profitux.cz/"&gt;Profituxu&lt;/a&gt;. Držte mi palce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Měly by skončit různé výpadky nebo chyby na mém blogu a stránkách. Přesunul jsem většinu svého webu, ale ještě ne zcela vše.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Lístky rostou pomalu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/listky-rostou-pomalu/" rel="alternate"></link><published>2007-08-16T17:19:00+02:00</published><updated>2007-08-16T17:19:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-08-16:/blog/listky-rostou-pomalu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak rychle a kterým směrem porostou Javorové lístky? Budou zelené? Napadnou je housenky? Budou se točit k slunci nebo si vybírat stinnější zákoutí? V článku se pokusím načrtnout základní představu, s jakou zakládám tento zápisník.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mnozí si již jistě všimli, že jsem se moc nepáral se vzhledem (ten úplně nejzákladnější …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak rychle a kterým směrem porostou Javorové lístky? Budou zelené? Napadnou je housenky? Budou se točit k slunci nebo si vybírat stinnější zákoutí? V článku se pokusím načrtnout základní představu, s jakou zakládám tento zápisník.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mnozí si již jistě všimli, že jsem se moc nepáral se vzhledem (ten úplně nejzákladnější, jaký WordPress má) a se systémem. Že by šlo blogu udělat nějaký pěkný design (když už jsem ten designer! ;) ) a obohatit ho spoustou serepetiček navíc, aby jste na něm mohli (či mohly) trávit spoustu svého volného času…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zřejmě Lístky jednou podobná budoucnost čeká, ale ne nyní. Chtěl bych se ze začátku zaměřit na obsah, protože chci především psát a ne si hrát s blogem samotným. Časem mohu vzhled a systém upravovat, ale nyní je důležité, že to publikuje články a lidé je mohou číst. Na tvorbu vlastního vzhledu apod. nemám v současné chvíli čas, ale to by neměl být důvod pro to, abych nepsal. Zvláště když mám o čem a když mám nyní chuť.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;První věcí, na kterou se podívám, bude např. vkládání obrázků, aby to tu bylo trochu veselejší… Problémem je ale i to, že můj hosting teď upgraduje svoji techniku a většinu času je přístup na web zablokovaný, takže ani obrázky hned tak nebudou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se obsahu týče, záměrně netvořím zápisník zcela odborný. Nejen proto, že webdesign je v oblasti vývoje na mrtvém bodě a vesměs není moc co nového vymýšlet a o co se dělit, ale také proto, že když píšu nějaký ten článek, dělám to ve svém volném čase. A v tomto čase bych se nerad zabýval prací ;) . Přesto je možné, že nějaké ty žvásty o webdesignu se tu čas od času objeví – od toho (a nejen od toho) jsem zavedl kategorii &lt;strong&gt;Web&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud byste k blogu měli nějaké připomínky, nebo lépe rovnou nápady do budoucna (ať už ohledně obsahu nebo vzhledu), můžete je zanechat v komentářích :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry><entry><title>Haló, tady medúza...</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/hello-world/" rel="alternate"></link><published>2007-08-13T11:10:00+02:00</published><updated>2007-08-13T11:10:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-08-13:/blog/hello-world/</id><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;„Připravit, pozor, jedem!“ :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O čem to bude? O webu, o mně, o hudbě, o světě. Tak si to užij
;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="píšu si"></category></entry></feed>