<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/software.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Quo vadis, Google?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/quo-vadis-google/" rel="alternate"></link><published>2012-04-17T10:30:00+02:00</published><updated>2012-04-17T10:30:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-04-17:/blog/quo-vadis-google/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci. Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu …&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dříve sem používal služby od Google, protože neměly konkurenci. Dnes od nich odcházím (nebo to zvažuji), jelikož stojí za prd a jediná „inovace“ je tam Google+.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto jsem napsal na Twitter a spousta z vás se mě zeptalo na podrobnosti. Takže si to proberme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pozor, článek obsahuje jisté rysy Hulánismu. Pokud vás rozčilují štěky bez pádných argumentů, běžte si raději &lt;a href="http://www.kytara.cz/basne/"&gt;číst pěknou poezii&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Code:&lt;/strong&gt; Zrušili vyhledávání v OpenSource. Google Project Hosting je zastaralý chudák, všichni odešli na GitHub nebo BitBucket.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mapy:&lt;/strong&gt; Mají stále nějaké novinky, ale StreetView se v Brně asi nedočkám (možná za pět let, autíčko stále potkáváme), ruční měření je nepoužitelné. Nejčastěji teď sahám po Mapy.cz, ruční měření je tam perfektní a ptačí pohled měli první.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube:&lt;/strong&gt; Upřímně, pro člověka, který chce nahrávat seriózní videa na internet, je mnohem lepší volbou Vimeo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google+:&lt;/strong&gt; Nepotkal jsem službu, kam by to Google narval tak, že bych si řekl „jé, tady je to fakt užitečné!“ Asi proto, že to užitečné opravdu není. Nemůžu říct, že Twitter a Facebook jsou alternativami ke Google+, protože dodnes nevím, k čemu mám Google+ používat. A k tomu nepotřebuji hledat alternativu. Všude s tím akorát otravují. Google+ je v Google službách asi jako stovka billboardů u dálnice D1. Jsou k ničemu, rozptylují, hlásí se stále o slovo… ale vy jste tam sakra abyste řídili auto a někam se dostali!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Merchants:&lt;/strong&gt; Heuréka je nejlepší. Ani Zboží.cz na ni nemá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Picasa:&lt;/strong&gt; Program začal být nepoužitelný už dávno. Web zmršili zavedením jakési podivné pseudosociální homepage, následně ho nechali zastarat a teď to schválně nepřeklápí do nového, aby lidi sami odešli na Google+, protože jsou tam fotky moderněji udělané. Až to překlopí, obávám se, že Picasa už existovat nebude a zbude pouze Google+. Osobně už dlouho zamýšlím odchod na Flickr, ale čekám, co bude s krachujícím Yahoo, které ho vlastní.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Android:&lt;/strong&gt; Koupil jsem si místo Androida obyčejnou Nokii C2–01. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-si-koupim-jednoduchy-telefon/"&gt;Důvodem nebyl Google&lt;/a&gt;, ale že by byl Android dotažený OS, to se říct rozhodně nedá. Spíš je prostě „levný“. Klávesa „zpět“ je nevyzpytatelná a vždy udělá přesně opak toho, než chci. UI aplikací nejednotné. Zařízení nemusí splňovat žádné standardy, takže drtivá většina Androidů jsou nekvalitní plasťáky s výdrží čtvrt dne a obskurním displejem. Nové verze systému výrobci telefonů schválně blokují. Teda uživatelé si to myslí, ale on by to ten jejich telefon už stejně neutáhl, zastará za pár měsíců… A mohl bych pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chrome:&lt;/strong&gt; Líbila se mi na něm vždy rychlost, ale nikdy jsem si na něj nezvykl. Je na mě až příliš jednoduchý, UI jeho rozšíření je psychedelické a připomíná skvosty z Android Marketu. Při instalaci aby člověk jen tiše doufal, že autor rozšíření neměl oblíbené barvy fialovou a hnědou, protože jestli měl, bude UI fialovo-hnědo-modré. Proč modré, to nevím. U mě nikdy Chrome nepřekonal Firefox, asi jsem konzerva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/167.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;No a ještě jednou musím napsat, jak mě štve, že mi Google všude tlačí nějaké nesmysly, o kterých si on myslí, že jsou dobré. Google+. Nebo Play na liště. Proboha proč? Dříve to nedělal. Propagoval užitečnou novou fičuru, ale nevnucoval se stále s něčím, ještě k tomu tak otravně. Klesá u mě s touhle politikou na úroveň telemarketingových firem, jež mi denně volají, jestli něco nechci, a já to nikdy nechci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rád bych nebyl na Google odkázaný, ale nehodlám zase hledat alternativy za každou cenu. Gmail je pořád skvělý, ač i jej už dost zanesli balastem. Většina služeb Google stále stojí za to. Například i ty Mapy jsou výborné, akorát pro mě jsou na denodenní používání v Brně lepší ty od Seznamu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Některé aplikace si však vyloženě říkají o konkurenci. Buď tam Google vyklízí pole (Google Code), nebo je jeho aplikace mizerná, zastaralá. Myslím, že kdyby například přišla nová služba kvalit GitHubu, která by konkurovala Google Readeru s Feedburnerem, měla výborné UI a dokázala např. v dnešní záplavě informací filtrovat jen to důležité, tak Google Reader zemře. Už se na to těším. Google svými aplikacemi změnil web k nepoznání, ale už tak nějak zfotrovatěl, chybí mu inovace, dravost, spousta agend mu usnula a za nějaký čas zkostnatěla.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="seriózně"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Co s hudbou?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/co-s-hudbou/" rel="alternate"></link><published>2012-01-22T20:00:00+01:00</published><updated>2012-01-22T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-22:/blog/co-s-hudbou/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem &lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže neřeší níže nastíněný problém …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem &lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže neřeší níže nastíněný problém, ale ani nesmí na můj počítač.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek jsem uzrávat nenechával, nechtěl jsem tímhle trávit více času než je nutné. Proto je možná takový trochu &lt;em&gt;hrr&lt;/em&gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-bych-s-hudbou-nejradeji-udelal"&gt;Co bych s hudbou nejraději udělal&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-bych-s-hudbou-nejradeji-udelal" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;smazal bych radikálně vše, co neposlouchám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zrušil bych až na výjimky „sbírky“ (dilema &lt;em&gt;mít všechny Floydy&lt;/em&gt; vs. &lt;em&gt;mít alba Floydů, která poslouchám&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhledat duplicity a raději symlinkovat soubory, pokud je má opravdu smysl mít na více místech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle složky s alby a případnými kusovkami bych udělal složku s mixy, kde jsou pečlivě namíchané playlisty podle různé nálady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otagoval správně veškerou hudbu, irituje mě jak je všechno strašně nesourodé a neorganizované&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="problemy"&gt;Problémy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#problemy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jak poznat co neposlouchám?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak vyhledat duplicity v písničkách (soubory nemusí mít stejný název ani velikost – např. když jsou v různém bitrate)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak otagovat hudbu?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, s tím mazáním bych si poradil. Duplicity jsou horší, ale i to jde algoritmicky řešit, můžu si za dvě hodiny napsat skript, který bude chytřejší než běžné hledače duplicitních souborů. Co ale s těmi tagy?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tagování, struktura a vše je naprosto chaotické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;konvence pojmenování souborů je naprosto chaotická&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádný nástroj neproleze celou mou hudbu a neotaguje ji spolehlivě (ani &lt;a href="http://musicbrainz.org/doc/MusicBrainz_Picard"&gt;MusicBrainz Picard&lt;/a&gt;), je nutná účast člověka a já s tím nechci strávit půl života ani to ručně udržovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhovovala by mi netradiční struktura:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;folk/Xavier Baumaxa/2003 - Fenkám/01 Nedělní chvilka poesie.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s více alby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Kryštof - Poločas/01 Plán.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s jediným albem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Mig 21/Mig 21 - Chci ti říct.mp3&lt;/code&gt; pro kusovky zařaditelné k umělci, od něhož mám nějaká alba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;mixes/.../Britney Spears - Toxic.mp3&lt;/code&gt; pro úplné kusovky, které mám jen tak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žádné jiné informace než ty o umělci, albu, roku, čísla tracku a názvu tracku mě nezajímají. Nechci aby tam překážely nějaké komentáře typu &lt;em&gt;tohle je z iTunes, milujte iTunes a množte se&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;music from ultrawesome mega hyper ganjatorrent&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám tušení. Není to algoritmizovatelné, je to šíleně &lt;strong&gt;fuzzy&lt;/strong&gt;, není to řešitelné. Navíc mám spoustu alb neúplných nebo takových, které v žádných registrech nejsou (různé výběry, world music, čeští a slovenští interpreti, …).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden můj kamarád údajně &lt;strong&gt;smazal všechnu svou hudbu&lt;/strong&gt; – řekl si, že může poslouchat online rádia a že poslouchání stále téže hudby jej nikam dál neposouvá. OK, to už je hodně radikální, ale mojí sbírce by určitě nějaký podobný přístup prospěl.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mazani"&gt;Mazání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mazani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uvažuji, že bych promazal drtivou většinu věcí. Jen máloco z hudby není v tomto směru obnovitelné. Kritériem bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Jsem si stoprocentně jistý, že si tuto hudbu chci nechat, že se mi
líbí a že ji poslouchám?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Odpověď &lt;strong&gt;ne&lt;/strong&gt; vede ke klávese &lt;em&gt;delete&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ruseni-alb"&gt;Rušení alb&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ruseni-alb" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Potom bych zrušil drtivou většinu alb. Jen málokdy se mi líbí celé. Pouštím si sice hudbu po albech, ale vlastně mě to baví o dost méně než si ji pouštět namixovanou. Drtivá většina alb má 3 dobré písničky a zbytek je o ničem. Život je krátký na to poslouchat průměr. Kritériem ponechání či rozebrání a promazání bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Pouštěl bych si často toto album jako celek? Líbí se mi celé?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;h3 id="mixy"&gt;Mixy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mixy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím mi zbude pár alb, jejichž existenci i obsah jsem si 2× obhájil a které zřejmě půjde ručně udržovat. Zbytek přesunu do mixů nebo smažu. Mixy potom nebudou nijak třízeny, bude to plochá struktura – např. bad mood, africa, good morning, reggae, classic rock, pop, club, sentimental… V každé složce budou prostě jen naházené soubory bez jakéhokoliv ladu, skladu, koncepčního tagování, pořadí (přehrávač má přece &lt;em&gt;shuffle&lt;/em&gt;), atd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spravna-cesta"&gt;Správná cesta?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#spravna-cesta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hudba se změnila. Už nelze mít vše utřízené a organizované jako to šlo, když světu vládly gramodesky, kazety, nebo CD. Musím se zřejmě změnit taky. Změnit přístup a jestliže jsou data, která se snažím třídit, takto chaotická, tak potom musí zřejmě i mé třízení být co nejplošší a nejméně komplikované. Vlastně takové &lt;em&gt;netřízení&lt;/em&gt;. Jinak bych se zbláznil nebo nedělal nic jiného, než že bych třídil hudbu. Nebo ne? Existuje jiná cesta?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Nikdy neříkej nikdy</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nikdy-nerikej-nikdy-3/" rel="alternate"></link><published>2012-01-05T17:00:00+01:00</published><updated>2012-01-05T17:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-05:/blog/nikdy-nerikej-nikdy-3/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů &lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se &lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jako malý kluk jsem byl naučen &lt;em&gt;dobrým programátorským mravům&lt;/em&gt;. Asi jako první z vrstevníků jsem pronikl do tajů &lt;strong&gt;systémů pro správu verzí&lt;/strong&gt; (ano, používal jsem již CVS!) nebo se naučil využívat výhod &lt;strong&gt;IDE&lt;/strong&gt;. A mým velkým snem bylo stát se &lt;strong&gt;Java programátorem&lt;/strong&gt;. Tyto své hodnoty jsem pak dlouho vyznával a také prosazoval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na škole jsem všechny kolem sebe naučil používat Eclipse jako jediné správné IDE a SVN jako jediný správný verzovací systém (to nebylo tak těžké, bo CVS vyšlo z módy a Git/Hg/… tu ještě nebyly). Nejraději bych jim vtloukl do hlavy i tu jedinou správnou pravdu, že Java je ten nejlepší jazyk. Ne že bych v Javě někdy něco velkého psal nebo ji nějak skvěle uměl, ale líbil se mi ten jazyk a věděl jsem, že po PHP na vaření kafe určitě dojde. Byl tak krásně systematický a vše v něm dávalo smysl… :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Postupně ale vše z toho vzalo za své. V práci jednoho dne například &lt;strong&gt;nasadili Git&lt;/strong&gt; a nic nedbali mých velkých protestů. Musel jsem se s tím naučit a začít to používat. Po několika měsících jsem si však nedovedl představit, že bych se vrátil zpět k SVN. Dnes se Subversion už v podstatě ani neumím zacházet, měl bych si jej vymazat ze CV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;WebExpo 2008&lt;/strong&gt; jsem zavítal na přednášku od &lt;a href="http://www.dagblog.cz/"&gt;Dagiho&lt;/a&gt; o &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/spring-framework/"&gt;Spring Frameworku&lt;/a&gt;. Říkal jsem si, že se musím konečně podívat, &lt;strong&gt;jak se v té úžasné Javě dělá web&lt;/strong&gt; – tedy to, co mě baví a živí. Jenže jsem zjistil, že Java EE je jeden velký zamotanec vrstev, zkratek, složitých všemožností, prostě &lt;strong&gt;obrovský moloch&lt;/strong&gt;, který vůbec nemám chuť zkoumat. Den předtím jsem viděl v akci &lt;a href="http://webexpo.cz/praha2008/prednaska/efektivni-vyvoj-webovych-aplikaci-v-ruby-on-rails/"&gt;Karmiho&lt;/a&gt; a říkal jsem si, že chci dělat něco takového. Že nechci zůstat u PHP, ale ani se nechci nořit do toho molochu z Dagiho přednášky.
Že chci &lt;strong&gt;něco s čím je radost dělat, něco cool, něco in, něco jako Ruby nebo Python&lt;/strong&gt;. Teď mám na kalendáři číslovku 2012, přemýšlím nad pořádáním lednového &lt;a href="http://srazy.info/brnenske-pyvo/"&gt;setkání Pythonistů v Brně&lt;/a&gt; a většina mé práce je krocení neposlušných &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Python_(genus)"&gt;hadů&lt;/a&gt; v &lt;a href="http://flask.pocoo.org/"&gt;čutoře&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/162.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;No a dnes &lt;strong&gt;vzalo za své i to IDE&lt;/strong&gt;, bez něhož jsem dříve vůbec nemohl žít. Mé milované &lt;a href="http://www.eclipse.org/"&gt;Eclipse&lt;/a&gt;. To, díky němuž jsem vlastně kupoval nový počítač, protože mi kluci v sauně řekli, že není normální čekat po kliknutí půl minuty na kontextové menu, že bych měl opravdu už posílit hardware.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč? Časem jsem totiž přišel na to, že mi &lt;strong&gt;víc překáží než pomáhá&lt;/strong&gt;. Git jsem přes Eclipse nedělal, protože jsem kdysi dávno nepochopil grafické rozhraní EGitu a následně nadělal pár nesmyslů v pracovním repository. Abych klukům nedrásal nervy, naučil jsem se Git ovládat z konzole, kde jsem přesně věděl co dělám, a už mi to zůstalo. Když přišlo PHP5.3, trvalo to hrozně dlouho, než pro něj mělo IDE podporu. Pak ji mělo, ale stejně blbou, namespaces implementovali hrozně. Totéž s Pythonem. Mít v PyDev funkční projekt nad virtualenv bylo neuskutečnitelné a pokud, tak jedině po úsilí srovnatelném s porodem středně velkého dikobraza. &lt;strong&gt;Naučil jsem se efektivně pracovat bez nápověd, bez statické analýzy, bez detekce chyb…&lt;/strong&gt; No a začal jsem se ptát sám sebe: &lt;em&gt;Je vůbec IDE pro dynamické jazyky dobrý nástroj?&lt;/em&gt; V Javě je jeho pomoc nenahraditelná, protože si ze statické analýzy Eclipse vyčte úplně vše a pak v kódu dokáže téměř cokoliv vyřešit za vás. Ale v PHP nebo Pythonu to byla bída. Navíc vše žralo paměť a ostatní zdroje. Byl jsem nešťastný a přitom už jsem většinu funkcí IDE ani nepoužíval.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/161.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Vsuvka pro rejpaly: &lt;em&gt;Ne, nechci používat NetBeans. Zkoušel jsem to mnohokrát a nejsem schopen překousnout GUI toho programu. Nemám rád Javovský Swing (ne z přesvědčení, ale z pocitů marnosti) a tudíž to pro mne není cesta.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Začal jsem vše psát v GEditu, což bylo sice hrozné, ale rychlé a mohl jsem pracovat. Zkoušel jsem Vim, ale to bylo zase trochu moc psycho. Nakonec jsem zakotvil u &lt;a href="http://www.sublimetext.com/"&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.sublimetext.com/2"&gt;2&lt;/a&gt;. Úžasný editor, který umí vše potřebné, chová se normálně a předvídatelně, nežere paměť, nehází klacky pod nohy.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wyUjnPgOPGE" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;A je to. 5. 1. 2012 jsem odinstaloval i to IDE. Co zbylo z mých hodnot, z pilířů mého programátorského života v prváku na vysoké škole?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Kdy a kde má váš oblíbenec koncert?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert/" rel="alternate"></link><published>2012-01-02T12:00:00+01:00</published><updated>2012-01-02T12:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-02:/blog/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/160.jpg"&gt;Jste na &lt;a href="http://www.facebook.com/"&gt;Facebooku&lt;/a&gt;? Jo? Oukej. A používáte tam nějaké ty aplikace? Jo? FarmVille, MafiaWars, Slevomat, posílání růžožůžových srdíček, nebo nějaké srandičky od PR agentur, které na vás mámí &lt;em&gt;lajky&lt;/em&gt; a sdílení s přáteli? Hm. Řeknu vám, že i mezi Facebook aplikacemi se, myslím, najdou užitečnější věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rádi chodíte na koncerty …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/160.jpg"&gt;Jste na &lt;a href="http://www.facebook.com/"&gt;Facebooku&lt;/a&gt;? Jo? Oukej. A používáte tam nějaké ty aplikace? Jo? FarmVille, MafiaWars, Slevomat, posílání růžožůžových srdíček, nebo nějaké srandičky od PR agentur, které na vás mámí &lt;em&gt;lajky&lt;/em&gt; a sdílení s přáteli? Hm. Řeknu vám, že i mezi Facebook aplikacemi se, myslím, najdou užitečnější věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rádi chodíte na koncerty? Mám pro vás tip na aplikaci, díky níž si můžete pohlídat, jestli ve vašem okolí nehrají něco, co máte rádi. A nejen to!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt; je aplikace, které schválíte minimum potřebných oprávnění a ona si následně &lt;strong&gt;z vašeho profilu vyčte jakou hudbu máte rádi a odkud jste. Na základě toho vám zobrazí koncerty vašich oblíbenců ve vašem okolí.&lt;/strong&gt; Zkuste to! :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak to funguje? Pokud jste běžný uživatel Facebooku, určitě jste &lt;em&gt;lajkovali&lt;/em&gt; i spoustu stránek s vaší oblíbenou hudbou. Třeba &lt;a href="https://www.facebook.com/Metallica"&gt;Metallica&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/coldplay"&gt;Coldplay&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/ladygaga"&gt;Lady Gaga&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Karel-Pl%C3%ADhal/104119192956467"&gt;Karel Plíhal&lt;/a&gt;… Potom jste si v profilu určitě vyplnili odkud jste. Dejme tomu z &lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Brno-Czech-Republic/107645375935528"&gt;Brna&lt;/a&gt;. Když potom zapnete ConcertIn, podívá se do své databáze, jestli kolem vás nebude v blízké době něco, co by vás mohlo zajímat. Navíc je tam i záložka s lokálními koncerty, takže se nemusíte omezit jen na &lt;em&gt;lajkovanou&lt;/em&gt; hudbu, můžete experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobré je, že ConcertIn &lt;strong&gt;vypadá úplně stejně jako jakýkoliv jiný seznam událostí&lt;/strong&gt; na Facebooku, takže se ho nemusíte nijak učit používat – hned je jasné, kde můžete nastavit, jestli na koncert jdete, kde si prohlédnout seznam jdoucích lidí nebo jak na koncert pozvat přátele. Dokonce se tam občas objeví i odkaz na &lt;strong&gt;zakoupení lístků&lt;/strong&gt;, který vás přesměruje přímo na TicketPro nebo jinou společnost poskytující lístky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale abych na své čtenáře nehrál žádnou habaďůru, přiznám se teď, že jsem součástí týmu, který ConcertIn tvoří :-) . Tým vede &lt;strong&gt;Honza Horna&lt;/strong&gt; (&lt;a href="https://twitter.com/honzahorna"&gt;@honzahorna&lt;/a&gt;/&lt;a href="https://twitter.com/janhorna"&gt;@jan­horna&lt;/a&gt;, blog &lt;a href="http://web2-0.cz/"&gt;Web 2.0&lt;/a&gt;, dotazník &lt;a href="http://webnahovno.cz"&gt;Máte web na hovno?&lt;/a&gt;) a já se té srandy účastním od konce května 2011. Teď už ladíme novou verzi, kterou mám v podstatě celou na svědomí já. Chystáme spoustu nových věcí, např. vyhledávání apod., ale taky se snažíme zjišťovat, co a jak neprobíhá úplně hladce. Když aplikaci vyzkoušíte a něco odhalíte, dejte nám prosím vědět. Pokud se vám ConcertIn líbí, doporučtě ho svým přátelům ;-) . Můžete taky &lt;a href="https://twitter.com/concertin"&gt;sledovat co děláme&lt;/a&gt;. Díky!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Druhé brněnské PyVo</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/druhe-brnenske-pyvo/" rel="alternate"></link><published>2011-06-14T17:00:00+02:00</published><updated>2011-06-14T17:00:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-06-14:/blog/druhe-brnenske-pyvo/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/145.jpg"&gt;Kamarád &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Michal Švec&lt;/a&gt; se na Twitteru zmínil o &lt;strong&gt;setkání programátorů&lt;/strong&gt; v Ruby a já se zeptal, jestli něco takového není i pro Python. Prý nikde nic, tak že to mám zorganizovat. A že prý nevadí, když tam o tom Pythonu budu vědět ze všech nejméně :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a tak se stalo …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/145.jpg"&gt;Kamarád &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Michal Švec&lt;/a&gt; se na Twitteru zmínil o &lt;strong&gt;setkání programátorů&lt;/strong&gt; v Ruby a já se zeptal, jestli něco takového není i pro Python. Prý nikde nic, tak že to mám zorganizovat. A že prý nevadí, když tam o tom Pythonu budu vědět ze všech nejméně :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a tak se stalo. Nejdříve jsem navázal spolupráci se &lt;a href="http://on.fb.me/pyoneers"&gt;slovenskými Pyonýry&lt;/a&gt; pod taktovkou &lt;a href="http://twitter.com/synopsi"&gt;Synopsiho&lt;/a&gt;, dohodlo se první setkání jen tak v kroužku u piva a když šel vidět zájem a nadšení, začali jsme s &lt;a href="https://twitter.com/michaljanik"&gt;Michalem Janíkem&lt;/a&gt;, jenž mi nabídl pomoc při zařizování, plánovat něco většího.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A já jsem moc rád, že to včera proběhlo, že to byla zábava, že se to líbilo a že jsme se něco nového přiučili a poznali nové lidi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předně bych chtěl poděkovat už zmiňovanému &lt;a href="http://www.michaljanik.cz/"&gt;Michalovi&lt;/a&gt;, který mi pomohl s organizací. Rozdělili jsme si úlohy asi tak, že on zajistil infrastrukturu a já dělal propagaci a zajistil přednášky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ty měli &lt;a href="https://twitter.com/jochocz"&gt;Petr Jocho Joachim&lt;/a&gt; a &lt;a href="https://twitter.com/sputnikus"&gt;Martin Sputnikus Putniorz&lt;/a&gt;. Petr nám řekl o tom, &lt;strong&gt;jak na Djangu v Seznamu stavěli backend nového Super.cz&lt;/strong&gt;, Martin se následně rozpovídal o &lt;strong&gt;cloudech pro Python, hlavně o ep.io&lt;/strong&gt;, tzv. „pythoním Heroku“.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://docs.google.com/present/view?id=dd9dv3df_29fx5hp4db"&gt;Jocho: &lt;strong&gt;Django &amp;amp; Seznam.cz&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://prezi.com/sgokjfuweg5z/python-in-da-cloud/"&gt;Sputnikus: &lt;strong&gt;ep.io a další cloudy pro Python&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/146.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Následně jsme se zabrali do volné diskuse a do samotného pyva. Povídat si bylo určitě o čem, jelikož se nás u stolu &lt;strong&gt;sešlo přes 15 lidí&lt;/strong&gt; a mnozí měli docela zajímavé příběhy ať už o Pythonu nebo jen tak ze života a studia. Měli jsme &lt;a href="https://twitter.com/encukou"&gt;návštěvu z Finska&lt;/a&gt;, zahraniční kluky mluvící jen lámanou češtinou, Seznamáky, studenty, nestudenty, pracanty i experimentátory, webaře i newebaře.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Díky všem za účast&lt;/strong&gt;, jsem moc rád, že jste přišli a uvidíme se nejpozději na příštím PyVu! :) A pokud to nemáte daleko do &lt;strong&gt;Bratislavy&lt;/strong&gt;, můžete zajít na &lt;a href="https://www.facebook.com/event.php?eid=123649324382915"&gt;jejich PyVo s Rubyslavou&lt;/a&gt; už tento čtvrtek.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.michaljanik.cz/pyvo-cerven"&gt;&lt;strong&gt;Fotky z akce&lt;/strong&gt; a zhodnocení od Michala&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pokud vám něco říká Python a rádi s námi někdy zajdete na &lt;a href="https://search.twitter.com/search?q=pyvo"&gt;#PyVo&lt;/a&gt;, sledujte &lt;a href="https://twitter.com/napyvo"&gt;@naPyvo&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="python"></category><category term="pyvo"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android II</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android-ii/" rel="alternate"></link><published>2011-01-22T11:48:00+01:00</published><updated>2011-01-22T11:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2011-01-22:/blog/aplikace-pro-android-ii/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Oproti &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android/"&gt;poslednímu shrnutí Androida&lt;/a&gt; se dost věcí změnilo. Protože mě okradli, pořizoval jsem nový telefon, černý &lt;strong&gt;HTC Hero&lt;/strong&gt; (opět přes &lt;a href="http://bazar.androidforum.cz/"&gt;bazar&lt;/a&gt; a dokonce levněji než ten původní HTC Dream). Líbí se mi, že je lepší než ten předtím, že na něm jde docela psát i bez HW klávesnice, že je …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Oproti &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android/"&gt;poslednímu shrnutí Androida&lt;/a&gt; se dost věcí změnilo. Protože mě okradli, pořizoval jsem nový telefon, černý &lt;strong&gt;HTC Hero&lt;/strong&gt; (opět přes &lt;a href="http://bazar.androidforum.cz/"&gt;bazar&lt;/a&gt; a dokonce levněji než ten původní HTC Dream). Líbí se mi, že je lepší než ten předtím, že na něm jde docela psát i bez HW klávesnice, že je prost sr… srandiček od operátorů, že má od HTC vylepšené prostředí (HTC Sense).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-je-na-pytel"&gt;Co je na pytel&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-je-na-pytel" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nelíbí se mi, že je &lt;strong&gt;hrozně pomalý&lt;/strong&gt;. Tento problém samozřejmě řeší koupě silnějšího stroje – viděl jsem nějaké HTC Desire a ty běhají jak namydlený blesk. Taky mě trochu mrzí, že &lt;strong&gt;použitelnost GUI je někdy dost tristní&lt;/strong&gt;. Hlavně tlačítko zpět někdy vůbec nefunguje intuitivně a udělat některé operace je prostě zbytečně příliš složité. V tomto směru doufám ve vývoj OS, ale zase si taky myslím, že některé věci si Android s sebou ponese už navždy, třeba to podivné „zpět“. Taky mě štve, že na svůj telefon mi &lt;strong&gt;výrobce už nepošle aktualizaci na novější OS&lt;/strong&gt;. To je však obecně problém Android telefonů, výrobci prostě neaktualizují a vám nezbyde než to hacknout (což výrobci nechtějí a ztěžují vám to), nebo si koupit novější model (po čemž výrobci naopak slintají).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také je zvláštní, že když telefon připojím jako „modem“ k PC, je internet v prohlížeči na PC úplně bleskově rychlý, ale když jej používám běžně v telefonu, tak má &lt;strong&gt;načtení čehokoliv ohromné prodlevy&lt;/strong&gt;, bez ohledu jestli jedu na mobilním internetu nebo na wi-fi. Vysvětluji si to pomalostí samotného telefonu – zjevně můj internet už nezdržuje pomalost sítě, ale pomalost HW telefonu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="aplikace"&gt;Aplikace&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#aplikace" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po čase si člověk přestane instalovat kdejakou blbost, ale začne přemýšlet nad tím, co je opravdu užitečné a co opravdu používá. Také se už dá u nás za aplikace platit, což předtím nešlo. Zde zmiňuji několik aplikací, které se mi zdají opravdu užitečné. Jinak kdybyste hledali web, kde si můžete brouzdat aplikacemi a zkoumat, které mezi ty užitečné patří, tak nejlepší se mi na to jeví &lt;a href="http://www.appbrain.com/"&gt;AppBrain&lt;/a&gt;. Z osobní zkušenosti dám ale spíš na doporučení přátel.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Advanced Task Manager&lt;/strong&gt; – Zabíjí (krom definovaných výjimek) nevyužívané aplikace. Umí to na požádání nebo automaticky, když necháte zhasnout displej na předem daný počet minut. Šetří to dost baterku a taky uvidíte, kolik různých kravin se vám pořád spouští (hlavně teda kravin od HTC…). Po nainstalování tohoto programu jsem se rozhodl také všem aplikacím zakázat průběžnou kontrolu a synchronizaci (stejně mám všechny notifikace vypnuté – na maily apod., abych měl klid), což by mělo baterce také výrazně ulevit. Když data budu potřebovat, sesynchronizuji si je manuálně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Catch&lt;/strong&gt; – Bývalé 3banana notes. Vyhovuje mi to víc než Evernote. Škoda jen, že synchronizace s PC je jen prostřednictvím webu (nicméně webové rozhraní je celkem povdedené). Umí geotagovat poznámky, což se hodí. Sice jsem se s poznámkami, sprostými básničkami, plány do života a geniálními nápady přesunul do osobního notýsku, ale ten není vždy po ruce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectIn&lt;/strong&gt; – Lidi z LinkedIn máte v telefonních kontaktech. Můžete je samozřejmě slepovat s těmi, co tam už máte z Google Contacts (nebo ze SIMky, nebo z Facebooku, nebo…).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;DroidStats&lt;/strong&gt; – Měří vám, kolik jste provolali, kolik jste poslali SMS a probrouzdali internetu. Lze nastavit limity, potom ukazuje kolik vám ještě zbývá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extended Controls&lt;/strong&gt; – Rozšířený widget Power Controls na nastavení tentokrát skoro úplně čehokoliv. Škoda jen, že mi pořád padá a maže se mu nastavení. Dávám mu ještě chvíli šanci, ale pokud to neopraví, pomaže z telefonu pryč, přestože jsem si jej koupil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Free SMS Sender&lt;/strong&gt; – Posílání SMS zdarma přes české internetové SMS brány. Spolupracuje moc pěkně se zbytkem telefonu. Když se poslat nepovede, nabídne poslat SMS placeným způsobem. Díky této aplikaci (a vánočnímu dárku od Vodafone) jsem za poslední měsíce poslal snad 5 placených SMS. Ou jé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;GTasks&lt;/strong&gt; – Aplikace na Google Tasks. Má i pěkný widget. Vyhovuje mi. Nevím, jestli bych bez ní ještě mohl nějak pořádně existovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Newsrob, Google Reader&lt;/strong&gt; – Newsrob jsem používal dřív a byla to super aplikace na čtení zpráv z Google Readeru. Pak vydal Google vlastní ofišl app a Newsrob začal blbnout, pořád vyžadoval nějaké přihlašování, i když jsem přihlášený byl, tak jsem je vyměnil. Jenže Google Reader zase neumí synchronizovat. Přečtu si na něm články, ale nepromítne se mi to do přečtených článků na webu a i po chvíli v samotné aplikaci se mi zase zobrazí jako nepřečtené. Demence. Znechutilo mi to čtení RSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Po mnoha odzkoušených Twitter klientech jsem se opět vrátil k tomuto. Vyhovuje mi nejvíc. Po nedávném faceliftu dokonce ještě víc než nejvíc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Backup&lt;/strong&gt; – Zálohuje vám SMS do Gmailu. Je to fakt dost užitečné, mám to hodně rád. Díky tomu máte jejich historii, můžete v nich hledat v Gmailu, můžete si z nich hned na počítači jednoduše kopírovat údaje, můžete na ně odpovídat e-mailem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;SMS Ticket&lt;/strong&gt; – Nemusíte si pamatovat podivné formáty SMS jízdenek. Prostě zmáčknu na Praha – koupit jízdenku a on SMS zformuluje za mě. Podporuje několik měst a počítá, do kdy vám jízdenka platí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;TuneIn Radio&lt;/strong&gt; – Hodí se, když jste na wi-fi a máte sluchátka (příp. repráky zapojené v telefonu) a chce se vám poslouchat rádio. Tahle aplikace je šíleně promakaná, úžasná, skvělá, prostě ji miluji. Je tam snad každé rádio na světě (ano, i ta česká) a prostě zmáčknete a hraje to. Když má stream tagy, tak vidíte co hrajou a navíc k tomu stáhne cover z Last.fm. Má i perfektní vyhledávání stanic podle všeho možného a vůbec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Talking Caller ID&lt;/strong&gt; – Když vám někdo začne volat, řekne jeho jméno, takže i když telefon leží někde za rohem, víte, kdo vám právě volá. Využívá vestavěné text-to-speech, které nemá češtinu, takže ta jména čte dost vtipně (záleží na nastavení, já mám britskou angličtinu, ale němčina nebo španělština by asi lepší nebyla).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;WordPress&lt;/strong&gt; – Asi nemusím vysvětlovat, že pisálkům jako jsem já se přístup na blog z telefonu prostě hodí. Navíc umí oznamovat komentáře (to je pak už dost otravné, pokud píšete skandální články, které si čtou tisíce lidí a komentářů je přes 40).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Z těch z minula bych za užitečné považoval už asi jen &lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; a bezkonkurenční &lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt;. Nuže, instalujte a zkoušejte a případně taky dejte tipy na něco zajímavého :) . Ale fakt žádné blbiny, na to už mě nějak neužije.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Hamachi na Ubuntu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/hamachi-na-ubuntu/" rel="alternate"></link><published>2010-11-08T18:11:00+01:00</published><updated>2010-11-08T18:11:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-11-08:/blog/hamachi-na-ubuntu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Opět využiju svého blogísku jako zápisníku, kam utrousím věci, jež nechci zapomenout. Brzy mě čeká zase instalace Ubuntu a tak budu potřebovat vědět, že pokud na něm chci mít funkční Hamachi (kvůli klientovi), musím…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-nainstalovat-hamachi"&gt;Jak nainstalovat Hamachi&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jak-nainstalovat-hamachi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stáhnout &lt;a href="http://files.hamachi.cc/linux/hamachi-0.9.9.9-20-lnx.tar.gz"&gt;Hamachi pro Linux&lt;/a&gt; a rozbalit. Potom:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;sudo&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;apt-get&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;install&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;build-essential&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# máme vše …&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Opět využiju svého blogísku jako zápisníku, kam utrousím věci, jež nechci zapomenout. Brzy mě čeká zase instalace Ubuntu a tak budu potřebovat vědět, že pokud na něm chci mít funkční Hamachi (kvůli klientovi), musím…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="jak-nainstalovat-hamachi"&gt;Jak nainstalovat Hamachi&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jak-nainstalovat-hamachi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stáhnout &lt;a href="http://files.hamachi.cc/linux/hamachi-0.9.9.9-20-lnx.tar.gz"&gt;Hamachi pro Linux&lt;/a&gt; a rozbalit. Potom:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;sudo&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;apt-get&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;install&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;build-essential&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# máme vše potřebné pro instalaci?&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;sudo&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;make&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;install&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# instalujeme&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;sudo&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;tuncfg&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# nastavení tuneláže&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;hamachi-init&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-f&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# vytvoření metadat Hamachi v ~/&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;hamachi&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;start&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# start Hamachi&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;hamachi&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;login&lt;span class="w"&gt;   &lt;/span&gt;&lt;span class="c1"&gt;# přihlášení do Hamachi&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id="jak-pouzivat-hamachi"&gt;Jak používat Hamachi&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jak-pouzivat-hamachi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Další práce s Hamachi, tedy nastavení jména, přihlášení do skupiny, nastavení online stavu a výpis toho co vidím:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;hamachi&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;set-nick&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;nick&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;hamachi&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;join&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;network&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;password&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;hamachi&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;go-online&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;network&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
$&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;hamachi&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;list
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id="zajimave-odkazy"&gt;Zajímavé odkazy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zajimave-odkazy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.webupd8.org/2010/05/script-to-install-hamachi-with-gui-in.html"&gt;GUI pro Hamachi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.supware.net/other-fun-stuff/hamachiubuntuhowto/"&gt;Poměrně komplexní návod na Hamachi&lt;/a&gt; (vytisknout a přečíst v důchodu nebo na záchodě)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://ubuntuforums.org/showthread.php?t=135036"&gt;Návod na UbuntuForums, Hamachi jako služba s VPN&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://logmeinwiki.com/wiki/Hamachi:Install_on_Linux"&gt;Oficiální návod&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://forums.hamachi.cc/viewforum.php?f=15"&gt;Oficiální fórum&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://logmeinwiki.com/wiki/Hamachi:Uninstall_on_Linux"&gt;Jak odinstalovat&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="zkusenost"&gt;Zkušenost&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zkusenost" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejlepší způsob, jak používat Hamachi, je vyhnout se mu.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="práce"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Zážitky z WebExpo 2010</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/zazitky-z-webexpo-2010/" rel="alternate"></link><published>2010-09-26T13:52:00+02:00</published><updated>2010-09-26T13:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-09-26:/blog/zazitky-z-webexpo-2010/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/127.jpg"&gt;Účastnil jsem se už dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná. Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to bude stát za to …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/127.jpg"&gt;Účastnil jsem se už dvou pražských konferencí WebExpo, ale ta letošní byla trochu jiná. Představila se s novým logem, novou identitou, novou cenou za lístek a především už nebyla pražská, ale středoevropská. Nad účastí na akci jsem moc neváhal, z minulých let jsem věděl, že to bude stát za to. Jak jsem si to nakonec užil? Nelitoval jsem účasti? Užil. Nelitoval. Ale taky jsem trochu nadával :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jako obvykle jsme vytvořili konferenční dvojku s &lt;a href="http://twitter.com/markoph"&gt;Dominikem&lt;/a&gt;, ale musím říct, že se nám často rozšiřovala o kolem pobíhající kamarády – nejvíc asi &lt;a href="http://twitter.com/milancermak/"&gt;Milan Čermák&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://twitter.com/jankorbel/"&gt;jan Korbel&lt;/a&gt; (sic :D), &lt;a href="http://twitter.com/daeltar/"&gt;Lukáš Konarovský&lt;/a&gt;, Tomáš Porazil. Těmto, organizačnímu týmu WebExpa a dalším bych chtěl určitě poděkovat za moc fajn víkend ve víru přednášek.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="patek"&gt;Pátek&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#patek" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="karel-minarik-couchdb-databaze-pro-web"&gt;Karel Minařík: CouchDB — Databáze pro web&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#karel-minarik-couchdb-databaze-pro-web" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Karmi umí přednášet a na každé WebExpo si vybere téma, které zrovna hýbe webovým světem, ale u nás ještě moc přijaté není. Loni to byl Git, letos CouchDB. Seznámil publikum s novinkou, obhájil ji před současnými technologiemi a pak se zakousl do detailů. Osobně by mi u jeho přednášek stačila nějaká verze bez těch detailů, protože mi jde spíš o to poznat novou věc. Jako vždy pak Karmi naráží na „zaprděné technologie“ a vymezuje se vůči nim, ať už je to SVN nebo letos relační databáze. Je to takový folklór :) . Člověk si z toho musí umět vybrat to své.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="eva-lotta-lamm-visual-note-taking-sketchnotes"&gt;Eva-Lotta Lamm: Visual Note Taking / Sketchnotes&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#eva-lotta-lamm-visual-note-taking-sketchnotes" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tuto přednášku jsem kvůli Karmimu zmeškal, ale prý byla výborná. Poznamenávám si, že ji chci někdy někde vidět.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="stepan-bechynsky-vit-karas-proc-parsovat-kdyz-mame-atom-a-json"&gt;Štěpán Bechynský, Vít Karas: Proč parsovat, když máme ATOM a JSON&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#stepan-bechynsky-vit-karas-proc-parsovat-kdyz-mame-atom-a-json" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;To byla hodně divná přednáška. Polovina z ukazovaných věcí nefungovala, přednášející byli rozpačití a celkově mi chyběla nějaká koncepce. Hoši sice řekli nějaký úvod, ale nerozvinuli ho a nenavázali plynule popisem řešení problému a pak ukázkou, naopak hned začali na plátně spouštět (nefunkční) kusy něčeho, co vůbec nepředstavili (nebo jsem spal?). No jo, Microsoft ;)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-plihal-kreativec-je-kdekdo"&gt;Lukáš Plíhal: Kreativec je kdekdo&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lukas-plihal-kreativec-je-kdekdo" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Stihl jsem konec přednášky. Měla spíš asi inspirovat nebo vyvolat kreativní éterično, což se možná povedlo, určitě byli ti lidé, které představoval, k zamyšlení. Lukáš ukazoval, že kreativita nemusí být nutně originalita a že ta naopak někdy i stojí v cestě. Škoda, že už od chvíle co jsem přednášku viděl v programu jsem si chtěl vyškrábat oči, abych nemusel koukat na ten češtinářský patvar „kreativec“.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-veverka-petr-skala-kreativniefektivni"&gt;Lukáš Veverka, Petr Skala: Kreativní×Efektivní&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lukas-veverka-petr-skala-kreativniefektivni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Borci s perfektními referencemi ukazovali na svých projektech jak se nenechat strhnout a odbýt svou práci, ale jak naopak ze sebe vydat maximum i v případě, že to je neefektivní nebo dokonce prodělečné, ale kreativní a výsledek stojí za to. Na Twitteru se objevily názory, že ti dva mají dost naivní pohled na business apod. No, řekněme, že se prostě jen nehoní za penězi, ale chtějí odvést tu nejlepší práci. Dělají to proto, že je naplňuje pocit z perfektně odvedené kvalitní práce a ne z peněz. Pak to asi musí na obchodníky působit naivně… Rozhodně si zasloužili můj obdiv :)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="derick-rethans-debugging-with-xdebug"&gt;Derick Rethans: Debugging with Xdebug&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#derick-rethans-debugging-with-xdebug" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pěkná přednáška. My v ČR jsme opravdu trochu zhýčkaní tou Laděnkou z Nette, ale popis nástroje xdebug a jeho možností byl rozhodně dobře provedený a přínosný. Přednášející byl živý a celkem zábavný. Určitě nelituji, že jsem šel zrovna sem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="filip-subr-vyvoj-v-php-rizeny-testy"&gt;Filip Šubr: Vývoj v PHP řízený testy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#filip-subr-vyvoj-v-php-rizeny-testy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;…čeho naopak lituji, je skutečnost, že jsem v PHP room setrval i na další přednášku. Místo abych seděl v SIC a koukal na celebritu WebExpa PPK jak vypráví o touch events v JavaScriptu, věnoval jsem svůj čas naprosto nepovedené a zmatené přednášce o vývoji řízeném testy. Nepamatuji si z ní nic kromě toho, že přednášející nedokázal napsat kus rozumného kódu v PHP, natož ho pak otestovat. Měl jsem ztratit trpělivost a odejít za PPK :(&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tomas-prasek-yeo-myoung-cha-get-wired-or-fired-building-culture-with-tools-you-cant-touch"&gt;Tomáš Prášek, Yeo Myoung Cha: Get Wired or Fired: Building Culture with Tools You Can't Touch&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tomas-prasek-yeo-myoung-cha-get-wired-or-fired-building-culture-with-tools-you-cant-touch" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na chodbě mě odchytil stánek z Jihomoravského inovačního centra, kde jsem si příjemně popovídal a dověděl se spoustu zajímavých věcí a možností pro svůj případný budoucí business. Zdrželo mě to ale dost, takže jsem z této přednášky svých chlebodárců stihl jen konec. Nebylo moc času, ale i to stačilo, abych alespoň pozdravil Tomáše s Dawnou, s nimiž už přes rok Eventival vyvíjím.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="michal-spacek-proc-ne-orm"&gt;Michal Špaček: Proč ne ORM&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#michal-spacek-proc-ne-orm" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Na WebExpo jsou určitě lidi, u nichž skoro neuvažujete nad tím, jestli na jejich přednášku jít nebo ne, protože víte, že umí přednášet a říkají přínosné věci. Michal Špaček je pro mě už od minulých let v této skupině lidí a nezklamal ani letos. V přednášce vysvětlil, proč nepoužívají ve Skype ORM, naznačil jeho nevýhody a jak je řeší uloženými procedurami v SQL. Pro MySQL to moc řešení není, ale určitě je to přístup k zamyšlení. Přednáška byla vtipná a hodně dobře podaná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="david-grudl-nette-framework-10-pristi-velka-vec"&gt;David Grudl: Nette Framework 1.0: příští VELKÁ věc&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#david-grudl-nette-framework-10-pristi-velka-vec" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;David shrnul novinky v přicházející verzi Nette, kterou nakonec očísloval dvojkou a ne jedničkou. Bylo tam dost zajímavých postřehů a přestože jsem dost technik už znal, nemyslím si, že bych neměl co poslouchat. O změnách ve formulářích aj. částech frameworku jsem nevěděl, jelikož nemám čas denně sledovat Nette fórum a řešit tam vše co se kolem Nette šustne. Věřím, že nadšenci z komunity neměli z přednášky nic, ale přiznejme si, že přednáška nebyla pro ně a stěžovat na Twitteru si nemuseli. Snad jim to David natřel alespoň tím, jak na konci jedním znakem „zajaxovatěl“ celou aplikaci.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="digit-53"&gt;Digit 53.&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#digit-53" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Live číslo Digitu Petra Máry a Jana Březiny s hostem Davidem Grudlem bylo moc fajn. Pěkná vsuvka mezi novinkami a vědomostmi nabitými přednáškami, publikum se rozhodně mnohokrát pobavilo a pokud někomu vadilo, že Davidova přednáška byla víc sdělovací než zábavná, snad si spravil chuť zde.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sobota"&gt;Sobota&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sobota" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="jiri-sekera-vzory-dobry-sluha-ale-spatny-pan"&gt;Jiří Sekera: Vzory: dobrý sluha, ale špatný pán&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jiri-sekera-vzory-dobry-sluha-ale-spatny-pan" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem někdy nevěděl kam dřív skočit, sobotní dopoledne pro mě začalo hodně „volně“. Nakonec jsem zakotvil na přednášce Jiřího Sekery o tom, jak vznikají často používané vzory na základě úplných nesmyslů a pak se přenášejí dál a dál historií a že máme nad každým prvkem přemýšlet, abychom z minulosti zbytečně nedědili ty nesmysly. Těžko hodnotit, hezky se to poslouchalo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="lukas-zaplatilek-kaslete-na-uzivatele"&gt;Lukáš Zaplatílek: Kašlete na uživatele&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#lukas-zaplatilek-kaslete-na-uzivatele" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tato přednáška se taky hezky poslouchala, ale už si z ní moc nepamatuji. Vím, že když dáme ke špatně na ulici konzumovatelnému cizokrajnému ovoci za 1 € lžičku a rozpůlíme ho, člověk si klidně půlku koupí za 2 € jen proto, že se mu lépe jí. V podobném duchu se asi nesl i zbytek.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="richard-fridrich-co-ma-naucili-epicke-zlyhania-na-centrumcz"&gt;Richard Fridrich: Čo ma naučili epické zlyhania na Centrum.cz&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#richard-fridrich-co-ma-naucili-epicke-zlyhania-na-centrumcz" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jak jsem ráno pospával na designérských přednáškách, tady jsem si zase nemohl vybrat mezi Node.js a Rikim. No, nemohl vybrat… Věděl jsem, že na Rikiho chci jít, takže Node.js ostrouhalo, ale kolize mě štvala :) . „Fczbkk“ vyprávěl o chybách, které jako tým dělali v Centrum.cz při navrhování homepage a o tom, jak se z nich lze poučit. Byla to moc fajn přednáška, vtipná, záživná, přínosná. Určitě jedna z těch, proč jet na WebExpo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="pavel-tuma-mojeid-jednotne-prihlasovani-na-webove-sluzby"&gt;Pavel Tůma: mojeID – Jednotné přihlašování na webové služby&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pavel-tuma-mojeid-jednotne-prihlasovani-na-webove-sluzby" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;CZ.NIC spouští vlastní OpenID systém MojeID a pěkně vysvětlil, o jaké funkce původní OpenID rozšiřují a jaké mají s tímto systémem plány. Rozhodně zajímavá a rozumě podaná přednáška a docela i věřím, že až to borci spustí, že bude za chvíli po celém českém internetu podpora pro tyto účty běžná.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="adam-javurek-tomas-bella-platba-za-online-zpravodajstvi-a-sluzby"&gt;Adam Javůrek, Tomáš Bella: Platba za online zpravodajství a služby&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#adam-javurek-tomas-bella-platba-za-online-zpravodajstvi-a-sluzby" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Adam nastínil historii financování novinářské branže a vysvětlil, proč se tento systém v současné době nachází v krizi. Osobnost slovenského internetu Tomáš Bella měl slovo druhou polovinu přednášky a nastínil, jaké řešení v Next Big vymysleli. Musím říct, že mi to přišlo jako skvělý nápad a celé jejich řešení mi dávalo dokonalý smysl. Jestli to bylo přednáškou nebo tím, že to opravdu smysl dává, to nevím, nicméně já na žádné díry nepřišel. Je to tak nějak geniální východisko.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="jan-sladek-ondrej-valka-webdesigneruv-pruvodce-webem-ktery-tu-uz-mame-vice-nez-mene"&gt;Jan Sládek, Ondřej Válka: Webdesignérův průvodce webem, který tu už máme. Více než méně.&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#jan-sladek-ondrej-valka-webdesigneruv-pruvodce-webem-ktery-tu-uz-mame-vice-nez-mene" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nejhorší rozhodování na letošním WebExpu. Chtěl jsem vidět tyhle dva, chtěl jsem jít na Symfony přímo z úst Fabiena a zajímal mě Vít Vrba s přednáškou o WebNode, kterou i následně na Twitteru zhodnotili hodně dobře. Honza Sládek a Ondřej Válka vybojovali začátek přednáškového bloku. Měli asi nejhezčí slajdy co jsem letos viděl a z oparu budoucnosti k nám promlouvali o navrhování frontendu pro mobilní zařízení, kterých je stále více a více. Moc fajn a rozhodně přínosné. Časopis &lt;a href="http://www.netmag.co.uk/"&gt;.net&lt;/a&gt; mě rozhodně zaujal a přemýšlím o předplatném… :)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="fabien-potencier-symfony2"&gt;Fabien Potencier: Symfony2&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fabien-potencier-symfony2" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Z oparu budoucnosti frontendu jsem přeběhl na zbytek oparu budoucnosti frameworku Symfony. První co mě prásklo do uší při vstupu do SIC byl Fabienův francouzský přízvuk, ale později jsem si zvykl. Navíc, čert vem přízvuk, angličtinu měl jinak dobrou a člověk se musel následně skoro stydět za neobratně pokládané dotazy v Czenglish na konci přednášky. Fabien shrnul, možná trochu nezáživně, novinky v kompletně přepsaném Symfony2 a dost mi to popravdě někdy připomínalo Nette :D . Rozhodně mě těšilo, že framework jde tímhle směrem a že se v tom pak už snad bude dát i programovat se špetkou radosti.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="startup-show-2010"&gt;Startup Show 2010&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#startup-show-2010" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ze SIC jsem odešel do Auly a pak jsem si uvědomil, že jsem tam chtěl zůstat na diskusi o frameworcích. V Aule bylo Startup Show, tak jsem nakonec zůstal, ale následně jsem litoval. Show mě celkem nudila, pro zmíněné startupy jsem tak nějak nebyl úplně cílovka a představa diskuse o frameworcích mě lákala víc. Zase jsem však neměl dost odhodlání se zvednout a na Show jsem zůstal do konce.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ryan-singer-designing-from-start-to-finish"&gt;Ryan Singer: Designing from start to finish&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ryan-singer-designing-from-start-to-finish" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Údajně bylo lepší jít na přednášku Tomáše Hajzlera, takže tu chci taky někdy vidět. Ale já byl s davem na největší celebritě tohoto ročníku, Ryana Singera z 37signals. Ten nám prakticky ukázal, jak se dá nadesignovat aplikace podle konceptu Getting Real, což bylo rozhodně přínosné, protože když si to člověk jen přečte v knížce, nechce se mu ani moc věřit, že to může fungovat. No může! :) A parádně. Fascinující byla i rychlost psaní Ryana a jeho obratnost s PC. Jo a lidi, on taky používá Vim. My jsme s těmi GEdity, Textmate a PSPady fakt slečinky ;)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zhodnoceni"&gt;Zhodnocení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zhodnoceni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/129.jpg"&gt;Já musím říct, že WebExpo má spoustu chyb. Ze začátku jsem byl tak naštvaný, že jsem si je vyloženě zapisoval. V minulých letech je šlo snadno tolerovat, ale letos, když se udělalo kolem konference opravdu velké hype a cena stoupla na několikanásobek, bylo očekávání asi trochu jiné. Nejde ani tolik o přednášky, jejichž kvalita je prostě proměnlivá a záleží hodně na tom co si člověk vybere a co očekává, ale o organizaci. Já bych dokonce za sebe naopak řekl, že přednášky byly letos fakt skvělé a i přes ty horší je můj celkový dojem SPOKOJENOST. Taky mě těšila přítomnost zahraničních hostů a zvučných jmen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co se organizace týče, největší bolestí byly věci, na které si lidé stěžovali každý rok a letos tu byly zase. To tak nějak zamrzí a člověk posmutní víc, než kdyby to bylo něco nového. Do těchto věcí patří věčné problémy se zvukem a obrazem. Ano, může se něco stát v průběhu konference, ale proč je proboha Karmiho přednáška, první na celém WebExpu, zpožděna kvůli ladění mikrofonů? To nemohli organizátoři vstát o 20 minut dříve a předpřipravit to? Ach jo. Poměrně tragické byly také řady lidí čekající u registrací nebo na rauty a obědy, docházející pivo, jídlo, náplně do tiskáren a jiné zdroje všeho druhu. Obědy jsou kapitola sama pro sebe, věřím že konferenční jídlo by mohlo vypadat o něco lépe a šlo by jej servírovat s trochu jinou úrovní. Lidé si stěžovali dokonce na studené řízky apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/128.jpg"&gt;Z nových problémů: Dostal jsem desky WebExpo bez jediného rozumného důvodu. Nenašel jsem v nich ani plánek areálu (já osobně oželím, jiní asi ne), ani program. Absence programu byla největší tragédie, chtěl jsem si na něm kroužkovat přednášky a rozhodovat se. Program neměl rozumnou mobilní verzi, takže ani přes Android nešel prohlédnout tak, aby se člověk dobře orientoval a třeba si přečetl něco z detailů k přednášce. Musel jsem si vše vypisovat vedle na papír a popravdě jsem v tom měl celkem zmatek. Rozhodně velké (ne-li největší) selhání, alespoň pro mě. Desky se spamem navíc zcela ztratily smysl, tak jak jsem je dostal, mohl jsem je okamžitě vyhodit. Ani pitomou samolepku jsme v nich nedostali. (Tím nechci říct, že jsme nedostali pěkné věci – třeba zápisník, tričko, kniha pro prvních X, to vše je skvělé… jen kritizuji smysl desek :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faux pas byl i pokus o získání Foursquare Superswarm badge. Nainstaloval jsem si Foursquare, protože jsem si říkal, že nebudu kazit srandu a pomůžu. Navíc Gowalla jsem hrál a kdo ví, možná mě na rozdíl od ní bude tohle bavit víc. Získání badge se povedlo, jenže jen díky nějakým fake účtům a byla z toho hrozná aféra. Budiž, aspoň to něco vypovídá o lidech v srdci Evropy…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže… Jenže tohle všechno člověk tak nějak zapomene. WebExpo není o selháních v organizaci. WebExpo je o přednáškách, vědomostech a hlavně lidech. Warm-up párty byla nezapomenutelná, sobotní večer rovněž (raut jsme zaplacený neměli, užili jsme si spoustu srandy mimo něj a nakonec jsme se na něm stejně objevili :D ). Networking, poznávání nových lidí, setkávání se s virtuálními lidmi v jejich živé podobě, nové kontakty, nová tykání, nová přátelství, nové zážitky, nové nápady. O tom to je. Tohle si nenastreamujete, tohle z knížek nevyčtete. Člověk prostě odjíždí v noci do Brna tím žlutým autobusem, kouká do tmy, poslouchá melancholické album od Parov Stelar a hlava mu může prasknout z té ohromné chuti napsat okamžitě deset startupů v HTML5, CSS3, s CouchDB a v Nette2, samozřejmě nadesignovaných přímo z kódu, tak jak to dělaj v 37signals. Jenom ten Vim fakt nevím… fakt nevím jak se naučit ;)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="webdesign"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Neupravujte menu, shodíte systém... ehm</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/neupravujte-menu-shodite-system-ehm/" rel="alternate"></link><published>2010-09-12T10:31:00+02:00</published><updated>2010-09-12T10:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-09-12:/blog/neupravujte-menu-shodite-system-ehm/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jelikož mě &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/kdyz-je-na-disku-malo-mista/"&gt;předchozí geekovina&lt;/a&gt; od té doby co jsem ji napsal asi tak 10× znova zachránila, padám sem honem napsat další.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevěřili byste, kam se můžete v GNOME dostat pouhou editací menu. Přestože mám GNOME a Linux rád, nebudu zastírat, že tohle je naprostá idiocie systému. Od začátku: Zdálo se …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jelikož mě &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/kdyz-je-na-disku-malo-mista/"&gt;předchozí geekovina&lt;/a&gt; od té doby co jsem ji napsal asi tak 10× znova zachránila, padám sem honem napsat další.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevěřili byste, kam se můžete v GNOME dostat pouhou editací menu. Přestože mám GNOME a Linux rád, nebudu zastírat, že tohle je naprostá idiocie systému. Od začátku: Zdálo se mi, že nemám menu pro aplikace až tolik hezké a že bych mohl pár položek přejmenovat a nějaké vyházet. To jsem udělal a následně mi zkolaboval systém a při spuštění se nenačtaly okraje okýnek. Nedařilo se mi za boha najít příčinu, restartoval jsem několikrát celý okenní manažer, Metacity, přeinstalovával co se dalo. Bez reakce. Jediné co pomáhalo bylo dát Metacity do programů po spuštění, ale to bylo dost blbé řešení, něco jako kdybych díru na autě zalepil izolepou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebudu vás napínat, po ztracené hodině času jsem &lt;a href="http://ubuntuforums.org/showpost.php?p=7610738&amp;amp;postcount=4"&gt;našel na fórech problém&lt;/a&gt; který jasně říká, že když se v menu odstraní ty špatné věci, tak se přesně tohle stane. Smazal jsem nějaká lokální nastavení v &lt;code&gt;~&lt;/code&gt; a najednou se to rozjelo… Uff… WTF?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože se tím menu vrátilo do zcela prehistorického stavu a spolu s ním se &lt;em&gt;vyčistilo&lt;/em&gt; i menu od Wine, tady je příkaz, kterým lze win aplikace do menu vrátit:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;export WINEPREFIX=~/.wine; find $WINEPREFIX/drive_c/ -name "*.lnk" -exec wine winemenubuilder '{}' \;
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Našel jsem ho &lt;a href="http://forum.winehq.org/viewtopic.php?t=3769"&gt;tady&lt;/a&gt;. To se nehodí jen v těchto krizových případech, ale kdykoliv se vám povede přes editor menu to Wine menu rozkopat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr: Mezi Windows a Linuxem žádný rozdíl není. Co vás nenasere v jednom, nasere vás v druhém. Prašť jak uhoď. Ale Linux je zadarmo, líp se v něm programuje a má hezčí okýnka :D&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Aplikace pro Android</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/aplikace-pro-android/" rel="alternate"></link><published>2010-05-14T01:02:00+02:00</published><updated>2010-05-14T01:02:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-05-14:/blog/aplikace-pro-android/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Abych nepsal články jen tehdy, kdy se mi něco nelíbí, napíšu pro změnu pár slov na zcela opačné téma. Jak asi vyznělo z mého Twitteru, pořídil jsem si postarší telefon HTC Dream alias G1 s Androidem. Musím říct, že je to paráda. Oceňuji, že mě to odpoutává od domova a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Abych nepsal články jen tehdy, kdy se mi něco nelíbí, napíšu pro změnu pár slov na zcela opačné téma. Jak asi vyznělo z mého Twitteru, pořídil jsem si postarší telefon HTC Dream alias G1 s Androidem. Musím říct, že je to paráda. Oceňuji, že mě to odpoutává od domova a hlavně od počítače. Jeden příklad za všechny – materiály do školy mám v PDF a místo abych seděl doma a koukal do displeje svého DELLu, můžu si je nahrát do droida a vyjít s nimi do lesů. Sen splněn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celkově je to perfektní nástroj, který mi umožnil operativně řešit hodně věcí kdekoliv a kdykoliv. Na druhou stranu musím i říct, že to má stále své mouchy a nevím jak novější, ale Android 1.6 určitě není nejdokonalejším OS co lze asi na mobilu mít. Určitě jsou věci, které jsem na své staré Nokii udělal o hodně jednodušeji nebo rychleji, ale věřím, že za tu přidanou hodnotu, jakou mi droid dává, nějaká ta menší nepohodlnost stojí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To by bylo asi nějaké stručné zhodnocení telefonu jako takového. Teď malý přehled aplikací, které se mi zalíbily:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3banana&lt;/strong&gt; – perfektní poznámkovací aplikace, k dokonalosti asi chybí jen nějaký způsob jak ji synchronizovat s Tomboy appletem v Ubuntu 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barcode Scanner&lt;/strong&gt; – néé že bych to už někdy reálně použil, ale jako hračka dobrý… i když někdy vidím na internetu takové ty rozsypané čtverečky a pak mi stačí tahle aplikace, najetí telefonem na čtvereček a hned mám k dispozici třeba URL, adresu, nebo odkaz na aplikaci… to je dobré&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;BeamReader&lt;/strong&gt; – úžožůžo čtečka PDF, zřejmě bez konkurence… s dokumentem jde dělat asi cokoliv a dokonce má textový mód&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;c:geo&lt;/strong&gt; – prý nejlepší aplikace na Geocaching, ale ještě jsem neměl příležitost ji vyzkoušet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compass&lt;/strong&gt; – to je taky kravina, která vám je na nic, pokud máte ve městě přirozený orientační smysl, ale třeba se bude hodit v přírodě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt; – synchro se soubory na kompu konečně dodalo mému účtu na Dropboxu nějaký smysl… jsem líný házet soubory do telefonu přes kabel nebo BT, tak je mám v Dropboxu a do telefonu se mi stáhnou přes wi-fi podle potřeby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frozen Bubble&lt;/strong&gt; – moje jediná hra, silně návyková klasika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Goggles&lt;/strong&gt; – vyfoťte cokoliv a Google vám řekne, co to je… zatím jsem nevyužil, ale když jsem vyfotil plakát slečen na stěně, Google mi odpověděl vyhledáním &lt;a href="http://www.google.cz/images?q=pink+floyd+girls"&gt;přesně onoho obrázku na internetu&lt;/a&gt; a hesly Pink Floyd… hleděl jsem 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Google Sky Map&lt;/strong&gt; – tohle je fakt skvělý! Už se těším na geek-rande pod hvězdami ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gowalla&lt;/strong&gt; – hra v rozšířené realitě… tomuhle jsem, zdá se, fakt celkem propadl… &lt;a href="http://met.blog.root.cz/2010/05/05/pojdte-hrat-gowallu/"&gt;propadněte taky&lt;/a&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MortPlayer Music&lt;/strong&gt; – přehrávač, který kašle na kni…hovnování podle tagů! tenhle zobrazuje hudbu podle složek 8-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NewsRob&lt;/strong&gt; – asi nejlepší aplikace na čtení RSS z vašeho Google Readeru, jakou jsem našel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pubtran&lt;/strong&gt; – dokonalá aplikace na vyhledávání spojů MHD (v Praze, Brně…), která si odjezdovou zastávku zkouší tipnout podle vaší aktuální polohy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seesmic&lt;/strong&gt; – Twitter klient, který se mi zalíbil asi nejvíc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Shazam&lt;/strong&gt; – nahraje si pár vteřin hudby a řekne vám, co to je a kdo to je… nejlepší aplikace na machrování (rozpozná i velmi špatnou nahrávku v hluku během hovoru a v šalině) s asi nejmenším praktickým využitím ;-)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ConnectBot&lt;/strong&gt; – SSH klient, vhodné pro *NIXové adminy (tak nevím, proč jsem si ji nainstaloval, asi pro ten pocit ;-) )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Navíc se mi fakt líbí spolupráce s Gmailem, Google Talk, Google Maps atd. Synchronizace kontaktů je k nezaplacení. No a to je asi tak nějak vše. Mám na droidovi víc aplikací, ale za zmínku stojí asi především tyto. Věřím, že některé aplikace objevím až časem. Třeba zrovna v úterý jsem se ztrácel v lese, tak jsem zapl GPS, vytáhl mapy a… a bylo to. Zjistil jsem, že jsem úplně jinde, než jsem chtěl být a raději jsem se vrátil. Dříve bych, se svou nezlomnou nechuťí se vracet a touhou objevovat, došel domů asi v deset večer a celý od bláta :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě ten seznam může vyznít tak, že droid je jen hračička bez užitku a většinu aplikací tam má člověk na prd. S tím druhým se dá asi souhlasit, ale s prvním ne. 20 % funkčnosti toho telefonu je 80 % přidané hodnoty a naopak. Telefon samotný a jeho komunikační základ mi dává velkou svobodu a schopnost akce a reakce kdekoliv a kdykoliv potřebuji.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="android"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category></entry><entry><title>Nové Ubuntu Lucid Lynx mě nenadchlo</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nove-ubuntu-lucid-lynx-me-nenadchlo/" rel="alternate"></link><published>2010-05-11T16:56:00+02:00</published><updated>2010-05-11T16:56:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-05-11:/blog/nove-ubuntu-lucid-lynx-me-nenadchlo/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moje dojmy z nového systému jsou rozporuplné, protože změny jsou takové nějaké rozpačité a poloviční.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Upgrade proběhl v pořádku, ale úvodní obrazovka při spuštění je pomalu v ASCII a prolítávají na ni výpisy spouštěných komponent. To asi autoři nezamýšleli. Fialová barva je mi ukradená, stejně ji vidím jen při spuštění …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moje dojmy z nového systému jsou rozporuplné, protože změny jsou takové nějaké rozpačité a poloviční.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Upgrade proběhl v pořádku, ale úvodní obrazovka při spuštění je pomalu v ASCII a prolítávají na ni výpisy spouštěných komponent. To asi autoři nezamýšleli. Fialová barva je mi ukradená, stejně ji vidím jen při spuštění a na ikonkách. Naběhnutí systému je asi rychlejší, ale koho to dnes trápí :)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="panel"&gt;Panel&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#panel" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Změny na hlavním panelu se mi nelíbí. Messaging menu je k ničemu, pokud mám co nejvyšší tendenci nenechat se otravovat žádnými notifikacemi (maily, IM…). Odebrat nejde. Chápu, že nová oznamovací oblast má za úkol oddělit systémové prvky od aplikací, ale to se právě vůbec nepovedlo. Nezahrnuje wi-fi (to zůstalo v notifikacích) a nově je navíc v notifikacích indikátor klávesnice, který býval jako applet. Totální zmatek. Gwibber vypadá celkem fajn, ale nepochopil jsem, kam se spouští nebo schovává, takže nadále používám TwitterFox (aka Echofon) ve Firefoxu. Popisek v messaging menu „Broadcast“ mi přijde jako totální WTF. Globální změny statusu jsou hezká teorie, ale nulová praxe. Zřejmě bylo záměrem udělat jedno okýnko, kam napíšu status a pošlu do celého světa (Twitter, Facebook) a kde si nastavím stav a pošlu do všech aplikací (online, offline). No to jednak dělat nechci a jednak to nefunguje pro všechny (Skype?). Designově mi přijde nová verze Ubuntu dost rozpolceně. Polovina věcí je předesignovaných, polovina ne, někde design dost kulhá. Ovládací prvky na liště se jednou po zmáčknutí tváří jako tlačítko, jednou mají hezký černý podklad… Tuším jsem někde četl o tom, že bude i nový panel na datum a čas, který se mi vůbec nelíbil, ale buď to neprošlo, nebo mi záhadou zůstal starý GNOMEácký, za což jsem fakt rád. Také oceňuji, že si systém už konečně pamatuje nastavení klávesnice i po restartu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="quo-vadis-gnome"&gt;Quo vadis, GNOME?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#quo-vadis-gnome" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tu horní oblast by mělo řešit přímo GNOME a né Afričani z Canonical. Co jsem ale koukal na GNOME 3, tak to je v nějaké mimozemské dimenzi od oka nepraktického shellu a nějaké automatické celosystémové knihovny zeitgeist (kterou budu zřejmě jako všechny jiné knihovny nenávidět), místo toho, aby řešilo aktuální problémy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nautilus"&gt;Nautilus&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nautilus" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Od nového Nautilu jsem čekal hodně, měl být konečně dvoupanelový. Jenže to by nebyl Nautilus, aby si nevymyslel nesmyslné klávesové zkratky a nikde je neumožnil změnit. I když ještě větší bolest než nemožnost ty zkratky změnit je jejich naprostá absence. V Nautilu s klávesnicí totiž neuděláte vůbec nic. Místo aby vyřešili tohle a zakomponovali Nautilus Elementary, tak se bijí v prsa možností rozdělit okno na dvě, což ale bez klávesnice nemá žádný význam. Záložky jsou navíc podivně přes celou délku aplikace – no čert to vem, ale hezké to není.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ovladaci-prvky"&gt;Ovládací prvky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ovladaci-prvky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;U okýnek se přesunuly ovládací prvky vlevo. Nevím, jestli je to další věc odkoukaná od Macu, každopádně v současné chvíli to fakt nemá žádný význam. Je mi to docela jedno kde budou (věřím, že si zvyknu), ale tak nějak nechápu, proč to bylo provedeno. Četl jsem něco o prostoru pro jakési rozšířené kontextové ovládací prvky napravo, ale ty nikde nejsou, takže ten přesun vyznívá do prázdna a je to co? Je to WTF.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="programy-ktere-me-tesi"&gt;Programy, které mě těší&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#programy-ktere-me-tesi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No aspoň se budu těšit na nové verze Docky. To mi dost usnadnilo práci s aplikacemi a jen je škoda, že je takové nedodělané a má spoustu chyb. Takový Dock bych si dokázal v GNOME 3 představit. Musí se uznat, že jak nemám moc rád Apple, některé nápady mají dobré (teď nemyslím ty od Xeroxu ;D). Mac bych na kompu nechtěl (ne z přesvědčení, ale ze špatné zkušenosti), ale nějaké pěkné distro které od něho kopíruje nápady by se mi asi líbilo. Taky jsem narazil na Swiftfox, což je odnož Firefoxu kompilovaná přímo pro určité procesory. Jede rychleji, takže &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Red_Panda"&gt;panda&lt;/a&gt; musela z domů a nahradila ji konečně tedy &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Swift_fox"&gt;liška&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr? Aspoň nebudu trávit tolik času u PC. Hmmmh. Howgh. Jdu ven.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="linux"></category><category term="názory"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Stručná recenze manažerů fotek pod Linux</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/strucna-recenze-manazeru-fotek-pod-linux/" rel="alternate"></link><published>2010-04-14T14:14:00+02:00</published><updated>2010-04-14T14:14:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-04-14:/blog/strucna-recenze-manazeru-fotek-pod-linux/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Používal jsem &lt;a href="http://picasa.google.com/linux/"&gt;Picasu&lt;/a&gt; a byl jsem do ní zamilovaný. Bohužel, Google se rozhodl přestat vyvíjet verzi pod Linux a přiznejme si to, ani ta vyvíjená verze nebyla žádný klenot. Navíc se program časem posunul k něčemu, co se snažilo strašně moc myslet za mě a to já nemám rád. Stejně …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Používal jsem &lt;a href="http://picasa.google.com/linux/"&gt;Picasu&lt;/a&gt; a byl jsem do ní zamilovaný. Bohužel, Google se rozhodl přestat vyvíjet verzi pod Linux a přiznejme si to, ani ta vyvíjená verze nebyla žádný klenot. Navíc se program časem posunul k něčemu, co se snažilo strašně moc myslet za mě a to já nemám rád. Stejně jako mi to vadilo v přístupu Windows nebo třeba hudebních přehrávačů. Začal jsem zkoumat alternativy. Následuje krátké shrnutí, &lt;strong&gt;subjektivní&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="f-spot"&gt;F-Spot&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#f-spot" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Výchozí v Ubuntu. Já jsem ho ale tak nějak asi vůbec nepochopil. Fotky třídí podle jakési časové osy, má sice upload na Picasa Web Albums, ale jinak toho moc neumí a je prostě… divný. Tuším, že nemá ani základní úpravy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="xnview"&gt;XnView&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#xnview" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vypadá nabušeně, ale pořádná verze pro Linux se teprv píše a není hotová. Do budoucna to vypadá slibně, Windows verze vypadá hodně dobře.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="digikam"&gt;digiKam&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#digikam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tady to ztroskotalo na přístupu zvaném KDE. Infantilní ikonky a nablýskané nabídky by člověk ještě přetrpěl (to, že se mu kvůli němu nainstaluje půlka KDE i s vedlejšími programy do OS a kooperovat s GNOME to moc neumí už méně), ale hlavně to mělo miliony tlačítek, se kterýma jsem vůbec nevěděl co dělat a vůbec se mi nechtělo zkoumat, co s nimi dělat mám a jak program ovládat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gthumb"&gt;gThumb&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#gthumb" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Je takový trochu staromódní a vypadá spíš jako prohlížeč fotek. Má něco jako katalogy a pracuje na bázi souborového systému. V zásadě se docela blíží tomu co bych chtěl a má i nějaká ty kouzelná tlačítka na úpravy fotek, jenže zase nemá možnost uploadovat fotky na Picasa Web Albums.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="shotwell"&gt;Shotwell&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#shotwell" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fotky řadí podle událostí. To mi naprosto vyhovuje. Má databázi fotek a v ní má definované události, ke kterým lze přistupovat zvlášť. Má základní editační funkce včetně magických tlačítek a umí fotky nahrát na Picasa Web Albums. V podstatě umí úplně všechno co od takového manažeru chci. Hurá :) . GUI ještě není nic moc, ale zuřivě se na programu pracuje a na první osahání nijak chybový není. U mě vyhrává a možná se díky němu dočkáte nových fotek v &lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;mém albu&lt;/a&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://yorba.org/shotwell/"&gt;http://yorba.org/shotwell/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Facebook chat je konečně jabber!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/facebook-chat-je-konecne-jabber/" rel="alternate"></link><published>2010-02-11T00:35:00+01:00</published><updated>2010-02-11T00:35:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-02-11:/blog/facebook-chat-je-konecne-jabber/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak je to tady :) . Facebook chat &lt;a href="http://developers.facebook.com/news.php?blog=1&amp;amp;story=361"&gt;je konečně&lt;/a&gt; &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;jabber&lt;/a&gt;. Když jsem to &lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8921331215"&gt;jako zprávičku viděl u JabbIMu&lt;/a&gt;, nemohl jsem uvěřit. Zkusil jsem, a jede!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uživatelské jméno:&lt;/strong&gt; vaše jméno profilu (např. &lt;code&gt;honza.javorek&lt;/code&gt;)
&lt;strong&gt;Server:&lt;/strong&gt; chat.facebook.com
&lt;strong&gt;Heslo:&lt;/strong&gt; vaše heslo na facebook (logicky)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé JID je tedy &lt;code&gt;honza.javorek@chat.facebook …&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak je to tady :) . Facebook chat &lt;a href="http://developers.facebook.com/news.php?blog=1&amp;amp;story=361"&gt;je konečně&lt;/a&gt; &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;jabber&lt;/a&gt;. Když jsem to &lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8921331215"&gt;jako zprávičku viděl u JabbIMu&lt;/a&gt;, nemohl jsem uvěřit. Zkusil jsem, a jede!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uživatelské jméno:&lt;/strong&gt; vaše jméno profilu (např. &lt;code&gt;honza.javorek&lt;/code&gt;)
&lt;strong&gt;Server:&lt;/strong&gt; chat.facebook.com
&lt;strong&gt;Heslo:&lt;/strong&gt; vaše heslo na facebook (logicky)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé JID je tedy &lt;code&gt;honza.javorek@chat.facebook.com&lt;/code&gt;. S rozšířením alternativních klientů a hlavně Google Talku jsem prakticky úplně přestal používat ICQ – není téměř nikdo, koho bych neměl alespoň na tom Google Talku. Tím, že se přidává i Facebook, se &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/instant-messaging-je-stale-v-praveku/"&gt;dostává IM z pravěku do nové éry&lt;/a&gt; a můžu si už povídat úplně s každým za pomocí kvalitního a bezproblémového protokolu. Hurá :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak &lt;a href="http://twitter.com/jabbim/statuses/8922339713"&gt;píše JabbIM&lt;/a&gt;: Díky kroku Facebooku se XMPP/Jabber stal s půl miliardou uživatelů nejrozšířenějším IM na světě!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="facebook"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Gmail jako plnohodnotný poštovní klient (+ case study: VUT mail)</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail/" rel="alternate"></link><published>2010-01-08T02:47:00+01:00</published><updated>2010-01-08T02:47:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-01-08:/blog/gmail-jako-plnohodnotny-postovni-klient-case-study-vut-mail/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak &lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a přehledné …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Asi se shodneme na tom, že obyčejný poštovní klient jako Outlook nebo Thunderbird by měl splňovat tyto vlastnosti: Umět stahovat poštu odjinud přes &lt;strong&gt;POP3&lt;/strong&gt;, být přístupný &lt;strong&gt;offline&lt;/strong&gt; i se všemi daty, odesílat poštu přes jakýkoliv &lt;strong&gt;SMTP&lt;/strong&gt; server. Tak &lt;strong&gt;Gmail tohle všechno už nějakou dobu splňuje&lt;/strong&gt;. Navíc má rychlé a přehledné webové rozhraní. Zkusím popsat jak na to a jako case study si vezmu náš &lt;strong&gt;školní mail&lt;/strong&gt;. Omlouvám se, ale pojmy z Gmailu budou v angličtině – nemám ponětí jak jsou přeloženy do češtiny a nehodlám to zjišťovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadáním je využívat Gmail pro příjem, uskladnění a odesílání &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;této školní pošty&lt;/a&gt;. Je potřeba, aby chodila na Gmail ze školního serveru, aby byla přístupná offline a aby odesílala zprávy přes školní SMTP, protože pokud tak činit nebude, kvůli tvrdé fakultní antispamové politice pravděpodobně každý náš e-mail žadonící o bodík z předmětu navíc skončí ve věčných lovištích a nikdo si jej nikdy nepřečte (to je fakt potvrzený zaměstnanci fakulty).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="accounts"&gt;Accounts&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#accounts" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Základním stavebním kamenem pro náš úkol budou Accounts. Gmail dovoluje zakládat nové Accounts, tedy hloupě přeloženo účty. Každý takový účet představuje jednu e-mailovou adresu. Můžeme si vytvořit účet pro náš e-mail na Seznamu, na Centru, Hotmailu apod. To ještě není nic moc zvláštního – nastavíme si účet pro mail na Seznamu, třeba &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ověříme jej a Gmail nám dovolí odesílat e-maily, jež se tváří, jako by byly odeslané z &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Zpravidla si pak ještě na tom Seznamu nastavíme automatické přeposílání na
Gmail. &lt;strong&gt;Takto můžeme spoustu e-mailových schránek sdružit pod jednu v Gmailu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="pop3"&gt;POP3&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#pop3" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gmail ale dovoluje maily z takových účtů automaticky stahovat přes POP3&lt;/strong&gt; jako jiný běžný klient. Tak můžeme napojit i účty, kde není vytvoření přeposílacího pravidla možné, jednoduché, nebo úplně žádoucí. V nastavení dokonce vidíme, kdy naposledy mail kontroloval, kolik zpráv přijal a jestli se mu to vůbec povedlo. Kliknutím na tlačítko můžeme zprávy přijmout i hned, pokud chceme proces z nějakého důvodu urychlit. Přidání POP3 účtu je intuitivní. Pro případ školního mailu nám ale POP3 moc nepomůže, protože přístup je jen přes IMAP a ten Gmail neumí.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="preposilani"&gt;Přeposílání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#preposilani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ve většině e-mailů je možnost &lt;strong&gt;přeposílat všechnu poštu někam jinam&lt;/strong&gt;, nebo se dá alespoň nastavit takový filtr, který ovlivní všechny příchozí e-maily (ať už je to třeba podmínkou „předmět neobsahuje slovo &lt;em&gt;b\~v\~d\~ď\~g\~h\~z\~ž&lt;/em&gt;“, kterou projdou všechny) a pošle je jinam. Školní mail ale nic takového nenabízí, ani ve svém &lt;a href="https://email.fit.vutbr.cz/"&gt;webovém rozhraní&lt;/a&gt;. Co s tím? No existuje trochu hackerské řešení: Přihlašte se na libovolný školní server a do svého &lt;em&gt;home&lt;/em&gt; dejte soubor &lt;code&gt;.procmailrc&lt;/code&gt; s následujícím
obsahem:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;:0 * !^FROM_MAILER ! lalok@gmail.com
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Tento kód zajistí, že všechna vaše pošta bude automaticky přeposílána na váš Gmailový účet &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reply-to"&gt;Reply-To&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reply-to" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ke každému Accountu si můžeme nastavit tzv. &lt;strong&gt;reply-to&lt;/strong&gt;, tedy e-mail, na který má dojít odpověd k mailům odeslaným z adresy tohoto Accountu. Bude většinou stejný, ale můžeme chtít takovým způsobem naznačit přátelům, že starý e-mail už nepoužíváme. Odešleme jim mail z &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:usni.lalok@seznam.cz"&gt;usni.lalok@seznam.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ale když dají odpovědět, jejich mail půjde automaticky na &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:lalok@gmail.com"&gt;lalok@gmail.com&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, pokud si to nastavíme. Takové srandy jde nastavit i globálně pro celý mail (&lt;em&gt;When receiving a message: Reply from the same address the message was sent to / Always reply from default address&lt;/em&gt;), přičemž odchozí adresu si můžeme stejně kdykoliv explicitně vybrat při psaní mailu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="smtp"&gt;SMTP&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#smtp" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Velmi důležitou možností je &lt;strong&gt;nastavení vlastního SMTP&lt;/strong&gt;. Bez něj nám sice vše bude fungovat po teoretické stránce – maily ze školy přijdou na náš Gmail, tam budeme mít nastavené, aby se tvářil jako &lt;em&gt;&lt;a href="mailto:xlalok00@stud.fit.vutbr.cz"&gt;xlalok00@stud.fit.vutbr.cz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; a on bude vesele pod touto adresou e-maily odesílat. Jenže problém je v tom, že školní servery v praxi stejně &lt;strong&gt;rozeznají, že zpráva není odeslána z VUT&lt;/strong&gt; a mohou ji nekompromisně skartovat. Proto musíme e-maily posílat přes školní server k tomu určený – Evu. Potřebné nastavení je &lt;a href="http://www.fit.vutbr.cz/CVT/net/email.html.cs"&gt;zde&lt;/a&gt;, ale kam ho v Gmailu dát? Dříve to vůbec nešlo, nyní to ale Gmail už umí. Nejsem si jistý, ale mám dojem, že tu funkci spustil bez jakékoliv slávy. Prostě se tam jednoho dne objevila, já si jí za půl roku všiml a jásal jsem. Tak tedy SMTP lze nastavit pro každý Account zvlášť. Zeptá se vás &lt;em&gt;Send mail through your SMTP server?&lt;/em&gt; a dá na výběr z posílání přes něj, nebo použití vlastního SMTP. Vyberte vlastní a napište tam údaje pro Evu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="offline-pristup"&gt;Offline přístup&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#offline-pristup" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já osobně &lt;strong&gt;offline přístup&lt;/strong&gt; nevyžaduji, ale Gmail jej podporuje a zkoušel jsem, jde to. Pokud nutně potřebujete poštu i někde na cestách, nainstalujte si &lt;a href="http://gears.google.com/"&gt;Google Gears&lt;/a&gt; a v pravém horním rožku Gmailu si ikonkou nechte synchronizovat obsah e-mailu s diskem. Zabere vám to nějaké místo (pokud máte v Gmailu gigabajty pošty, tak gigabajty) a bude to chvíli trvat, ale inkrementální změny jsou potom už plynulé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gmail-jako-klient"&gt;Gmail jako klient&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#gmail-jako-klient" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento článek neměl být ani tak o tom, že Gmail je lepší klient než Outlook nebo Thunderbird. Měl představit některé jeho &lt;strong&gt;méně známé funkce&lt;/strong&gt; a vypíchnout, že z Gmailu jde udělat &lt;strong&gt;terminál&lt;/strong&gt; se stejnou základní funkčností jako zmíněné programy a to včetně toho SMTP. Snažil jsem se to pojmout i jako &lt;strong&gt;návod, jak integrovat školní poštu do Gmailu&lt;/strong&gt; a snad se to povedlo srozumitelně. Pokud někomu nevyhovuje Gmail nebo vůbec nějaká webová rozhraní, tak se tímhle vším samozřejmě vůbec nezabývejte. Mě vyhovuje Gmail, takže chci mít všechno v něm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nezapomeňte, že Gmail má nejvíce funkcí ve své &lt;strong&gt;US English&lt;/strong&gt; jazykové verzi. Nové funkce se šíří do ostatních jazyků pomalu a to až tehdy, kdy jsou zcela přeloženy. Je tedy možné, že v českém Gmailu ani žádné SMTP není.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="net"></category><category term="software"></category><category term="škola"></category><category term="vut fit"></category></entry><entry><title>Ikonky ke štítkům v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-12T00:25:00+01:00</published><updated>2009-12-12T00:25:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-12:/blog/ikonky-ke-stitkum-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/gmaillabels.png"&gt; Napadl mě hezký trik, jak si zpestřit štítky v Gmailu &lt;strong&gt;ikonkami&lt;/strong&gt;. Zkoušel jsem to různě už dříve – např. &lt;em&gt;důležité&lt;/em&gt; e-maily měly štítek &lt;code&gt;[ ! ]&lt;/code&gt;, konverzace obsahující &lt;em&gt;něco k zaplacení&lt;/em&gt; měly třeba &lt;code&gt;[ $$$ ]&lt;/code&gt;. Ale nebylo to úplně ono a většinu ostatních štítků jsem měl normálně, běžným textem. Navíc, když na štítek člověk klikl, nešlo si nevšimnout, že ve vyhledávání Gmail místo speciálních znaků zobrazoval různé mezery a pomlčky. Sice to fungovalo, ale dobrý pocit jsem z toho neměl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gmail má však dnes již, empiricky ověřeno, v tomto směru podporu pro UTF-8 plnou. Jednoho dne jsem dostal nápad úplně všechny štítky doplnit &lt;em&gt;ikonkami&lt;/em&gt; tvořenými znaky z UTF-8. Pomohly mi hlavně stránky jako &lt;a href="http://www.jakpsatweb.cz/html/entity-vsechny.html"&gt;entity na JPW&lt;/a&gt; (&lt;a href="http://blog.filosof.biz/"&gt;Filosofova&lt;/a&gt; dlouhodobě nejoblíbenější stránka :D ) a &lt;a href="http://thenextweb.com/2008/09/16/twitterkeys-enhance-your-twitter-conversations/"&gt;tento nástroj pro Twitter&lt;/a&gt;. Výsledek vidíte na obrázku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="hračičkování"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>O čem už nenapíšu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/o-cem-uz-nenapisu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-11T23:57:00+01:00</published><updated>2009-12-11T23:57:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-11:/blog/o-cem-uz-nenapisu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se probíral rozepsanými články a náměty na články na blog. Zjistil jsem, že pokud něco člověk nenapíše, když nad tím přemýšlí, tak už o tom nenapíše nikdy. Svět se mění moc rychle a námět prostě už potom není aktuální. Dost jsem jich smazal a zbylo mi asi 18 konceptů, převážně názorových. O čem se tedy už na tomto blogu nedočtete?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem napsat ještě nějaké články &lt;strong&gt;o Finsku&lt;/strong&gt; a o cestě domů, ale už je to prostě daleko. To podstatné je na &lt;a href="http://picasaweb.google.com/honza.javorek"&gt;fotkách&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.youtube.com/user/KaniiniLM"&gt;videích&lt;/a&gt;. Mě už o tom psát nebaví. Z velké části také proto, že neumím psát stručně a vím, že pokud bych chtěl &lt;strong&gt;plně zachytit své pocity a dojmy&lt;/strong&gt;, musel bych napsat dlouhé články. Na těch fotkách a videích to vynikne lépe. Nenapíšu o Vappu, ESN Sea Battle, půlnoci na pláži bez tmy. Nenapíšu už ani o neopakovatelné a úžasné přírodě v národním parku Oulanka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Také jsem měl spoustu nápadů na nástroje, programy zdarma a všelijaká řešení problémů &lt;strong&gt;pro Windows&lt;/strong&gt;. To už taky není aktuální, v podstatě potichu a jediným rozhodnutím jsem konečně &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/"&gt;přešel na Linux&lt;/a&gt;. Tím pro mě samozřejmě přestává mít smysl psát o tom jaký je &lt;a href="http://www.wampserver.com/en/"&gt;dobrý webový server&lt;/a&gt; na Windows, jaké jsou &lt;a href="http://www.freewaregenius.com/2007/10/29/reinstall-windows-and-outfit-your-system-with-all-freeware-programs/"&gt;prima&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.opensourcewindows.org/"&gt;zdarma&lt;/a&gt; nástroje na to a tamto, jak si do střev Windows nainstalovat &lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Linux&lt;/a&gt;, nebo jak Windows zachraňovat, když se vám na nich něco fakt hodně rozbije. Chtěl jsem napsat třeba i o věcech jako &lt;a href="http://www.nethdd.eu/"&gt;NetHDD&lt;/a&gt;, ale v době &lt;a href="https://www.dropbox.com/"&gt;Dropboxů&lt;/a&gt; už to taky nemá smysl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže rada do budoucna – &lt;strong&gt;buď napsat hned, nebo se na to vykašlat&lt;/strong&gt;. Nebo to aspoň twítnout, pokud je to třeba jen nějaký tip. &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; samozřejmě taky změnil moje uvažování a pokud chci sdělit něco, co se dá opravdu do těch 140 znaků napsat, udělám to, než abych psal něco delšího sem na blog. Tím pádem už sem nepíšu tak často a o kdejaké
blbině.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kam se budou Lístky vyvíjet dál?&lt;/strong&gt; Kam je vítr zanese :) . Dříve byly hodně o básničkách, ale teď na ně nějak není inspirace. Budou o tipech pro Linux, o Internetu, softwaru, webdesignu. Ale narostou i nějaké lístečky o názorech nebo zajímavostech z běžného světa. A samozřejmě nebudou chybět články, na nichž se vybouřím, až mě zase něco naštve ;) . Začal jsem tady 13. 8. 2007, takže si dovolím, když už se blíží ten Silvestr, popřát tomuto blogu, aby se za zájmu všech svých dvou čtenářů v pořádku dožil svých &lt;strong&gt;třetích narozenin&lt;/strong&gt; :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="erasmus"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="net"></category><category term="oulu"></category><category term="píšu si"></category><category term="software"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Touchpad v Ubuntu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/touchpad-v-ubuntu/" rel="alternate"></link><published>2009-12-06T18:25:00+01:00</published><updated>2009-12-06T18:25:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-12-06:/blog/touchpad-v-ubuntu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moji kamarádi &lt;a href="http://twitter.com/markoph/status/6380776939"&gt;mají radost, že jsem přešel na Linux&lt;/a&gt;, tak jim přidám vodu na mlýn článkem s na první pohled masochistickým tématem. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nemam-rad-mysi/"&gt;Rád používám touchpad&lt;/a&gt; a v Ubuntu mě vždy štvalo, že nastavení jeho ovládání nebylo nikdy moc snadné. Zapíšu si tu tedy pár poznámek, jak dotáhnout jeho ovládání k …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moji kamarádi &lt;a href="http://twitter.com/markoph/status/6380776939"&gt;mají radost, že jsem přešel na Linux&lt;/a&gt;, tak jim přidám vodu na mlýn článkem s na první pohled masochistickým tématem. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nemam-rad-mysi/"&gt;Rád používám touchpad&lt;/a&gt; a v Ubuntu mě vždy štvalo, že nastavení jeho ovládání nebylo nikdy moc snadné. Zapíšu si tu tedy pár poznámek, jak dotáhnout jeho ovládání k dokonalosti, protože dohledat tyhle věci je trochu problém. Pokud člověk napíše do Google slova Ubuntu a touchpad, většinou se lidé ptají na jeho vypnutí (barbaři!). Abych se vyvaroval některých komentářů, hned na úvod dodám návod pro
Windows: Nainstalujte si ovladače pro Synaptics Touchpad, tam si to naklikejte a nepište o tom články ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nastavení touchpadu je normálně v &lt;em&gt;System → Preferences → Mouse&lt;/em&gt; na záložce &lt;em&gt;Touchpad&lt;/em&gt;. Pokud toužíte po rozšířeném nastavení, tak pomůže instalace &lt;em&gt;gsynaptics&lt;/em&gt; (pro GNOME). Ten je potom k nalezení pod &lt;em&gt;System → Preferences → Touchpad&lt;/em&gt;. Jenže… Ačkoliv si můžete dopřát applovské triky a používat zoom nebo scrolling více prsty, pořád vám to nikde nedovolí nastavit ťapací oblasti. Já nutně potřebuji „prostřední tlačítko“ v pravém horním rohu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a k tomu pomůže &lt;a href="http://ubuntuforums.org/showthread.php?p=8403017"&gt;tato stránka&lt;/a&gt;, kde je nejprve &lt;a href="http://ubuntuforums.org/showpost.php?p=8261605&amp;amp;postcount=3"&gt;řešení dočasné&lt;/a&gt; (do prvního restartu, což moc ani nepovažuji za řešení) a pak &lt;a href="http://ubuntuforums.org/showpost.php?p=8399228&amp;amp;postcount=8"&gt;řešení permanentní&lt;/a&gt;. Tedy přidat do &lt;code&gt;/etc/hal/fdi/policy&lt;/code&gt; soubor &lt;code&gt;synaptics.fdi&lt;/code&gt; a do něj hodit&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="cp"&gt;&amp;lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;deviceinfo&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="na"&gt;version=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"0.2"&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="w"&gt;    &lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;device&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="w"&gt;        &lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;match&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="na"&gt;key=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"input.x11_driver"&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="na"&gt;string=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"synaptics"&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="w"&gt;            &lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;merge&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="na"&gt;key=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"input.x11_options.RTCornerButton"&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="na"&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"string"&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;2&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;/merge&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="w"&gt;        &lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;/match&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="w"&gt;    &lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;/device&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nt"&gt;&amp;lt;/deviceinfo&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;No a to je vše. Pomocí změn v HALu (viz odkaz na permanentní řešení) byste měli uspokojit veškerá svá tajná přání, která vás v souvislosti s touchpadem kdy napadla. Ještě dodám, že tohle nastavení prostředního tlačítka do pravého horního rohu bylo v Ubuntu výchozí, ale podle lidu stěžujícího si na fórech pro Karmic teď zmizelo. Netuším proč. Přeji hezké ťapání.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Skript na rozbalení .zip v blbém kódování</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/skript-na-rozbaleni-zip-v-blbem-kodovani/" rel="alternate"></link><published>2009-11-20T11:27:00+01:00</published><updated>2009-11-20T11:27:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-11-20:/blog/skript-na-rozbaleni-zip-v-blbem-kodovani/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;.zip je dost primitivní formát a pokud v něm zabalíme složky a soubory &lt;strong&gt;s diakritikou&lt;/strong&gt; na Windows a budeme rozbalovat jinde (kdekoliv, kde nebude kódování windows-1250), tak si na tom grafický rozbalovač vyláme zuby a &lt;code&gt;unzip&lt;/code&gt; z terminálu rozbalí vše, ale s podivnými znaky (takže se soubory nejde nic dělat …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;.zip je dost primitivní formát a pokud v něm zabalíme složky a soubory &lt;strong&gt;s diakritikou&lt;/strong&gt; na Windows a budeme rozbalovat jinde (kdekoliv, kde nebude kódování windows-1250), tak si na tom grafický rozbalovač vyláme zuby a &lt;code&gt;unzip&lt;/code&gt; z terminálu rozbalí vše, ale s podivnými znaky (takže se soubory nejde nic dělat, musí se nejdříve přejmenovat). Podobný problém bude asi fungovat i opačným směrem – pokud já zabalím něco v Linuxu do .zip, pravděpodobně se to podobně rozbije ve Windows.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Už dlouhou dobu (i na Windows) mám nejraději &lt;a href="http://www.7-zip.org/"&gt;7zip&lt;/a&gt;, asi nejlepší program na archivy vůbec. Má vlastní formát .7z, který je hodně parametrizovatelný a má skvělou kompresi. Rozbalí i zabalí .zip, .rar a spoustu jiných dalších typů archivů. &lt;strong&gt;Navíc je zadarmo a je na všechny platformy.&lt;/strong&gt; Když můžu, používám ho místo .zip a nemám žádné problémy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud ale nějaký .zip přijde, nedá se nic dělat. Napsal jsem skript, který problém řeší:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="ch"&gt;#!/bin/bash&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;dirname&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="sb"&gt;`&lt;/span&gt;&lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;"&lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$1&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;"&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;sed&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-e&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="s1"&gt;'s/\(.\+\)\.zip/\1/'&lt;/span&gt;&lt;span class="sb"&gt;`&lt;/span&gt;
unzip&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$1&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;convmv&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-f&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;cp1250&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-t&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;utf8&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-r&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class="nv"&gt;$dirname&lt;/span&gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;--notest
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pokud jej uložíme jako třeba &lt;code&gt;unzip-win&lt;/code&gt;, rozbalíme archiv jako &lt;code&gt;./unzip-win bidny-kojot.zip&lt;/code&gt;. Přeji bezproblémové rozbalování
:) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Tip na filtry v Gmailu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/" rel="alternate"></link><published>2009-11-16T22:01:00+01:00</published><updated>2009-11-16T22:01:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-11-16:/blog/tip-na-filtry-v-gmailu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Takový krátký tip. Pokud jste někdy zkoušeli &lt;strong&gt;filtrovat&lt;/strong&gt; e-maily na nějaké obyčejné slovo (které může být specifické, třeba název projektu) a zároveň používáte &lt;strong&gt;Google Talk&lt;/strong&gt; s ukládáním historie do Gmailu jako „chats“, možná jste narazili na problém, že tímto filtrem projdou právě i ony chaty. To neznamená bohužel jen to, že se jim přidá štítek a neskončí ve spamu, ale také to, že vám &lt;strong&gt;oštítkované budou zůstávat jako přečtené konverzace v inboxu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zkoušel jsem udělat sofistikovaný dotaz do vyhledávání, kde jsem využil operátoru is:chat a operátoru – pro negaci. Bohužel u výsledků vyhledávání byla možnost „Filter messages like these“ zašedlá. Zkusil jsem to tedy jinak – &lt;strong&gt;v nastavení filtru dát do „Doesn't have“ právě to „is:chat“&lt;/strong&gt;. Gmail sice vyhodí nějaké upozornění, že tato možnost se neaplikuje na příchozí maily, ale to nevadí, protože na ty chaty to funguje :) . Hotovo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Firefox je platforma</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/firefox-je-platforma/" rel="alternate"></link><published>2009-10-29T22:03:00+01:00</published><updated>2009-10-29T22:03:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-10-29:/blog/firefox-je-platforma/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Michal: (&lt;a href="http://twitter.com/kacer/status/5258958649"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Svobodná volba prohlížeče v praxi vypadá tak, že všechny pluginy existují pouze pro Firefox (a samozřejmě IE)…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já: (&lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek/statuses/5259161155"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Firefox chápe browser jako platformu, ale ostatní jako hotovou aplikaci. Tvůrci pluginů jsou v tom nevinně a Firefox má jasně navrch.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Navážu na to. On Twitter je na některé …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Michal: (&lt;a href="http://twitter.com/kacer/status/5258958649"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Svobodná volba prohlížeče v praxi vypadá tak, že všechny pluginy existují pouze pro Firefox (a samozřejmě IE)…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já: (&lt;a href="http://twitter.com/honzajavorek/statuses/5259161155"&gt;link&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Firefox chápe browser jako platformu, ale ostatní jako hotovou aplikaci. Tvůrci pluginů jsou v tom nevinně a Firefox má jasně navrch.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Navážu na to. On Twitter je na některé věci prostě blbý, těch pár znaků nestačí. Jak jsem to myslel s tou platformou? No, jednoduše…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Webový prohlížeč je dneska nejdůležitější aplikace na desktopu. Je to brána desktopu k webu a uživatel v ní tráví nejvíc času. Jsem-li vývojář aplikace, která něco dělá s internetem (ať už je sama webová nebo desktopová), je pro mě výhodné využít možností integrace a naservírovat uživateli plugin, který mou funkčnost dostane přímo do jeho prohlížeče. Pluginy v prohlížeči jsou úžasná věc, přemosťují spoustu problémů a přinášejí hromadu nových možností. Navíc má uživatel možnost poskládat si prohlížeč dle svého přání s funkcemi, jaké využije a bez funkcí, jaké nevyužije.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Proč jsou ale pluginy skoro jen pro Firefox? Firefox má systém pluginů velmi propracovaný a nějaký vytvořit je hračka (zvláště pro webaře, který se do XUL dostaně podle mě poměrně rychle). Obecně řečeno, Firefox je kombinací dvou věcí – zobrazovadla webových stránek a promyšlené platformy pro miniaplikace sedící na rozhraní desktopu a internetu. Oproti tomu jiné prohlížeče jsou spíše jednou robustní věcí, tedy webovým prohlížečem a pluginy mají spíše mimochodem (pokud vůbec).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podle mě z hlediska vývojářů a funkčnostichtivých uživatelů platí nerovnice: &lt;em&gt;zobrazovač stránek &amp;lt; komplexní webový prohlížeč &amp;lt; zobrazovač stránek + promyšlený systém pluginů&lt;/em&gt;. V konkrétní podobě třeba &lt;em&gt;&lt;a href="http://kmeleon.sourceforge.net/"&gt;K-Meleon&lt;/a&gt; &amp;lt; Seamonkey &amp;lt; Firefox&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;Google Chrome &amp;lt; Opera &amp;lt; Firefox&lt;/em&gt;. Upozorňuji, že chci vyjádřit svou myšlenku o důležitosti propracovaného systému pluginů ve srovnání s komplexní aplikací a ty prohlížeče seřazuji do nerovnic z tohoto jediného pohledu. Nemám momentálně zapotřebí se zabývat tím, který prohlížeč je „lepší“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je to taková uspěchaná, neuzrálá myšlenka a možná v ní najdete spoustu děr, ale chtěl jsem vysvětlit jádro principu, jakým nad tím uvažuji. Ještě jsem neměl čas nad tím dlouze filozofovat.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="explorer"></category><category term="firefox"></category><category term="chrome"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="opera"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Můj milovaný souborový manažer</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/muj-milovany-souborovy-manazer/" rel="alternate"></link><published>2009-10-23T12:21:00+02:00</published><updated>2009-10-23T12:21:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-10-23:/blog/muj-milovany-souborovy-manazer/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera jsem naznačil pomalou a postupnou konvergenci svých počítačových zvyků k Linuxu a hned se objevilo pár zajímavých témat k diskusi. Jsem rád, že se komentáře nezaplnily polemikou, ale spíš tipy na různé programy, které by mi mohly pomoci. Rád bych detailněji otevřel téma souborového manažeru.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/121.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Používám
&lt;a href="http://www.altap.cz/salam_cz/"&gt;Altap (dříve Servant …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera jsem naznačil pomalou a postupnou konvergenci svých počítačových zvyků k Linuxu a hned se objevilo pár zajímavých témat k diskusi. Jsem rád, že se komentáře nezaplnily polemikou, ale spíš tipy na různé programy, které by mi mohly pomoci. Rád bych detailněji otevřel téma souborového manažeru.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/121.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Používám
&lt;a href="http://www.altap.cz/salam_cz/"&gt;Altap (dříve Servant) Salamander&lt;/a&gt;. Na Linuxu jsem vyzkoušel spoustu grafických manažerů, z KDE asi hlavně Krusader (protože KDE nemám rád a on jediný se zdál, že za to stojí), z GNOME spoustu nedodělků. Do konzolového mc jsem nikdy nepronikl, protože je konzolový a jeho interakce s okolním GUI je (téměř?) nulová. Na okénková-ikonková udělátka jsem si nezvykl ani ve Windows a pochybuji, že by měl některý z nich takovou auru, aby můj odpor k nim zlomil – jednoduše mi přijdou vrcholem nepřehlednosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nedělám si zcela žádné iluze, že bych používal byť 2 % funkcí Salamanderu. Prošel jsem jeho nabídky a zkusil sepsat seznam věcí, které v něm dělám (a jak). Co tedy ve svém souborovém manažeru používám a plně si s tím vystačím:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dvousloupcový formát je asi podmínkou. Okénka zvlášť s ikonkami jsou pro mě nepřehledná. Postupně se vysunující GUI (Mac OS) jsem v praxi nikdy nezkoušel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když píšu, hledám v aktuální složce.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mohu označit adresář(e) tak, aby mi manažer spočítal a zobrazil jeho velikost.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mohu řadit položky ve sloupci podle záhlaví sloupce (jméno, přípona, datum změny, velikost, …).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na klávesové zkratce mám zobrazení/schování hidden souborů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pohyb po sloupcích hlavně klávesnicí (šipky nahoru dolů, enter, tab, backspace pro pohyb zpět – ten je důležitý… nevíte někdo jeho alternativu v mc? jsem bez něj jako bez ruk).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umí mě přepínat mezi disky (C, D, mechaniky, karty, externí disky). Toto v Linuxu celkem odpadá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ukazuje mi kolik je na disku (v Linuxu dejme tomu „v aktuální složce“) místa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přejmenování jednoduchým dialogem, prosím nic ve stylu Rename/Move, já nikdy nevím co s tím mám dělat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Funguje na zažité zkratky F3 view, F4 edit, F5 copy, F6 move, F7 mkdir, F8 delete (není nutné, používám klávesu delete… škoda že ta právě často nefunguje).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umí zobrazovat a měnit atributy souborů.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umí změnit velikosti písmen názvů souborů a přípon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umí překódovat soubory z různých kódových sad na jiné, případně umí konverzi konců řádků.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Síťové disky nepoužívám, ale měl by s nimi umět pracovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Měl by umět zálohovat svou konfiguraci :-) .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tak. To byly takové základní věci. Teď věci, se kterými bude asi problém:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Umí spočítat dříve než začnu kopírovat, že na cílovém disku není dost místa a zeptá se mě, jestli chci přesto pokračovat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umí rekurzivně vyhledávat s wildcards/re­guláry, umí vyhledávat i v obsahu souborů. Když něco najde, ukáže mi kde to vůbec je a umí mě do dané složky rychle přesunout (v Salamanderovi ikonka Focus vyhledávacího dialogu), kromě toho, že soubor umí spustit i z vyhledávacího dialogu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Má SFTP a FTP klienta. Klient musí být schopen držet si databázi uložených serverů i s hesly a jednotlivá uložená připojení musí jít parametrizovat (Passive Mode, LIST -a na vypsání hidden souborů, …).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na klávese F3 je superrychlý a jednoduchý prohlížeč souborů, který si poradí s kódováním. Ale co navíc a bez čeho žít asi už nedokážu – po stisku F3 nad obrázkem mi zobrazí jeho náhled. To, pokud vím neumí v základní instalaci ani Total Commander a mě to vždycky hrozně všude strašně chybí. Spouštět obrázky přes enter prostě ne, to je pomalé. Já chci jen kouknout, co že to tam vlastně je (a nechci to vidět, když se zrovna záměrně nekoukám). Salamander takto umí zobrazit i MP3 (její ID3 tagy), PDF (nedokonale a trvá to) atd., ale moc to nepoužívám. Důležité jsou obrázky.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umí otevřít ZIP, 7ZIP, RAR, ISO (obraz CD) a nekonečné množství dalších archivů jako úplně obyčejnou složku pro procházení, z níž lze cokoliv vykopírovat ven/dovnitř (rozbalit/zabalit) tak, jako když se pracuje s jinými složkami nebo soubory.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hlavně FTP, prohlížeč obrázků a integrovaná podpora archivů jsou pro mě fakt důležité a jejich absence u jiných manažerů mi dělá hrozné problémy. Na druhou stranu si myslím, že to nejsou hloupé požadavky – tyto funkce mi opravdu šetří hromadu práce, protože s obrázky, archivy a FTP pracuji milionkrát denně. Předem upozorňuji, že oddelený FTP manažer používat nechci, externí prohlížeč po stisku na enter taky ne (vždy trvá věčnost než se spustí, i kdyby zde věčnost měla být sekunda) a externí archivátory už vůbec ne, to bych se naprosto zbláznil (nehledě na to, že s externími pitomostmi fungujícími jako WinZIP, WinRAR apod. bych si připadal jak v roce 1997).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak to je můj výčet funkcí. Nemyslím, že bych byl nějaký super-power-user. Jak říkám, z funkcí svého oblíbeného manažeru jich používám deset a mohlo by se zdát, že změna na jiný manažer nemusí být tak bolestivá. Jenže já žádný vyhovující za léta nenašel, takže jsem to vzal tak, že jestli chci na Linux, musím masochisticky přejít na mc a všechny věci, které Salamander dělá za mě, se naučit psát do příkazové řádky. Rozmluvíte-li mi to, budu jen rád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když už otvírám téma souborového manažeru, říkám si, že dříve to byl jasný „operační systém operačního systému“. Podle mě dříve lidé nejvíce času trávili právě se souborovým manažerem a orientace v souborech pro ně znamenala hodně. Dnes mají lidé vyhledávání, knihovny a všelijaká udělátka, která je podporují v bordelářství a na uspořádání souborů nikdo nehledí. Naopak, když má uživatel něco na souborové bázi najít, děsí se toho, protože má většinou akorát nějaký obrovitý chuchvalec složek, obrázků, dokumentů a empétrojek v &lt;em&gt;My Documents&lt;/em&gt;. A tím programem, kde trávíme nejvíc času, se stal internetový prohlížeč.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Windows XP budou moje poslední Windows</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/" rel="alternate"></link><published>2009-10-22T17:31:00+02:00</published><updated>2009-10-22T17:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-10-22:/blog/windows-xp-budou-moje-posledni-windows/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…říkal jsem. A nebyla to pravda. Jen co se objevily Windows 7 v rámci Academic Alliance na MSDN, zlákaly mě a okamžitě jsem si je nainstaloval. Byla to chyba, protože mi v nich blbne taskbar a nikdo o té chybě nic neví – Windows 7 oficiálně ještě nevyšly. Až na tuto …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…říkal jsem. A nebyla to pravda. Jen co se objevily Windows 7 v rámci Academic Alliance na MSDN, zlákaly mě a okamžitě jsem si je nainstaloval. Byla to chyba, protože mi v nich blbne taskbar a nikdo o té chybě nic neví – Windows 7 oficiálně ještě nevyšly. Až na tuto chybu ale nemám větších námitek.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/YDvWtO-114I" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Tak či tak ale musím uznat, že Windows 7 jsou povedený systém a subjektivně na tomtéž stroji rychlejší než Windows XP (mám Core Duo, 2 GB RAM). Uvnitř vypadají mnohem logičtěji než XP a tak nějak se v tomto ohledu přiblížily Linuxu. GUI je příšerné – takových těch průhledných hrůz, které jsem vídal na screenshotech z Vist, se nelze nijak zbavit a přeskinovat systém na něco jako GNOME je nemožné (zatím). Moc se mi naopak líbí nová nabídka Start a způsob, jakým lze okamžitě vyhledávat a spouštět programy (namísto např. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/launchy/"&gt;Launchy&lt;/a&gt;). Vyhledávání je fajn i v ovládacích panelech. Někomu mohou přijít nepřehledné a strašné, ale já vždy jen kliknu do vyhledávacího pole a začnu psát – např. „progra…“ a už mi to filtruje nabídky, z nichž si pohodlně vyberu co potřebuji a ani nemusím vůbec vědět, kde je to doopravdy zařazeno. Z pitomostí na plochu jsem si nechal jen počasí, ono já plochu prakticky vůbec nepoužívám, že… Novinkou jsou taky Libraries, které mají usnadnit přístup k určitým složkám. Jsem člověk spíš &lt;em&gt;pure-disk-oriented&lt;/em&gt; než &lt;em&gt;library-oriented&lt;/em&gt; (typicky do Winampu knihovnu vůbec neinstaluji, nepoužívám playlisty apod., protože si to tam hážu rovnou z disku, na němž mám perfektní systém a pořádek). Libraries mi tedy spíš překážejí. Nikdo mi je nenutí používat, ale taky mi přijde, že písmena disků, které chci vidět první a na něž chci klikat, mi Windows 7 spíš schovávají za spoustu jiných blbinek. Celkově se Windows 7 chovají na uživatele vlídně. Nic mu nenutí, nemají MSN Messengery, Outlooky Express, nejsou tu v základu nainstalované hry… Prostě chybí takové ty strašně otravné věci, které si člověk ze systému raději vyházel pomocí &lt;a href="http://www.nliteos.com/"&gt;nLite&lt;/a&gt;, než aby je trpěl. Pokud mi na Windows 7 něco vadí, jsou to asi jen drobnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když jsem ale přemýšlel trochu více nad svým operačním systémem, říkám si, že se opravdu celkem přiblížil k &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/tyden-s-tucnaky/"&gt;tomu Linuxu&lt;/a&gt;. Mě třeba vždycky na pravém GNOME nebo KDE vadilo, že hrozně plýtvá místem na obrazovce. To dělá i Windows 7. A dělá i spoustu jiných věcí a já si říkám, že pokud jsem dokázal přejít z XP na 7, skřípal jsem zuby a vydržel to, protože mi znělo v hlavě „je to pokrok a alternativa neexistuje“, nemusel by být takový problém přejít na Linux. Jeho GUI mi koneckonců ve srovnání s tím, kam míří Microsoft, vyhovuje více. Vidím, že Windows možná míří někam úplně jinam, kam já se vůbec posouvat nechci. Jako příklad můžu vzít posun od ikonkových lišt v programech k sofistikovaným záložkám. Dokud to bylo v Office, které nepotřebuji, nevadilo mi to, ale teď už je to i v &lt;a href="http://images.google.cz/images?q=ms+paint+windows+7"&gt;novém Malování&lt;/a&gt;, které rázem nedokážu ovládat. Jestli se mám učit nové postupy a nové zvyky, mám-li zpřetrhat zažité vzory v mém chování na PC, pak jsem před novými verzemi Windows na téměř stejné pozici jako před Linuxem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozhodl jsem se tedy postupně a pomalu nahrazovat například PSPad &lt;a href="http://www.vim.org/"&gt;GVimem&lt;/a&gt; apod. Možná nahradím Salamander programem &lt;a href="http://www.farmanager.com/"&gt;FAR&lt;/a&gt;, jenž je nejblíže klasickému „emcéčku“. Co udělám s grafickými programy, to nevím. To ukáže čas. Asi si nebudu moci přehrát stream z ČT, nebudu mít nejnovější verze &lt;a href="http://picasa.google.com/linux"&gt;Picasy&lt;/a&gt;, na něž se vždy tak těším, nespojím si Nokii s počítačem (ale třeba Android jednou ano ;-) ) a nenajdu mě plně vyhovující MP3 přehrávač. Na druhou stranu to bude celé zadarmo a bude to třeba dávat větší smysl. Koneckonců, operační systém je jen nástroj, takže jeho změně by se neměl přikládat takový význam – štěstí v životě by se mělo hledat jinde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A propos, pokud bych se měl držet &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/trivialni-zmena/"&gt;přirovnání se státy&lt;/a&gt;, řekněme, že mě někdo násilím přestěhoval… jen o kousek dál s tím, že vrátit se nedá. Třeba do Německa. Není to tam ani zlé, ale ani úplně dokonalé a člověk si řekne, že ta změna by v tomto případě už mohla být lepší variantou, než si zvykat v Berlíně.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="názory"></category><category term="software"></category><category term="tech"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Last.fm: Ukázal čas</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/last-fm-ukazal-cas/" rel="alternate"></link><published>2009-08-27T00:48:00+02:00</published><updated>2009-08-27T00:48:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-08-27:/blog/last-fm-ukazal-cas/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dovolím si malý &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spin-off"&gt;spin-off&lt;/a&gt;
článku &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/"&gt;Proč neopustím Last.fm&lt;/a&gt;. V tom jsem prezentoval své názory. Teď přihodím pár empirických dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přehrávač Last.fm s obrázky interpretů a informacemi o nich je fajn, pokud posloucháte něco nového a neznámého. Což se vám s absencí rádia Last.fm už moc nestane (hudbu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dovolím si malý &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spin-off"&gt;spin-off&lt;/a&gt;
článku &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/"&gt;Proč neopustím Last.fm&lt;/a&gt;. V tom jsem prezentoval své názory. Teď přihodím pár empirických dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přehrávač Last.fm s obrázky interpretů a informacemi o nich je fajn, pokud posloucháte něco nového a neznámého. Což se vám s absencí rádia Last.fm už moc nestane (hudbu z vlastního disku znám a stream reálného rádia mi to nebere ;) ). Funkce pro socky nepotřebuju, když chci někomu doporučit hudbu, dělám to jako po staru prostě tak, že mu o ní napíšu nebo pošlu link na YouTube. Klikat na srdíčko v přehrávači mě taky omrzelo a žebříčky, jak jsem zjistil, mě nakonec stejně nějak nezajímají. Bylo fajn si s tím hrát, ale nějak to už nemá to kouzlo, co to mělo měsíc po založení účtu na Last.fm. Ono se to taky vlastně ani v čase nemění. Mám rád Pink Floyd, Chemical Brothers a Fatboy Slima, blink-182, Green Day, Queen, Red Hot Chili Peppers, Yanna Tiersena, Miss Li, Manu Chaa, Horkýže Slíže, Karla Plíhala, Led Zeppelin a Simona &amp;amp; Garfunkela. Takže mám rád vlastně všechno :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co zbývá? &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.last.fm/events"&gt;Events&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Tato jedna jediná funkce/služba Last.fm má pro mne smysl. Co z toho vyplývá? Uvažuji, že si nechám Last.fm účet jen pro tuto funkci a uvolním si kousek RAM vyhozením přehrávače, jenž stejně nic nepřehrává. Jo, a nebudu mít pocit viny, když budu poslouchat neotagovanou hudbu. To byl možná pozitivní efekt Last.fm – člověk se snažil otagovat si své mp3, ale na druhou stranu světu vládne chaos a na tagování desítek GB hudby není čas. To se raději pojedu projet na kole, než abych řešil tohle :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Jak vytvořit použitelnou fakturu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-vytvorit-pouzitelnou-fakturu/" rel="alternate"></link><published>2009-08-20T12:07:00+02:00</published><updated>2009-08-20T12:07:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-08-20:/blog/jak-vytvorit-pouzitelnou-fakturu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zkouším a začínám používat nástroj &lt;a href="http://www.paymo.biz"&gt;Paymo.biz&lt;/a&gt;, usnadňující především evidenci času stráveného prací na projektech. Jednou z funkcí Paymo.biz je
také &lt;strong&gt;tvorba &lt;a href="http://www.jakpodnikat.cz/faktury-doklady.php"&gt;faktur&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. To, co ale ze systému vyleze, je docela hrůza. Nejsem žádný &lt;a href="http://jankorbel.cz/"&gt;superodborník na použitelnost&lt;/a&gt;, ale vždy jsem se snažil aspoň &lt;strong&gt;maximálně ulehčit život lidem, kteří mají …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zkouším a začínám používat nástroj &lt;a href="http://www.paymo.biz"&gt;Paymo.biz&lt;/a&gt;, usnadňující především evidenci času stráveného prací na projektech. Jednou z funkcí Paymo.biz je
také &lt;strong&gt;tvorba &lt;a href="http://www.jakpodnikat.cz/faktury-doklady.php"&gt;faktur&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. To, co ale ze systému vyleze, je docela hrůza. Nejsem žádný &lt;a href="http://jankorbel.cz/"&gt;superodborník na použitelnost&lt;/a&gt;, ale vždy jsem se snažil aspoň &lt;strong&gt;maximálně ulehčit život lidem, kteří mají mou fakturu držet v ruce&lt;/strong&gt;. Jak na to? Stačí, když se člověk bude snažit &lt;strong&gt;vcítit&lt;/strong&gt; do plátce faktury.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koukněte se na mou vzorovou fakturu. Použil jsem ji, abych poslal do Paymo.biz několik návrhů na zlepšení, tak je anglicky. To ale nevadí, šablona mé faktury je z ní jasná. Udržuje &lt;a href="http://www.slideshare.net/huer1278ft/grids-are-good-right"&gt;mřížku&lt;/a&gt;, která zajišťuje určitou &lt;strong&gt;přehlednost&lt;/strong&gt; (no dobrá, je to trochu &lt;em&gt;side effect&lt;/em&gt;, fakturu jsem tvořil v OpenOffice Calc :)) ), ale hlavně &lt;strong&gt;vyzdvihuje informace&lt;/strong&gt;, které plátce zajímají.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/115.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hlavní myšlenkou je zvýraznit informace, které jsou důležité pro mého partnera a jež chce ihned vidět a neopomenout informace, které by na faktuře měly být ze zákona. Všimněte si, že na mé faktuře je slovo &lt;em&gt;faktura&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;invoice&lt;/em&gt;), ale je malé a na místě, kde si jej nikdo nevšimne (vedle variabilního symbolu/čísla faktury). Je to logické – &lt;strong&gt;každý přece ví, že dostal do ruky fakturu&lt;/strong&gt; a nepotřebuje si to ještě číst, to jen zdržuje. Naopak nejzřetelnějším údajem je &lt;strong&gt;celková částka a variabilní symbol&lt;/strong&gt;. Tučně je na dokumentu také mé číslo účtu a datum splatnosti. Přehledně by měl klient hned rozeznat od koho faktura je a pro koho je. Oblast s příjemcem je udělaná tak, aby když se faktura složí na třetiny a vloží do &lt;strong&gt;okénkové obálky&lt;/strong&gt;, byl v okénku právě zrovna onen plátce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Využívám také &lt;strong&gt;barev&lt;/strong&gt;. Ano, barvy jsou někdy nežádoucí při tisku, ale přiznejme si, papírovou fakturu jsem posílal za svůj život asi třikrát a i tak se černobílá tiskárna s barvičkami většinou popere. Z pohledu PDF je navíc hned vidět, kolik se má zaplatit a jaký je variabilní symbol. Nedoporučuji barvičkami příliš hýřit nebo používat je na něco jiného než účelné zvýraznění.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neříkám, že moje faktura je nejúžasnější na světě a že je to skvost použitelnosti, ale přijde mi, že alespoň &lt;strong&gt;trochu mým klientům život ulehčuje&lt;/strong&gt;. Když tak nad tím uvažuji, vlastně ani nevím, jestli se nad touto problematikou vůbec kdy kdo zamyslel. Faktura je většinou zcela nepřehledný kus papíru vyplivnutý nějakým složitým účetním systémem, na němž většinou půl hodiny hledám i tak triviální informaci jako kolik mám zaplatit. Srovnejte třeba s tou vygenerovanou na Paymo.biz:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/116.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hledání chyb a hrůz (pomiňme, že postrádá místo pro některé věci užitečné pro ČR) v této faktuře nechám na vás. Jak jsem napsal výše, jde o to &lt;strong&gt;udělat placení vašich faktur příjemnějším&lt;/strong&gt;. Proč se o to snažit, to vám už asi dojde samotným ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="management"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Triviální změna</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/trivialni-zmena/" rel="alternate"></link><published>2009-08-17T16:47:00+02:00</published><updated>2009-08-17T16:47:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-08-17:/blog/trivialni-zmena/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Řekněme, že ve finských městech je život na pohled systematičtější, lepší, hodnotnější a pěknější. Jenže v nich skoro nikdo nežije. Nedostaneme v nich pořádné čepované české pivo, není v nich v létě teplo a nežijí v nich naši kamarádi, musel bych si najít nové. Spousta naučených věcí mi nebude fungovat …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Řekněme, že ve finských městech je život na pohled systematičtější, lepší, hodnotnější a pěknější. Jenže v nich skoro nikdo nežije. Nedostaneme v nich pořádné čepované české pivo, není v nich v létě teplo a nežijí v nich naši kamarádi, musel bych si najít nové. Spousta naučených věcí mi nebude fungovat, protože se tam mluví finsky. Spousta věcí funguje jinak, třeba pošta. Na první pohled lépe, ale prostě jinak. Spousta věcí nejde vůbec udělat. Třeba stavět hrady z písku. Technicky to třeba nějak jde, ale není to holt ono (a ano, v českých městech si zase nepostavím hrady z ledu, ale požadavek byl na ty z písku). Je dost dobře možné, že existuje pár procent Čechů, kterým takový život vyhovuje natolik, že jsou ochotni podstoupit trápení se změnou a ve Finsku začít bydlet. Nebo jim to vyhovuje tak moc, že tu změnu ani nepocítí. Prostě jim to fakt sedne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostatním mohou být finská města sympatická, ale jsou srdcem tak nějak středoevropští a vyhovuje jim to. Dokážou laškovat s myšlenkou bydlet ve Finsku, ale uvědomují si kromě lákavých kladů i všechny ty zápory, které by to pro ně znamenalo. Nemají chuť, nemají koule, prostě jim nestojí za to podstupovat změnu, když vidí, že by nebyla tak hladká a snadná, jako třeba pro jiné. Jsou si vědomi toho, že v našich městech se krade a že po nich běhají sprejeři, ale dokážou se s tím smířit. Mají tu své kamarády a mohou využívat postupů naučených od narození (pošty, obchody…), všichni jim rozumí a oni mohou řešit opravdové problémy místo těch, jež by přišly, kdyby změnili prostředí. Prostě, jednoduše řečeno, ačkoliv se jim představa finského města zamlouvá, jsou více Češi než Fini a proto zůstávají v ČR. Je to logické. Někdo je středoevropan, někdo je seveřan, někdo holduje spíš zmatku středomoří. Obecně je to tak, že když se narodíme v ČR, líbí se nám tu. Najde se, jak už jsem psal, těch pár procent konvertitů, ale i těm je jasné, že těžko přesvědčí všechny ostatní lidi v ČR, že „jinde je to lepší“. Vědí, že je to lepší spíš proto, že oni jsou jiní a více jim to sedne. Ti ostatní si do jiných krajin zajedou spíš jen na dovolenou nebo maximálně na pár měsíců.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myslím si, že pokud zaměníme slovo Česká republika za Windows a slovo Finsko za Linux, bude to fungovat dost podobně. Jen s tím rozdílem, že konvertité nemohou či nechtějí pochopit, že někdo je prostě víc Čech než Fin (i když se mu Finsko líbí) a stěhovat se nehodlá. Změna operačního systému prostě není tak triviální, jak to oni vidí. Vidí to nábožensky, idealogicky, fanaticky. Ach jo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="finsko"></category><category term="linux"></category><category term="názory"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Malé zamyšlení nad Firefoxem</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/male-zamysleni-nad-firefoxem/" rel="alternate"></link><published>2009-07-21T09:50:00+02:00</published><updated>2009-07-21T09:50:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-07-21:/blog/male-zamysleni-nad-firefoxem/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aktualizoval jsem svůj oblíbený Mozilla Firefox na ještě novější. A jako kdykoliv předtím, ani nyní jsem nezaznamenal vyřešení problému, který mi na něm vadí… A co mi na něm vadí? Pomalost. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-na-memory-leaky-ve-firefoxu-auto-reset-browser/"&gt;Memory leaky&lt;/a&gt; popravdě asi spíš vyřešili a aplikace nepožířá RAM a následně netuhne, ale i tak je prostě pomalá …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Aktualizoval jsem svůj oblíbený Mozilla Firefox na ještě novější. A jako kdykoliv předtím, ani nyní jsem nezaznamenal vyřešení problému, který mi na něm vadí… A co mi na něm vadí? Pomalost. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-na-memory-leaky-ve-firefoxu-auto-reset-browser/"&gt;Memory leaky&lt;/a&gt; popravdě asi spíš vyřešili a aplikace nepožířá RAM a následně netuhne, ale i tak je prostě pomalá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Řekněme takový Google Chrome. Nebo i ta Opera. Kliknu a prohlížeč se do několika sekund spustí. Když chci otevřít nový tab, je tady do několika milisekund, no prakticky okamžitě a bez váhání. Firefox? Čekám a čekám a čekám… Na všechno. Na naprosto všechno. Připadám si jak za starých časů, kdy jsem měl Celeron 700 MHz s cca 200 MB RAM a na něm Windows XP. Je snad chybou můj počítač (Core Duo, 2 GB RAM)? Ostatní prohlížeče dokazují, že ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve chvíli, kdy mi při každém otevření dialogu pro nahrání souboru Firefox spadl, jsem se rozhodl použít Chrome, abych dopsal apoň tu bakalářku. Ten prohlížeč neumí naprosto nic a vůbec ničím mi nevyhovuje, nesedí mi v něm spousta věcí. Ale stejně mám neskutečnou radost, když jej můžu otevřít nebo otevřít nový tab, protože je to extrémně rychlé. Nemám strach zavřít celé okno, protože vím, jak rychle se objeví. Ve Firefoxu sice odebrali zavírací křížek z posledního otevřeného tabu a když jej stejně zavřete, tak vám to shodí celé okno, ale neuvědomili si, že na takové chování si je uživatel ochotný zvyknout jen v případě, že jiné nové okno spustí &lt;strong&gt;ihned&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, kam ten svět spjeje. Chci svá rozšíření. Mám jich jen pár a jsou to všechno notoricky známé pluginy, které problémy pravděpodobně nedělají. Jiný prohlížeč mi nevyhovuje z hlediska ostatních věcí, ale tato vlastnost Firefoxu člověka tak utahá, že snad nakonec něco najdu a přejdu.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="firefox"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Proč neopustím Last.fm</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/" rel="alternate"></link><published>2009-04-27T17:59:00+02:00</published><updated>2009-04-27T17:59:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-27:/blog/proc-neopustim-lastfm/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Po tom, co &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;
zavedlo &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/"&gt;zpoplatnění rádia&lt;/a&gt;, by se dalo čekat, že se na něj vyprdnu. &lt;strong&gt;A neudělám to.&lt;/strong&gt; Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem &lt;strong&gt;několik dobrých důvodů&lt;/strong&gt;, proč mi Last.fm do života něco přináší i přesto, že v něm už pro mě není rádio. Ona i tak je to poměrně …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Po tom, co &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;
zavedlo &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/"&gt;zpoplatnění rádia&lt;/a&gt;, by se dalo čekat, že se na něj vyprdnu. &lt;strong&gt;A neudělám to.&lt;/strong&gt; Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem &lt;strong&gt;několik dobrých důvodů&lt;/strong&gt;, proč mi Last.fm do života něco přináší i přesto, že v něm už pro mě není rádio. Ona i tak je to poměrně zajímavá služba pro hudebního nadšence jako jsem já…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Přehrávač Last.fm.&lt;/strong&gt; Je to paradox, ale já jsem ochoten si těch zabraných 14 MB RAM nechat i tehdy, kdy přes ně nejde streamovat rádio. Já totiž hrozně rád občas kliknu na jeho ikonku v tray oblasti a &lt;strong&gt;čtu si&lt;/strong&gt; o interpretech, co mi zrovna hrají. Je to často velmi zajímavé a dozvídám se plno pro mne nových věcí, hlavně z historie hudby. Prima taky je, že díky &lt;strong&gt;obrázkům&lt;/strong&gt; hned vím, jak interpret vypadá. Mám to rád.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Events.&lt;/strong&gt; Skvělá služba! Zkoušel jsem &lt;a href="http://nakoncert.cz/"&gt;NaKoncert.cz&lt;/a&gt;, ale přišlo mi to jako sto a jedna. Last.fm Events prostě &lt;strong&gt;nemají konkurenci&lt;/strong&gt; a hned vím o všech koncertech v okolí. Teď jsem v Oulu, tak jsem si jen změnil místo na Oulu a vím o všem co se děje tady a kam můžu zajít.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Funkce pro socky.&lt;/strong&gt; Doporučování písniček, info o koncertech sdílené s přáteli… Jo jo, takové ty &lt;em&gt;sociální&lt;/em&gt; funkce, které se zdají bezvýznamné, ale zvykl jsem si na ně. Tedy jen na některé. Komentáře nikam moc nepíšu, diskusí se neúčastním, ve skupinách jsem spíš ze srandy a tagama moc netaguju. Pokud jde však o nástroje, jež k mi k něčemu jsou, chyběly by mi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Statistiky.&lt;/strong&gt; Ano, ty dávněji zavrhované statistiky… Já je stále nijak extra nesleduji, ale je to &lt;strong&gt;zajímavý orientační přehled toho, co poslouchám&lt;/strong&gt;. Nemusím to vyloženě s někým sdílet (i když tipuju že kamarádi můj profil asi použijí, když chtějí vědět co mám rád za hudbu), ale i jen tak pro mě je to zajímavá informace a dá se dál využít (viz níže).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A na závěr &lt;strong&gt;Loved tracks&lt;/strong&gt;. Je to sice úplná kravina – hraje vám písnička, kliknete v Last.fm přehrávači na srdíčko a díky &lt;strong&gt;propojení s Facebookem&lt;/strong&gt; se tam vašim přátelům objeví, že tuhle písničku milujete (a oni to pak komentují…). Jinak je to k ničemu. Vím to, ale stejně mě to baví :D . Asi to kliknutí člověku dodává endorfiny nebo nevím, ale baví mě to. Samozřejmě bez této funkce bych žít určitě mohl :) .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;K těm statistikám… Ono třeba celé Last.fm má &lt;a href="http://www.last.fm/api"&gt;moc pěkné API&lt;/a&gt; a už dlouho přemýšlím, že bych si přes něj vytáhl seznam interpretů, které poslouchám a použil je například jako &lt;strong&gt;filtr na RSS&lt;/strong&gt; z &lt;a href="http://www.musicserver.cz/"&gt;musicserver.cz&lt;/a&gt; (a třeba i jiných). Tím bych se zbavil dost balastu a měl v Google Readeru opravdu &lt;strong&gt;jen články, o které mám zájem&lt;/strong&gt;. Možná by mi pak v té hromadě smetí neuniklo, že moji milovaní &lt;strong&gt;blink-182&lt;/strong&gt; se letos &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Blink-182#Reformation_and_sixth_studio_album_.282009.E2.80.93present.29"&gt;dali zase dohromady a chystají album&lt;/a&gt;. Juch!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Instant Messaging je stále v pravěku</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/instant-messaging-je-stale-v-praveku/" rel="alternate"></link><published>2009-03-16T13:33:00+01:00</published><updated>2009-03-16T13:33:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-03-16:/blog/instant-messaging-je-stale-v-praveku/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Opět mi včera přišel nějaký &lt;strong&gt;spam od automaticky vygenerovaného rusáka&lt;/strong&gt; z ICQ transportu pro &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;Jabber&lt;/a&gt;. Jako vždy jsem mohl označit jeho číslo, přidat do seznamu ignorovaných kontaktů a jít dál. Jenže mě už nějak přetekl pohár trpělivosti. Smazal jsem své ICQ číslo z webu a z profilu na Facebooku (doufám …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Opět mi včera přišel nějaký &lt;strong&gt;spam od automaticky vygenerovaného rusáka&lt;/strong&gt; z ICQ transportu pro &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;Jabber&lt;/a&gt;. Jako vždy jsem mohl označit jeho číslo, přidat do seznamu ignorovaných kontaktů a jít dál. Jenže mě už nějak přetekl pohár trpělivosti. Smazal jsem své ICQ číslo z webu a z profilu na Facebooku (doufám, že nikam jinam jsem jej už nenapsal). A začal jsem si po dlouhé době &lt;strong&gt;hrát s blbostma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="antispam-likvidace-icq-facebook-chat"&gt;Antispam? Likvidace ICQ? Facebook chat?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#antispam-likvidace-icq-facebook-chat" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existuje něco jako &lt;strong&gt;antispam&lt;/strong&gt;? Ano, &lt;a href="http://www.miranda.cz/forum/"&gt;například pro Mirandu&lt;/a&gt; aj. Bohužel, pro Psi ne a Psi ani nedisponuje systémem pluginů, takže ani nikdy nebude. Dobře. Tak jiné řešení. Jednoduše &lt;strong&gt;zlikviduju ICQ&lt;/strong&gt;. Stejně, když se na něj podívám, vidím tam už jen asi 5–10 lidí, kvůli kterým to ICQ ještě držím. Ostatně, skoro všichni smrtelníci už mají Facebook a tam je přeci &lt;strong&gt;Facebook chat&lt;/strong&gt;. A ten &lt;a href="http://developers.facebook.com/news.php?blog=1&amp;amp;story=110"&gt;má být Jabberem&lt;/a&gt;. Jenže ještě není… Ach jo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alespoň jsem ze zlosti &lt;strong&gt;promazal kontakty v ICQ&lt;/strong&gt; transportu na maximum. Sice jsem si u toho omylem umazal i pár lidí, o něž stojím, ale ono když kácíte les, &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Flying_squirrel"&gt;lítají veverky&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyzkoušel jsem &lt;a href="http://www.pidgin.im/"&gt;Pidgin&lt;/a&gt;, protože má plugin na Facebook chat a když jsem ho vídal v Linuxu, nepřišel mi tak strašný. Strašný není, ale je na mě moc divný. Navíc, zjistil jsem další perličku. Když se v Gmailu odpojíte z chatu, můžete jej normálně používat ve svém klientu jako GTalk. Pokud se na Facebooku &lt;strong&gt;odpojíte z webového chatu&lt;/strong&gt; (aby vám tam neotravoval a měli jste jej jen v IM aplikaci), tak jste najednou &lt;strong&gt;offline i v klientovi&lt;/strong&gt;. Takže? Divný a ještě k ničemu. He. Odinstaloval jsem jej. Navíc jsem se ujistil, že lidé, kteří tvořili Facebook chat byli opravdu debilové.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="svaty-gral"&gt;Svatý grál&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#svaty-gral" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nevím, jak dlouho je s námi pojem zvaný IM, ale je tu myslím dost dlouho na to, aby sítě nějak fungovaly dohromady, aby existovala různá řešení situací, v nichž se se svými kecálky člověk může ocitnout. Jenže v oblasti IM prostě ta &lt;strong&gt;řešení neexistují&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sítě absolutně nekooperují, &lt;strong&gt;Jabber&lt;/strong&gt; se vyvíjí absolutně šnečím tempem a používat jej v naší kotlině znamená jen problémy, &lt;strong&gt;ICQ&lt;/strong&gt; je nepoužitelné, &lt;strong&gt;MSN&lt;/strong&gt; typicky Microsofťácky podivné a přeplácané, &lt;strong&gt;GTalk&lt;/strong&gt; je novorozeně (které sice umí křičet na velké vzdálenosti, ale skoro neumí mluvit), &lt;strong&gt;Facebook chat&lt;/strong&gt; je zase takové embryo, že na něj neexistují klienti. Kupodivu zrovna ten poslední se mi koncepcí líbí třeba více než ICQ, protože s lidmi na této síti si jde jen psát. A to je přesně to, co chci. &lt;strong&gt;Nechci od nich soubory, nechci barevné písmo…&lt;/strong&gt; Chci jen text a jméno, od koho to přišlo. Navíc jej mají &lt;strong&gt;jak Češi, tak zahraniční známí&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl bych v roce 2009 tak moc, kdybych chtěl &lt;strong&gt;Psi, v němž bych měl čistý Jabber bez transportů, Facebook chat a GTalk&lt;/strong&gt;? Zjevně ano. Navíc to Psi jde &lt;a href="http://pinky.pyco.cz/2008/08/08/vyslo-psi-012-po-roce-ale-koho-to-letos-zajima/"&gt;taky do kytek&lt;/a&gt;… Bohužel v odkazovaném článku zmiňovaný klient je něco, po čem zrovna netoužím. Ne, řekněme, že jsem se Psi celkem spokojený a za nic ve stylu Pidgin, Miranda, bla bla bla… bych jej nevyměnil. Jenže to tempo jeho vývoje je opravdu směšné. Teda spíš &lt;strong&gt;smutné&lt;/strong&gt;, protože Psi je prakticky vlajkovou lodí Jabberu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jsem &lt;strong&gt;znechucen&lt;/strong&gt;. Už mě nebaví mazat ruské spammery a nebaví mě &lt;a href="http://www.slideshare.net/littlemaple/co-je-to-ten-tvj-jabber-lsko"&gt;vysvětlovat lidem nevysvětlitelné, proč něco někde stále nefunguje&lt;/a&gt;. Opravdu, dnes je &lt;strong&gt;systém IM tak složitý&lt;/strong&gt;, že můžete udělat nevinnému člověku půldenní přednášku těmi nejjednoduššími slovy, ale stejně to nepochopí, protože mu vykládání bude znít jako výčet chemických reakcí s hláskováním vzorců.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Víte co? &lt;strong&gt;Pište mi maily.&lt;/strong&gt; Já budu v klidu psát bakalářku a od IM si odpočinu. Budu zapínat jen jednu upravenou, minimalizovanou Mirandu. S jediným VIP kontaktem. Připojenou na &lt;strong&gt;dedikované ICQ číslo&lt;/strong&gt;. Ne ne, peklo nezamrzlo, já mám pořád moc rád Jabber a Psi, ale člověk někdy musí uznat, že účel světí prostředky, že někdy je třeba &lt;strong&gt;vykašlat se na veškerou idealogii a prostě místo toho pracovat s tím, co doopravdy funguje&lt;/strong&gt;. A tohle funguje. Nikdo mě neruší, nechodí mi spam, vidím správně status a funguje mi přenos souborů. Co víc potřebuji?&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/111.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;A kdy se vrátím k Psi s Jabberem? &lt;strong&gt;Až se uklidním.&lt;/strong&gt; Nebo až bude Facebook chat postaven na Jabberu. Nebo až budu mít titul. Nebo až najdu jiné řešení… Nebo až Jan Tleskač…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="facebook"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Firebug pro IE? Ano!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/firebug-pro-ie-ano/" rel="alternate"></link><published>2008-10-30T23:05:00+01:00</published><updated>2008-10-30T23:05:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-10-30:/blog/firebug-pro-ie-ano/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Taky vás vždy štvalo, že když ladíte web pro Internet Explorer, nejenže musíte kličkovat mezi jeho chybami, ale navíc nemáte jedinou možnost zjistit &lt;em&gt;jak na tohle sakra přišel&lt;/em&gt;? Objevil jsem skvělé řešení. Určitě byste ho mohli nazvat kolem nebo Amerikou, pro mě za mě mu říkejte třeba Pepo – pro mě …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Taky vás vždy štvalo, že když ladíte web pro Internet Explorer, nejenže musíte kličkovat mezi jeho chybami, ale navíc nemáte jedinou možnost zjistit &lt;em&gt;jak na tohle sakra přišel&lt;/em&gt;? Objevil jsem skvělé řešení. Určitě byste ho mohli nazvat kolem nebo Amerikou, pro mě za mě mu říkejte třeba Pepo – pro mě je toto řešení nové a je to pro mne rozhodně úžasné zjištění…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pro Firefox existuje skvělé rozšíření &lt;a href="http://getfirebug.com/"&gt;Firebug&lt;/a&gt;. Pro Operu je prý také už &lt;a href="http://www.opera.com/products/dragonfly/"&gt;nějaký pořádný ladící nástroj&lt;/a&gt;, tuším že zrovna nedávno jej vydali a proletělo to internetovými médii a blogy. Internet Explorer mi ale vždycky přišel v tomto směru jako &lt;em&gt;Hic sun leones&lt;/em&gt;. Přitom zrovna v něm absence nějakého takového pomocníka bolela nejvíce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nějakou tu dobu však existuje &lt;a href="http://blogs.msdn.com/ie/archive/2007/06/22/from-microsoft-teched-2007-web-development-tools-for-internet-explorer.aspx"&gt;spousta nástrojů, přímo od Microsoftu a zdarma ke stažení&lt;/a&gt;. A musím říci, s &lt;strong&gt;IE Developer Toolbarem&lt;/strong&gt;, což je takový chudší brácha ohnivého broučka, se ladí parádně. Na to, jak se ladí v IE bez něj, je to úplně luxusní zážitek 8) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak hodně štěstí a málo brouků, pro dnešek všechno. Musím jít zase ladit ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="explorer"></category><category term="firefox"></category><category term="opera"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Remember The Milk</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/remember-the-milk/" rel="alternate"></link><published>2008-09-27T01:16:00+02:00</published><updated>2008-09-27T01:16:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-27:/blog/remember-the-milk/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Ať už máte rádi mlíko nebo ne, pokud jste postiženi fenoménem notebooků a navíc máte třeba něco společného s písmeny &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt; (ne, opravdu, &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Q&lt;/strong&gt; není podmínkou), jistě se vám stane, že &lt;strong&gt;máte svůj počítač po ruce častěji, než tužku a papír&lt;/strong&gt;. Pro detailisty doplním, že tužka je všechno od té malé, ukradené z IKEA, přes propisky po tlusté černé fixy, kterými se maluje po opilých lidech, když spí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Protože jsme všichni chaotičtí, neumíme si organizovat čas a tím pádem ani život, máme ve všem binec a na to, že jsme měli zalít kytičky na okně si vzpomeneme po měsíci a že termín na odevzdání potvrzení o přiznání odevzdání potvrzení byl před týdnem, &lt;strong&gt;používáme věci jako tudů&lt;/strong&gt;. To není nic jiného, než ryze odborný výraz pocházející z jedné poloviny z latiny a z osmé pětiny z řečtiny, znamenající &lt;em&gt;seznam úkolů&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a pokud se teď tak nějak zamyslíme nad těmi dvěma předcházejícími odstavci, tak si nejenže uvědomíme, že bych už neměl před psaním článků hulit, ale dokonce možná dojdeme k závěru,
že &lt;strong&gt;existuje jisté procento lidí, kteří hledají počítačový program, jenž by fungoval jako ono tudů&lt;/strong&gt;. Řekněme, že je jeden, který je nejlepší na světe a kromě tužky s papírem jej nepřekoná nic. &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/"&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="buuuu-tuduuuuu"&gt;Bůůůů, tudůůůůů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#buuuu-tuduuuuu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remember The Milk&lt;/strong&gt; je snadno použitelná, intuitivně a &lt;strong&gt;lehce ovladatelná online aplikace&lt;/strong&gt;. Není třeba dlouhého vysvětlovnání – prostě hned po tom, co se zaregistrujete, umíte s RTM dělat vše, co potřebujete. Doporučuji tedy ale ještě přečíst si &lt;strong&gt;klávesové zkratky&lt;/strong&gt;, šetří hrozně čas. Co je na ní tak úžasného? No, třeba to, že &lt;strong&gt;je i česky&lt;/strong&gt;. Dobře, dobře, teď vážně něco úžasného, tohle je sice fajn, ale anglicky dnes umí už každý čolek. RTM je velmi snadno integrovatelné do hrozné spousty věcí, má asi padesát různých exportů a dvacet možností, jak si např. nechat posílat upomínky (e-maily, jabber, SMS…). Jestliže existuje nějaká technologie nebo způsob jak rozšířit známý a používaný program, RTM to pravděpodobně implementuje. Další věcí jsou funkce – RTM jich má hrozně moc, můžete si do mapy zaznačit, kde se vaše úkoly odehrávají, můžete si je dělit do několika tudůček zároveň (osobní, škola, práce…), můžete si úkoly tagovat… Popravdě, někoho to třeba zláká, ale moje zkušenost říká, že &lt;strong&gt;čím méně z toho použijete, tím budete efektivnější a šťastnější&lt;/strong&gt; ;) . Tak či tak, i když to nevyužijete, můžete se s tím, sakra, přece chlubit mezi kamarády…! A to za to stojí, zvlášť když je to zadarmo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam"&gt;Funkce sem, funkce tam, co já s nimi udělám?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#funkce-sem-funkce-tam-co-ja-s-nimi-udelam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pěkné na RTM je, že &lt;strong&gt;můžete používat to, co chcete&lt;/strong&gt;. Nikdo vás nenutí nic tagovat nebo určovat GPS každého úkolu. Můžete používat 3 funkce ze 300 nebo 30 ze 300 a je to jedno. Je to na vás. Tudů je podle mě nejlepší jako &lt;strong&gt;jeden seznam úkolů&lt;/strong&gt;, které se mi řadí podle &lt;strong&gt;dní&lt;/strong&gt;, kdy mají být provedeny a potom podle &lt;strong&gt;priorit&lt;/strong&gt; (dejme tomu… hoří, důležité, počká, nedůležité). Dobré je, když se dá nastavit, aby se úkol třeba v nějakých intervalech opakoval (typicky týdenní záležitost jako &lt;em&gt;zazálohuj data&lt;/em&gt;). Vše ostatní zdržuje. Lokace není třeba, tagy není třeba, více tudůček není třeba… Podstatné je, pokud je ovládání aplikace opravdu &lt;strong&gt;velmi snadné a rychlé&lt;/strong&gt;. A to RTM je. Při zadávání data např. rozezná zkratky jako &lt;em&gt;zitra&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;dnes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ct&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;po&lt;/em&gt;… To je hodně pohodlné. A i zbytek RTM je v podobném duchu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ale-ja-prece-pouzivam"&gt;Ale já přece používám…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ale-ja-prece-pouzivam" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Integrace? RTM můžete mít jako aplikaci v GNOME, aplikaci pro Mac, můžete spravovat svoje RTM pomocí IM. Můžete přidávat úkoly přes bookmarklety v prohlížeči, &lt;strong&gt;můžete mít RTM v mobilu&lt;/strong&gt; (!), na iGoogle, &lt;strong&gt;v Google Calendar&lt;/strong&gt;, ve Windows Mobile, v iPhone i iPodu. Co je ale největší maso – RTM &lt;strong&gt;podporuje Google Gears a tím pádem ho můžete mít i offline&lt;/strong&gt;, s ikonkou na ploše a prohlédnete si své úkoly třeba i v horkovzdušném baloně nad Medláneckým letištěm, mimo dosah wi-fi. Ok, a teď ta největší pecka, která dělá z RTM konečně něco k používání :) . Existuje doplněk pro Firefox, který vám RTM geniálním způsobem &lt;strong&gt;zaintegruje do GMailu&lt;/strong&gt;! No a pak si s tou aplikací s roztomilou kraví hlavou v logu člověk nemá vytvořit láskyplný vztah…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vstavat-a-cvicit"&gt;Vstávat a cvičit!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vstavat-a-cvicit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/tour/"&gt;schopnosti RTM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.rememberthemilk.com/services/"&gt;integrace a služby&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://freelanceswitch.com/product-reviews/review-remember-the-milk/"&gt;recenze na FreelanceSwitch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="gmail"></category><category term="management"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>SP3 a nepodepsané motivy</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/sp3-a-nepodepsane-motivy/" rel="alternate"></link><published>2008-09-24T11:13:00+02:00</published><updated>2008-09-24T11:13:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-24:/blog/sp3-a-nepodepsane-motivy/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Před časem vyšel &lt;strong&gt;SP3 pro Windows XP&lt;/strong&gt;. O nějakou větší bezpečnost až tak vlastně ani nestojím (nikdo na mě neútočil, neútočí a pravděpodobně asi ani nikdy útočit nebude) a kromě ní v SP3 nic převratného a nového, pokud vím, nebylo. Opravy, bugfixy, nějaká kompatibilita s Windows Vista… Jinak &lt;strong&gt;nic extra …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Před časem vyšel &lt;strong&gt;SP3 pro Windows XP&lt;/strong&gt;. O nějakou větší bezpečnost až tak vlastně ani nestojím (nikdo na mě neútočil, neútočí a pravděpodobně asi ani nikdy útočit nebude) a kromě ní v SP3 nic převratného a nového, pokud vím, nebylo. Opravy, bugfixy, nějaká kompatibilita s Windows Vista… Jinak &lt;strong&gt;nic extra&lt;/strong&gt;, člověk si to nainstaluje a pak zjistí, že nezaznamenal sebemenší změnu. Co už.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nene, lžu. &lt;strong&gt;Bylo by to strašně krásné, kdyby člověk nezaznamenal žádné změny.&lt;/strong&gt; Pokud máte odstraněný Windows Media Player, Outlook Express, pokud používáte neoficiální Windows vzhledy, tak se vám vše rozhasí a budete SP3 proklínat. Ale tak po čase to člověk zase nějak dá dokupy. Systém mu přestane po každém startu hlásit, že musí obnovit polovinu souborů ze zálohy a že se rozpadá, že děláme zlé, špatné a nekalé věci, že Old Shatterhand by z nás neměl radost. Vrátí se vše zpět do normálu a &lt;strong&gt;život jde dál&lt;/strong&gt;. Asi nám to Microsoft dělá, abychom se nenudili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Až budete dávat systém do pořádku jako já a zjistíte, že nemůžete najít způsob, jak &lt;strong&gt;obnovit své nepodepsané styly&lt;/strong&gt; pro Windows XP,
zkuste &lt;a href="http://www.ovsem.net/windows-xp/sp3-uxtheme-patcher-11-pouzivejte-nepodepsane-motivy-pro-windows-xp-sp3"&gt;tuhle stránku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>DOCX, XLSX v OpenOffice.org</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/docx-xlsx-v-openofficeorg/" rel="alternate"></link><published>2008-09-17T11:06:00+02:00</published><updated>2008-09-17T11:06:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-17:/blog/docx-xlsx-v-openofficeorg/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Jéééžiš, zase tohleto… Mu buď napíšu, ať si to strčí někam, nebo budu zas po celém internetu honit něco, co to otevře…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Zkažená nálada hned na začátku pracovního dne jen kvůli jedinému písmenku v příponě souboru, tomu tak v poslední době nadužívanému X? Není třeba. A to i přesto, že …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Jéééžiš, zase tohleto… Mu buď napíšu, ať si to strčí někam, nebo budu zas po celém internetu honit něco, co to otevře…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Zkažená nálada hned na začátku pracovního dne jen kvůli jedinému písmenku v příponě souboru, tomu tak v poslední době nadužívanému X? Není třeba. A to i přesto, že OpenOffice.org verze 3, které se s novými MS Office dokumenty (OpenXML) vypořádají od narození, ještě nebyly narozeny. Nainstalujte si tuhle &lt;a href="http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?displaylang=cs&amp;amp;FamilyID=941b3470-3ae9-4aee-8f43-c6bb74cd1466"&gt;kravinku od Microsoftu&lt;/a&gt; a otevřete všechno. Pak už nemusíte otravovat ani klienty, ani sebe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Komentáře o spasení světa otevřenými formáty si nechte pro sebe. Život masochistického misionáře, jenž striktně odmítá otevírání čehokoliv, co se mu ideově nelíbí nebo nemá na obalu arktické zvíře, nevedu a vést nehodlám. Za peníze půjdu s kýmkoliv, ať je z tajné organizace DOC, ODT, XSL, FBI, ODS, DOCX, KGB, XSLX, PDF, RTF, CIA nebo dokonce i mafie TXT.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Nové Picasa Web Albums</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nove-picasa-web-albums/" rel="alternate"></link><published>2008-09-07T01:50:00+02:00</published><updated>2008-09-07T01:50:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-07:/blog/nove-picasa-web-albums/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se jednou večer podíval na fotky a co nevidím – nové funkce v &lt;a href="http://picasaweb.google.cz/"&gt;Picasa Web Albums&lt;/a&gt; a redesign :) . Bohužel, vývojáři nepřinášejí &lt;strong&gt;nic extra užitečného&lt;/strong&gt; :( . Nové Web Albums jsou trochu v jiném hávu. Neurazí, nešokuje, je stejně dobrý jako ten starý. Tady asi není co řešit. Možná… Možná mi přijde …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem se jednou večer podíval na fotky a co nevidím – nové funkce v &lt;a href="http://picasaweb.google.cz/"&gt;Picasa Web Albums&lt;/a&gt; a redesign :) . Bohužel, vývojáři nepřinášejí &lt;strong&gt;nic extra užitečného&lt;/strong&gt; :( . Nové Web Albums jsou trochu v jiném hávu. Neurazí, nešokuje, je stejně dobrý jako ten starý. Tady asi není co řešit. Možná… Možná mi přijde uživatelské rozhraní alba trochu hůře intuitivní… (zvyk?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z nových funkcí vyzvedněme třeba upload po e-mailu, nějakou schopnost rozeznávat lidské ksichty, možnost licencování fotek pod
CC… &lt;a href="http://picasa.google.cz/intl/en_us/web/whatsnew.html"&gt;Slibují novou Picasu 3&lt;/a&gt; s dalšími novými fičurkami, ale…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale já pořád nějak necítím posun Picasy k:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;hierarchickým&lt;/strong&gt; albům&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RSS nových fotek&lt;/strong&gt; mých přátel na Picase (v současnosti lze jen odebírat nějaký třeba týdenní souhrn novinek mailem)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/69.jpg"&gt;Po ničem dalším asi netoužím, Picasa mi plně vyhovuje a neumím si představit nějaké nové vlastnosti, které by &lt;strong&gt;pro mne&lt;/strong&gt; byly přínosné. Škoda, že vývojáři se soustřeďují na sociální kraviny a nelikvidují největší nedostatky. No počkám si na tu novou Picasu, podle všeho by měla umět něco jako &lt;strong&gt;synchronizaci fotek&lt;/strong&gt; na disku s webem, což je asi přístup, který mi sedne o hodně více než klasické nahrávání a stahování alb. Ale jak už to bývá, záleží na tom, jak se jim povede realizace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A co že sociální kraviny? Jo, jasně. O těch jsem ještě nenapsal. Hledání fotek, sdílení fotek, záložka &lt;em&gt;explore&lt;/em&gt;, která se blíží něčemu na způsob Flickeru. Je to zajímavý posun od prakticky soukromých alb. Google původně uživatelům poskytnul veřejná alba, která jsou ale svým způsobem soukromá, protože jsou nedohledatelná. Následně přidal funkci &lt;em&gt;umožnit prohledávání mých fotek&lt;/em&gt; a dneska tento směr ještě rozšiřuje a dělá z Picasa něco komunitního, sociálního, webdvanula… No mě asi vyhovuje ta původní varianta s v podstatě soukromým albem, nikam dál jsem se ve vnímání své galerie neposunul a neplánuji to :) . V osobních fotkách &lt;strong&gt;jsem holt asociál&lt;/strong&gt; :P .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za zmínku stojí &lt;strong&gt;hra&lt;/strong&gt;, kde se vám zobrazí fotka a vy máte uhodnout, kde na světě je. Kliknete do mapy a je to. Podle toho, jak blízko se trefíte k místu, kde byla fotka opravdu pořízena, dostáváte body. Popravdě mě to docela chytlo a kdybych nebyl tak ospalý, asi si s tím vydržím nějakou dobu hrát :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A že &lt;strong&gt;Picasu neznáte&lt;/strong&gt; a vůbec netušíte o čem tu celou dobu plácám? Picasa je perfektní program na správu fotek na vašem počítači od Googlu, je zdarma a hrozně snadno se používá. Lze z něj posílat fotky na web a tvořit si tak online fotogalerii. Koukněte se třeba na &lt;a href="http://picasaweb.google.com/taborprekvapeni"&gt;táborové fotky&lt;/a&gt;. Nakazil jsem Picasou celé širé okolí (ano, &lt;a href="http://www.javorkovi.cz"&gt;někteří&lt;/a&gt; stále odolávají) a zvlášť oblíbená je u mých kamarádek, které nejsou nijak extrémně technicky nadané a jednoduchost ovládání jim plně vyhovuje. A mě vyhovuje taky, protože &lt;strong&gt;nemusím nad ničím bádat&lt;/strong&gt; a práce s fotkami je pro mě příjemné zpestření večera na 10 minut místo nějakého složitého procesu o třiceti chodech.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a teď se koukám… O té trojce už &lt;a href="http://www.zive.cz/Clanky/Picasa-3-Beta-Googlu-se-zacatek-skolniho-roku-povedl/sc-3-a-143456/default.aspx"&gt;někdo něco napsal&lt;/a&gt; a vypadá to opravdu slibně ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Jak si udělat pořádek v hudbě</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-si-udelat-poradek-v-hudbe/" rel="alternate"></link><published>2008-07-02T02:09:00+02:00</published><updated>2008-07-02T02:09:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-07-02:/blog/jak-si-udelat-poradek-v-hudbe/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Upozornění pro slušné lidi: Psáno pod rouškou tmy.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudbu mám moc rád. Hudbu miluji, hudbou žiji. Jsem do hudby &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jedinecna-individua/"&gt;blázen&lt;/a&gt; :) . Jak ji skamarádit s počítačem? Mám několik desítek GB hudby. Mám v ní nepředstavitelný nepořádek. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se"&gt;Vyházejte všechno, co je kulaté, s dírou uprostřed a třpytí se&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Upozornění pro slušné lidi: Psáno pod rouškou tmy.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudbu mám moc rád. Hudbu miluji, hudbou žiji. Jsem do hudby &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jedinecna-individua/"&gt;blázen&lt;/a&gt; :) . Jak ji skamarádit s počítačem? Mám několik desítek GB hudby. Mám v ní nepředstavitelný nepořádek. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se"&gt;Vyházejte všechno, co je kulaté, s dírou uprostřed a třpytí se&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V první řadě jsem si k notebooku pořídil &lt;a href="http://www.alza.cz/pevny-disk-hitachi-travelstar-5k250-d85430.htm"&gt;speciální jednotku&lt;/a&gt; v &lt;a href="http://www.alza.cz/externi-box-msi-starbox-d85883.htm"&gt;krabičce od mýdla&lt;/a&gt;. Jmenuje se Vendelín. &lt;strong&gt;Proč dnes mít hudbu na CD a DVD a rozhodně ne na jednom disku:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Při velkém množství hudby se stává množství nosičů &lt;strong&gt;neodolatelně nesnesitelné&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V průběhu let, jak přibývají nosiče obsahující různé kompilace, náhodné zálohy, výběry od kamarádů apod. počiny, vzniká &lt;strong&gt;absolutní chaos&lt;/strong&gt; a hudba je zcela nedohledatelná, což vás nutí zkoumat nové hudební obzory.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jestli stále věříte, že CD vám na poličce &lt;strong&gt;vydrží ležet věčně&lt;/strong&gt;, běžte k psychiatrovi… CD vydrží stěží pár let a to ještě jen když máte štěstí nebo s ním zřejmě vůbec nemanipulujete. Sbírka hudby se vám tak navíc sama časem ředí, takže máte čistější možnost výběru. S letitými disky se dá navíc &lt;strong&gt;zdobit&lt;/strong&gt; interiéry, exteriéry i foxteriéry.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máte-li po ruce kolejnet, torrenty apod. věci, přistihnete se po čase, že než abyste vstali a hledali své oblíbené album v hromadě sto let starých a &lt;em&gt;zabordelených&lt;/em&gt; CD, raději si jej &lt;strong&gt;znova stáhnete&lt;/strong&gt;. Při tom můžete objevit spoustu nové hudby, což je skvělé. (No není to skvělé??!!)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přistihnete se, jak týden &lt;strong&gt;posloucháte dokola 3 alba&lt;/strong&gt; jen proto, že je máte zrovna na disku. To je jistě dobré pro zapamatování si melodií a slov písniček.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jedno médium!&lt;/strong&gt; Záchrana :) . To mé řešení s externím diskem moc nekomentujte, je to přesně to, co si představuji já. Filmy nestahuji, seriály nesleduji, video nezpracovávám… Takže nějakých 200 MB či o kousek více mi &lt;strong&gt;na hudbu stačí&lt;/strong&gt;. Vážně :) . Navíc jsem nechtěl nic velkého, co se dává do elektřiny, funí na stole, svítí, zabírá prostor… Fuj. Mí kamarádi si takové disky nakoupili a díky za to, protože jsem přesně věděl co nechci! Toužil jsem po řešení, které strčím do kapsy a bude &lt;strong&gt;elegantně nenápadné a nenáročné&lt;/strong&gt;, snadno po ruce, snadno u notebooku. A mám ho :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prevod-hudby-do-jineho-formatu"&gt;Převod hudby do jiného formátu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prevod-hudby-do-jineho-formatu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jestliže máte hudbu v &lt;strong&gt;jiných formátech než mp3&lt;/strong&gt; a moc vám to nevyhovuje, podělím se o pěkný tip na prográmek. Mám například nějaká alba v ogg, ale tento formát (ač je jinak hrozně sexy) nepřečte můj mp3 přehrávač, mobil a kde co dalšího… A protože hudbu nemám na počítači kvůli dobrému pocitu z otevřených formátů nebo z nepřekonatelných kompresí, ale prostě proto, &lt;strong&gt;že ji chci poslouchat&lt;/strong&gt;, je třeba nejdříve &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=hfKknd4-FQY"&gt;použít prací prášek Árijec&lt;/a&gt; a nastolit vládu jedné přípony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hledal jsem hrozně dlouhou dobu takový prací prášek, který by byl&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;zdarma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na co nejvíce druhů formátů (alespoň wma, ogg, mp3)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pod Windows&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jen pro příkazový řádek&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Když si odmyslíte poslední požadavek a přežijete nějaké to klikání,
nabízím &lt;strong&gt;bezkonkurenční &lt;a href="http://www.beethink.com/audiotool/MusicHandle/MusicHandle.htm"&gt;BeeThink&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;! Graficky sice trochu šílený, jak už to u těch multimediálních prográmků bývá, ale svůj účel plní.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="popiste-si-hudbu"&gt;Popište si hudbu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#popiste-si-hudbu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejen kvůli &lt;a href="http://www.last.fm/user/Littlemaple/"&gt;last.fm&lt;/a&gt; je dobré hudbu hezky otagovat. Můžete to udělat se spoustu placených řešení, ale lepší jsou ta zdarma, protože po vás nikdo nechce peníze za to, že &lt;strong&gt;trávíte čas takovou blbostí, jako je popiskování zvukových signálů&lt;/strong&gt;. Winamp má od jedné z posledních nic nového nepřinášejících revizí hezky vyřešený editor tagů a dokonce přibylo magické a neodolatelné tlačítko &lt;strong&gt;auto-tag&lt;/strong&gt;. Po jeho stisknutí &lt;strong&gt;bůh udělá zázrak a opatří vaši písničku ID3 popiskem&lt;/strong&gt;. Problém je v tom, že asi tak v 30–40 % je špatný, nepřesný, neúplný, šmejdský… No kdo ví, kde je berou, on ten zdroj asi nebude až tak božský… Na nějaké &lt;strong&gt;osamocené songy se to může hodit&lt;/strong&gt; (s ruční kontrolou), ale jinak moc ne. Tak či tak, jen masochista by klikal 3 dny na tlačítko (třebaže sebevíc magické), aby si popsal muziku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stáhněte si prográmek &lt;a href="http://www.mp3tag.de/en/"&gt;mp3tag&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Je samozřejmě zdarma a dělá &lt;strong&gt;všechno to úžasné, po čem jste vždy toužili.&lt;/strong&gt; Tedy vše ne – romantického a bohatého muže vám nepřivede a divoký sex s pěti či šesti odbarvenými brunetami s ním bohužel také nezažijete. No ale jinak prima. Opět odzkoušeno. Když pominu nějaké vedlejší funkce, tak kromě hromadného zpracování umí načíst tagy z Amazonu nebo jiných zdrojů (včetně coveru), umí pomocí speciálních regulárních výrazů přepsat názvy souborů do tagů a naopak, umí dělat hromadné úpravy jako konverze velikosti písmen nebo kódování…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snad jsem vás tedy trochu navnadil a až se budete v okurkové sezóně nudit, třeba když vám bude pršet na pláž nebo vám za sdílení nelegálního obsahu odříznou internet, můžete si hrát s legálně nastahovanou hudbou. Přeji hezkou zábavu :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Webdesignérovy doplňky do Firefoxu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/webdesignerovy-doplnky-do-firefoxu/" rel="alternate"></link><published>2008-06-26T14:58:00+02:00</published><updated>2008-06-26T14:58:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-26:/blog/webdesignerovy-doplnky-do-firefoxu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Článek disponuje zvýšeným výskytem vysvětlivek a neobsahuje skoro žádná tučná slova. Autor tím chce zamezit nerovnoprávnosti a dopřát možnost realizovat se i minoritním HTML tagům. Tuto aktivitu můžete podpořit také &lt;a href="http://www.javorek.net/kontakt/"&gt;dary na jeho účet&lt;/a&gt; nebo lobováním za dotace na tuto činnost z Evropských fon­dů.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když si pořizujeme &lt;a href="http://firefox.czilla.cz/"&gt;zvířátko&lt;/a&gt;, většinou …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Článek disponuje zvýšeným výskytem vysvětlivek a neobsahuje skoro žádná tučná slova. Autor tím chce zamezit nerovnoprávnosti a dopřát možnost realizovat se i minoritním HTML tagům. Tuto aktivitu můžete podpořit také &lt;a href="http://www.javorek.net/kontakt/"&gt;dary na jeho účet&lt;/a&gt; nebo lobováním za dotace na tuto činnost z Evropských fon­dů.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když si pořizujeme &lt;a href="http://firefox.czilla.cz/"&gt;zvířátko&lt;/a&gt;, většinou nepočítáme příliš se změnami jeho přirozeného uspořádání. Dostaneme štěně a kromě toho, že občas přijde aktualizace na většího pejska, nemáme možnost přidat nožičku, měnit barvu očí, prodlužovat srst nebo ji přebarvit na barvu, která se nám líbí. Ubírat součásti sice můžeme, ale to většinou ke své vlastní škodě. A když jsme jednou kamarádce přesprejovali pejska na červeno, nadšená nebyla :D .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V digitálním světě je to ale celé jinak. Stáhnete si pandu a hned potom, co přestanete spekulovat nad tím, proč se jmenuje jako liška, můžete přidávat nejen nožičky, ale třeba i chapadýlka. Vlastně máte zvířátko v LEGO edici. Já se pokusím naznačit, která z rozšíření pro mé oblíbené zvířátko se hodí člověku HTML a CSS znalému, protože o těch běžných jako &lt;a href="http://adblockplus.org/en/"&gt;AdBlock Plus&lt;/a&gt; nebo &lt;a href="http://lifehacker.com/software/exclusive-lifehacker-download/better-gmail-2-firefox-extension-for-new-gmail-320618.php"&gt;Better Gmail 2&lt;/a&gt; ví asi každý a těch pár specialitek jako &lt;a href="http://trac.arantius.com/wiki/Extensions/TinyMenu"&gt;Tiny Menu&lt;/a&gt; nikoho nezajímá ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ie-netrenderer-ie-tab"&gt;&lt;a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/6455"&gt;IE NetRenderer&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://addons.mozilla.org/cs/firefox/addon/1419"&gt;IE Tab&lt;/a&gt;&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ie-netrenderer-ie-tab" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pomáhají při testování webů v IE. Já jsem nakonec dospěl k názoru, že asi nejobratnější a nejúčinnější řešení je udělat nějaký ten klik navíc a spustit si samostatně IE a kouknout se na web v něm.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="firebug"&gt;&lt;a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/1843"&gt;Firebug&lt;/a&gt;&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#firebug" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nezbytnost. Kódovat webové šablony bez Firebugu je asi jako&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;[: Kdybych já ti musel kolíbku dělati,
do dřeva netíti, :]
[: ty bys mi musela košiličku šíti
bez jehly a nití. :]&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Rozebere celou stránku, ukáže definice CSS, identifikuje všechny elementy, jejich okraje, marginy, paddingy, má konzoli na JavaScript a AJAX, …&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="web-developer"&gt;&lt;a href="https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/60"&gt;Web developer&lt;/a&gt;&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#web-developer" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jestliže Firebug rozebere stránku, Web Developer je především sada nástrojů na manipulaci se stránkou jako takovou. Od validačních linků přes vypínání obrázků až po informace, formuláře, změnu velikosti okna a různé nestandardní změny layoutu stránky. Málokdo ví, že lze lišta schovat do jednoho tlačítka, jímž lze vypnout a zapnout dle potřeby a ve vykonávání běžného NIČ potom Web Developer nepřekáží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr? Odzkoušeno roky – jako webdesigner si člověk vystačí se dvěma rozšířeními. A pokud jde o ta mimo obor, platí asi ono univerzální pravidlo, že čím méně rozšíření mám, tím jednodušší mám život. Když tak na ta svá rozšíření koukám, zjišťuji že skoro většina z nich jsou slovníky :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="firefox"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Kolik prohlížečů máš...</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kolik-prohlizecu-mas/" rel="alternate"></link><published>2008-06-19T22:47:00+02:00</published><updated>2008-06-19T22:47:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-19:/blog/kolik-prohlizecu-mas/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…tolikrát jsi kodérem :) . Povinností webdesignera je disponovat &lt;strong&gt;minimálně trojicí prohlížečů&lt;/strong&gt; – Internet Explorerem 6, Internet Explorerem 7, &lt;a href="http://www.mozilla-europe.org/cs/firefox/"&gt;Firefoxem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dobrý webdesigner&lt;/strong&gt; pak nediskriminuje menšiny kolem jednoho procenta uživatelů, takže má nainstalovánu i &lt;a href="http://www.opera.com/"&gt;Operu&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.apple.com/safari/"&gt;Safari&lt;/a&gt;. Jako kodér šablon HTML e-mailů jsem si navíc pořídil prohlížeč, který se nejvíce podobá přístupem k HTML …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;…tolikrát jsi kodérem :) . Povinností webdesignera je disponovat &lt;strong&gt;minimálně trojicí prohlížečů&lt;/strong&gt; – Internet Explorerem 6, Internet Explorerem 7, &lt;a href="http://www.mozilla-europe.org/cs/firefox/"&gt;Firefoxem&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dobrý webdesigner&lt;/strong&gt; pak nediskriminuje menšiny kolem jednoho procenta uživatelů, takže má nainstalovánu i &lt;a href="http://www.opera.com/"&gt;Operu&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.apple.com/safari/"&gt;Safari&lt;/a&gt;. Jako kodér šablon HTML e-mailů jsem si navíc pořídil prohlížeč, který se nejvíce podobá přístupem k HTML a CSS zobrazovacím jádrům e-mailových klientů. Je to &lt;a href="http://browser.netscape.com/releases"&gt;Netscape Navigator 4&lt;/a&gt; :D . Ano, &lt;strong&gt;HTML e-maily ladím pro NN4&lt;/strong&gt;, přestože při tom o porodní bolesti není nouze. Jako &lt;strong&gt;uživatel experimentátor&lt;/strong&gt; teď ještě vlastním &lt;a href="http://flock.com/"&gt;Flock&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dva užitečné linky na závěr:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.browsercam.com/"&gt;BrowserCam&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://browsers.evolt.org/"&gt;Browser Archive&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A kolik prohlížečů že máte vy? O:)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="explorer"></category><category term="firefox"></category><category term="net"></category><category term="opera"></category><category term="safari"></category><category term="software"></category><category term="webdesign"></category></entry><entry><title>Jak na memory leaky ve Firefoxu? Auto Reset Browser...</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-na-memory-leaky-ve-firefoxu-auto-reset-browser/" rel="alternate"></link><published>2008-06-15T11:45:00+02:00</published><updated>2008-06-15T11:45:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-06-15:/blog/jak-na-memory-leaky-ve-firefoxu-auto-reset-browser/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://addons.mozilla.org/cs/firefox/addon/616"&gt;Auto Reset Browser&lt;/a&gt; je rozšíření, které po určitém čase vaší neaktivity resetuje vaši pandu červenou.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nastavím si časový interval, třeba 900 sekund (čtvrt hodiny).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když s Firefoxem tento časový interval nepohnu, automaticky se resetuje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud mám v nastavení, že po spuštění Firefox otevře vždy poslední používané panely, nic se vlastně …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://addons.mozilla.org/cs/firefox/addon/616"&gt;Auto Reset Browser&lt;/a&gt; je rozšíření, které po určitém čase vaší neaktivity resetuje vaši pandu červenou.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nastavím si časový interval, třeba 900 sekund (čtvrt hodiny).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Když s Firefoxem tento časový interval nepohnu, automaticky se resetuje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pokud mám v nastavení, že po spuštění Firefox otevře vždy poslední používané panely, nic se vlastně neděje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ALE! Firefox je zresetován, tudíž se nemůže dostat do stavu bobtnajícího a paměť žeroucího molochu B) .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Škoda, že jsem toto rozšíření objevil až teď, jen pár dní před vydáním Firefoxu 3. Ale kdo ví… Já popravdě ošetření memory leaků vůbec nevěřím, jsem zcela skeptický a věřil bych tomu, že se bude tento doplněk hodit i po úterku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="firefox"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Něco jako activeCollab</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/neco-jako-activecollab/" rel="alternate"></link><published>2008-04-19T12:15:00+02:00</published><updated>2008-04-19T12:15:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-19:/blog/neco-jako-activecollab/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;It's pretty crappy when you start off with the idea of creating a free alternative to BaseCamp, only to turn around and shaft your users/community by not offering a free version.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já tak rád začínám citacemi ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.converter.cz/index.php?p=1190&amp;amp;c=1"&gt;Co je BaseCamp&lt;/a&gt;, vysvětlil už na svém blogu Jirka Bureš. Ptal se na …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;It's pretty crappy when you start off with the idea of creating a free alternative to BaseCamp, only to turn around and shaft your users/community by not offering a free version.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Já tak rád začínám citacemi ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.converter.cz/index.php?p=1190&amp;amp;c=1"&gt;Co je BaseCamp&lt;/a&gt;, vysvětlil už na svém blogu Jirka Bureš. Ptal se na free náhradu. Jednou z doporučených byl i &lt;a href="http://www.activecollab.com/"&gt;activeCollab&lt;/a&gt; – ten byl vytvořen právě jako alternativa k BaseCampu, tuším že snad i v rámci nějaké sázky „za měsíc dokážu vytvořit něco se stejnou funkčností“. Aplikace se docela vydařila, vytvořila se kolem ní široká komunita a lidé volali po lepší a novější verzi. Tak se autor rozhodl novou a lepší verzi udělat. Sliboval ji, sliboval a nakonec udělal. Jenomže už &lt;a href="http://www.activecollab.com/pricing/"&gt;ne free&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geniálně vystihli pocity mé a jistě i pocity spousty dalších uživatelů dva přispívající v &lt;a href="http://www.activecollab.com/forums/topic/1921/"&gt;tomto vlákně fóra activeCollabu&lt;/a&gt;. Jen dva proto, že po nich bylo téma uzavřeno autorem aC s tím, že stará verze je přeci pořád zdarma. No… &lt;a href="http://www.activecollab.com/old-posts/why-is-activecollab-free/"&gt;Falešné řeči&lt;/a&gt; o tom, proč je a jak &lt;strong&gt;bude activeCollab vždy zadarmo&lt;/strong&gt;, jsou stále k dohledání na webu aC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale co… To bylo jen takové postesknutí. Teď návod :) . Pokud potřebujete stejně jako já jen něco na správu údajů o projektech s možnostmi kolaborace, stáhněte si a třeba na localhost nainstalujte &lt;a href="http://www.mediawiki.org/"&gt;MediaWiki&lt;/a&gt;. Poskytuje všechno co je třeba, byť ne v takovém &lt;em&gt;kůl&lt;/em&gt; komfortu jako BaseCamp, poskytuje to zdarma a pro menší podnikání, jaké já provozuji, bohatě stačí. Jak si projekty zařazovat, popisovat apod. už jistě vymyslíte sami, wiki je všemocný nástroj a fantazii se meze nekladou :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Nakažen</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nakazen/" rel="alternate"></link><published>2008-04-16T08:05:00+02:00</published><updated>2008-04-16T08:05:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-16:/blog/nakazen/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Vir stvořen v laboratořích &lt;a href="http://www.martinjanda.com/linux/10-nejpouzivanejsich-programu/"&gt;Martina Jandy&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.lengal.net/blog/19/stafeta-pokracuje-10-nejpouzivanejsich-programu/"&gt;Nakažen Ondrou&lt;/a&gt;. Přišlo to stejně jako v horrorech nákaza způsobující přeměnu lidí v zombie. A stejně jako každá správná zombie, nemám teď jiný životní smysl než pohryzat další :P . Štafetový kolík však v mých rukou prošel &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Mit%C3%B3za"&gt;mitózou&lt;/a&gt;. Jinými slovy – dovolím si být agresivnější zombie …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Vir stvořen v laboratořích &lt;a href="http://www.martinjanda.com/linux/10-nejpouzivanejsich-programu/"&gt;Martina Jandy&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.lengal.net/blog/19/stafeta-pokracuje-10-nejpouzivanejsich-programu/"&gt;Nakažen Ondrou&lt;/a&gt;. Přišlo to stejně jako v horrorech nákaza způsobující přeměnu lidí v zombie. A stejně jako každá správná zombie, nemám teď jiný životní smysl než pohryzat další :P . Štafetový kolík však v mých rukou prošel &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Mit%C3%B3za"&gt;mitózou&lt;/a&gt;. Jinými slovy – dovolím si být agresivnější zombie a pokousat chudáků více.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplikace neřadím, nechce se mi přemýšlet, kterou používám více a kterou méně. Nezahrnul jsem &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/launchy/"&gt;Launchy&lt;/a&gt;. Pojal jsem to jako soutěž o to, který program, případně jeho popisek, vyvolá větší flame :D .&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.altap.cz/salam_cz/index.html"&gt;Altap Salamander 2.5&lt;/a&gt; – naprosto perfektní souborový manažer, nejlepší na světě&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trojice &lt;a href="http://www.gmail.com"&gt;GMail&lt;/a&gt; + &lt;a href="http://www.rememberthemilk.com"&gt;RTM&lt;/a&gt; + &lt;a href="http://calendar.google.com"&gt;Google Calendar&lt;/a&gt; – Gmail i RTM jsou prostě v organizaci e-mailů a času jedničky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.mozilla-europe.org/cs/products/firefox/"&gt;Firefox&lt;/a&gt; – nejpomalejší prohlížeč s největšími vychytávkami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.adobe.com/cz/products/photoshop/family/"&gt;Adobe Photoshop&lt;/a&gt; – nejlepší existující program na bitmapovou grafiku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.foxitsoftware.com/pdf/rd_intro.php"&gt;Foxit Reader&lt;/a&gt; – nejrychlejší prohlížeč PDF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.eclipse.org"&gt;Eclipse&lt;/a&gt; – nepřekonatelné vývojové prostředí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://psi-im.org/"&gt;Psi&lt;/a&gt; – nejkomplexnější klient na &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;jabber&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.pspad.com/cz/"&gt;PSPad&lt;/a&gt; – pro Windows nenahraditelný editor zdarma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.winamp.com"&gt;Winamp&lt;/a&gt; + &lt;a href="http://www.last.fm"&gt;Last.fm&lt;/a&gt; – asi jsem stará škola, ale já na Winamp stále nedám dopustit, je prostě nejlepší ;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.videolan.org/vlc/"&gt;VLC media player&lt;/a&gt; – nejgeniálnější přehrávač videí a streamů, který není bahnem jako Windows Media Player a přitom se nemusí krást&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nové zombie: &lt;a href="http://blog.markoph.net/"&gt;muž z Ria&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.mazlo.org/blog/"&gt;máslo&lt;/a&gt; (třeba oživne) a &lt;a href="http://winsik.blogspot.com/"&gt;krtek z podzemí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Skype, černý kůň v IM</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/skype-cerny-kun-v-im/" rel="alternate"></link><published>2008-04-12T09:53:00+02:00</published><updated>2008-04-12T09:53:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-12:/blog/skype-cerny-kun-v-im/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Uzavřený protokol. Nikdo neví, &lt;strong&gt;co se děje vevnitř&lt;/strong&gt;. Existuje na něj &lt;strong&gt;jediný klient&lt;/strong&gt;. A přesto to nebude nikdo jiný než &lt;a href="http://www.skype.com/intl/cs/"&gt;Skype&lt;/a&gt;, kdo zvolna v ČR nakonec zlikviduje monopol ICQ. Přesto, že si &lt;a href="http://www.root.cz/clanky/10-duvodu-proc-nepouzivat-skype/"&gt;desetkrát dokážete odůvodnit svou nenávist vůči němu&lt;/a&gt;, musíte ho používat. Skype je totiž bez konkurence. Ano, nějaká existuje …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Uzavřený protokol. Nikdo neví, &lt;strong&gt;co se děje vevnitř&lt;/strong&gt;. Existuje na něj &lt;strong&gt;jediný klient&lt;/strong&gt;. A přesto to nebude nikdo jiný než &lt;a href="http://www.skype.com/intl/cs/"&gt;Skype&lt;/a&gt;, kdo zvolna v ČR nakonec zlikviduje monopol ICQ. Přesto, že si &lt;a href="http://www.root.cz/clanky/10-duvodu-proc-nepouzivat-skype/"&gt;desetkrát dokážete odůvodnit svou nenávist vůči němu&lt;/a&gt;, musíte ho používat. Skype je totiž bez konkurence. Ano, nějaká existuje, ale je mizivá a nikoho nezajímá – &lt;strong&gt;všichni mají přeci Skype&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="era-telefonovani-po-internetu"&gt;Éra telefonování po internetu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#era-telefonovani-po-internetu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/58.jpg"&gt;Skype vyrostl na internetovém telefonování. Jeho program dnes znají prakticky všichni, kdo mají internet, bez rozdílu věku a hloubky počítačové gramotnosti. Lidé nainstalují Skype a pokud mají mikrofon, hurá do volání. Je to jednoduché, rychlé a hezké – grafika Skype je uživatelsky příjemná a navozuje kýčovitou roztomilost, jakou pociťujete při pohledu na malovaná koťátka z pohlednice. Má-li navíc uživatel webkameru, není větší potěšení, než dělat videohovory. A webkameru má dnes už každá druhá studentka vysoké školy, které rodiče koupili na koleje studentský ASUS nebo Acer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Každý někoho někde máme a rádi se s ním slyšíme nebo vidíme. &lt;strong&gt;Idea volání zadarmo je přímo magická.&lt;/strong&gt; Skype řeší drahé hovory mezi státy nebo dlouhá vyprávění lokálního charakteru. O možnostech zaplatit si za spojení do klasických telefonních sítí ani nemluvím. Ale domácí scéna není jediným odbytištěm. Lidé si byli samozřejmě ihned vědomi obrovského potenciálu takovéto služby a začali ji protlačovat do &lt;strong&gt;komerčního využití&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="biz-sfera"&gt;BIZ sféra&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#biz-sfera" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skype umožňuje &lt;strong&gt;konference&lt;/strong&gt; více lidí. A to se hodí nejen při tvorbě školních projektů a jiných týmových činností. To se hodí především ve firemním prostředí. No nejen to. Firmy jsou na telefonech doslova postaveny! Všechny z výše uvedených možností, jež Skype otevírá, spolu s obrovskou rudou nálepkou &lt;strong&gt;ZADARMO&lt;/strong&gt;, dráždí býčí oči živnostníků, vlastníků firem, manažerů a vůbec všech kravaťáků na světě. Všichni chtějí volat zadarmo, chtějí se spojovat se svou pobočkou ve Vladivostoku nebo třeba jen v Budapešti zadarmo, chtějí pořádat konference, online brainstormingy, online přednášky, chtějí uskutečňovat dlouhé hovory. A co potom firmy provozující telefonní marketing? Klidně si i Skype zaplatí, když to bude levnější než klasický telefon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Skype odstartoval boom &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/VoIP"&gt;VoIP&lt;/a&gt; technologií, jimž bude patřit stále větší a větší plocha na Invexu. Na ně se teď přenáší zátěž komerčního využití a zdálo by se, že od Skypu bude postupně upuštěno. Ale houby, &lt;strong&gt;Skype zakořenil&lt;/strong&gt; a už jej nikdo nevyrve. Je přeci pořád zadarmo, pořád v každé domácnosti, pro interní komunikaci je prima. A každý chce stále volat na pobočku do Bulharska zadarmo… A švagrové do Gruzie zadarmo…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="instant-messaging"&gt;Instant messaging&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#instant-messaging" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Planetu zaplavil program na volání zdarma. &lt;strong&gt;Program, v němž lze však zahájit i zcela normální textový chat.&lt;/strong&gt; Zatímco se stovky uživatelů jabberu hádají s desetitisíci uživatelů ICQ, pomalu a nenápadně se rozšířil a jejich pozice podkopal světle modrý mor. Drtivá většina uživatelů si spustí Skype &lt;strong&gt;na pozadí stejně jako ICQ&lt;/strong&gt;, protože jsou tak zvyklí. Neřeší, že jim někdo zavolá jen 2× za měsíc. Aniž by nad tím přemýšleli, mají zafixováno, že již přítomnost programu pro komunikaci v jejich počítači automaticky znamená ikonku v tray oblasti v jednom z rohů obrazovky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale… Ne každého baví spouštět a zavírat dva programy, měnit jim status, ne každý chce mít ve své operační paměti dva programy… Když pak začne člověk s ICQ a Skypem přemýšlet nad tím, kterého se zbaví, zjistí, že &lt;strong&gt;všichni z ICQ mají stejně Skype&lt;/strong&gt;, s nímž jde navíc volat… A je to.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podnikatelé už k telefonu a e-mailu téměř automaticky uvádějí Skype ID. A už to je příčka, které asi nikdy ICQ nedosáhlo, naopak zaujalo ve společnosti pozici &lt;strong&gt;něčeho neformálního a určeného spíše pro nudící se puberťáky&lt;/strong&gt;. Pokud v dnešním komerčním světě nemáte Skype, neznamenáte nic, protože vás nikdo nemá jak kontaktovat (!). Ano, podpory e-shopů apod. jsou na ICQ, ale to je proto, že se musí přizpůsobit domácím uživatelům, kteří jej používají ještě v naprosté většině jako primární IM.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kdo-vyhraje"&gt;Kdo vyhraje?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kdo-vyhraje" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kam to zajde? Budou naše děti vědět, že existovalo nějaké ICQ nebo jabber? Tak dramatické to asi nebude, ale… Bude mít jabber &lt;strong&gt;nějakou šanci&lt;/strong&gt; masověji konkurovat nebo se udržet, když zavede podporu pro přenos zvuku? Myslím si, že ne. Ani kdyby se do něj více opřel Google. Měl by šanci, kdyby se zvukem přišel &lt;strong&gt;o pár let dříve&lt;/strong&gt;. Absence hlasu v jabberu je dnes bolestivá a zítra bude neodpustitelná. Standardizační proces je pomalý a neúměrný rychlosti, jakou se vyvíjí internet. O ICQ ani nemluvím – &lt;strong&gt;světově minoritní ICQ&lt;/strong&gt; se o žádnou podporu pro hlas snažit nebude a postupem času se tato síť ztratí…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud Skype neotevře svůj protokol, tzn. neumožní tvorbu alternativních klientů a včleňování své sítě do jiných (např. transporty v jabberu), &lt;strong&gt;nikdo&lt;/strong&gt; jej nejenže neporazí, ale ani se mu nebude moci rovnat. A Skype to samozřejmě ví.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="im"></category><category term="jabber"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Mobilně</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/mobilne/" rel="alternate"></link><published>2008-04-09T08:52:00+02:00</published><updated>2008-04-09T08:52:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-04-09:/blog/mobilne/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jede-li vám v mobilu &lt;strong&gt;Java&lt;/strong&gt;, můžete si jej zaplnit hrami a každou volnou chvilku na zastávce MHD strávit vyvražďováním příšerek. Nebo si můžete mobil zaplnit docela &lt;strong&gt;užitečnými aplikacemi&lt;/strong&gt; ;) . Já zkusím dneska trochu proletět seznam těch, jež používám. Máte-li nějakou svou jinou oblíbenou, bez váhání ji přihoďte v komentářích.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bombus"&gt;Bombus&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#bombus" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Éra …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jede-li vám v mobilu &lt;strong&gt;Java&lt;/strong&gt;, můžete si jej zaplnit hrami a každou volnou chvilku na zastávce MHD strávit vyvražďováním příšerek. Nebo si můžete mobil zaplnit docela &lt;strong&gt;užitečnými aplikacemi&lt;/strong&gt; ;) . Já zkusím dneska trochu proletět seznam těch, jež používám. Máte-li nějakou svou jinou oblíbenou, bez váhání ji přihoďte v komentářích.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bombus"&gt;Bombus&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#bombus" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Éra aplikací v mém mobilu začala Mařenkou. To byl (nebo ještě je?) klient na jabber, jenž vznikl jako součást diplomky mé švagrové :) . Časem jsem se ale rozhodl pro nějaké odladěné řešení…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jabber/"&gt;Jabber&lt;/a&gt; na mobilu se hodí. Že bych nevydržel odloučení a musel si povídat se svým milým na každém rohu? Ne, ne :) . Jabber je praktický jinak – někdy vyřeší věci mnohem levněji a rychleji, než několik SMS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No na &lt;a href="http://www.jabber.cz/wiki/Kategorie:Mobiln%C3%AD_klienti"&gt;české wiki&lt;/a&gt; o jabberu jsem našel Bombus. &lt;a href="http://www.jabber.cz/wiki/Bombus"&gt;Bombus&lt;/a&gt; je opravdu skvělý – umí všechny základní funkce jabber klienta, včetně registrací, přidávání uživatelů apod. Vyvíjí ho někde v Rusku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Malý tip:&lt;/strong&gt; Pokud máte v kontaktech přes 200 lidí, doporučuji si zřídit &lt;strong&gt;alternativní jabber účet&lt;/strong&gt; na mobil, jinak zaplatíte miliony jen za datový přenos pro zjišťování statusů.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gmail"&gt;GMail&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#gmail" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jako spokojený uživatel GMailu jsem hledal, jak jej dostat do mobilu. Řešení s POPy a IMAPy mě nikdy moc nezaujaly, v oblasti e-mailu jsem zastáncem čitě webového přístupu. No lidičky v Google to vyřešili skvěle – napsali &lt;a href="http://www.google.com/mobile/mail/index.html"&gt;Java aplikaci&lt;/a&gt;, která simuluje GUI GMailu v mobilu a na internet se připojuje jen, když potřebuje data (e-maily).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="google-maps"&gt;Google Maps&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#google-maps" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud jste opravdu v nouzi, potřebujete &lt;strong&gt;mapu&lt;/strong&gt;. &lt;a href="http://www.google.com/mobile/gmm/index.html"&gt;Tato aplikace&lt;/a&gt; vám do mobilu přináší kompletní Google maps. Ale jak říkám – opravdu jen v nouzi :D . Datový přenos není zrovna zanedbatelný…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="operamini"&gt;OperaMini&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#operamini" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.operamini.com/"&gt;OperaMini&lt;/a&gt; je klasika. Co o ní napsat? Nic. Prostě si ji &lt;strong&gt;stáhněte a používejte&lt;/strong&gt; :) . Lepší prohlížeč pro mobily neexistuje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="readermaniac"&gt;ReaderManiac&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#readermaniac" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chcete si &lt;a href="http://www.martinjanda.com/it-obecne/ebooky-a-jak-na-ne/"&gt;číst eBooky&lt;/a&gt; v mobilu? &lt;a href="http://www.deep-shadows.com/hax/ReadManiac/index.htm"&gt;ReadManiac&lt;/a&gt; je řešením pro vás! Nezvládne sice PDF, ale krásně v něm přečtete &lt;strong&gt;textovou knihu&lt;/strong&gt; na stovky stran nebo nějaká teoretická skripta. Jeho instalace je trochu složitější, ale je hezky popsaná.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tip místo několika dní hledání na internetu:&lt;/strong&gt; S konverzí dokumentů PDF do textu vám pomůže nejlépe asi tento &lt;a href="http://media-convert.com/"&gt;online konvertor&lt;/a&gt;. Vyzkoušel jsem hromadu programů, všelijakých konvertorů, s GUI, na příkazovou řádku, online, offline… Ani například AdobeReader mi nepomohl. &lt;strong&gt;Jediný tento nějak funguje.&lt;/strong&gt; To ovšem neznamená, že vás zachrání od špatně udělaného PDF. To nezkonvertujete dobře nikdy (snad jen pomocí &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/OCR"&gt;OCR&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="jabber"></category><category term="mobil"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Kouzelné ALT TAB a přepínání aplikací</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kouzelne-alt-tab-a-prepinani-aplikaci/" rel="alternate"></link><published>2008-03-26T10:43:00+01:00</published><updated>2008-03-26T10:43:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-03-26:/blog/kouzelne-alt-tab-a-prepinani-aplikaci/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Také byste hledali cvokaře, kdyby vám někdo vyloupl klávesy pro &lt;strong&gt;přepínání aplikací klávesnicí&lt;/strong&gt;? :) Sepsal jsem si pár postřehů k zázračnému &lt;strong&gt;ALT TAB&lt;/strong&gt;. Je to věc, kterou pokročilý uživatel udělá na počítači asi nejčastěji za běžný den a přitom si jí téměř nevšímá…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;alt+shift+tab&lt;/code&gt; přepíná v &lt;strong&gt;opačném směru&lt;/strong&gt; (ono …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Také byste hledali cvokaře, kdyby vám někdo vyloupl klávesy pro &lt;strong&gt;přepínání aplikací klávesnicí&lt;/strong&gt;? :) Sepsal jsem si pár postřehů k zázračnému &lt;strong&gt;ALT TAB&lt;/strong&gt;. Je to věc, kterou pokročilý uživatel udělá na počítači asi nejčastěji za běžný den a přitom si jí téměř nevšímá…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;alt+shift+tab&lt;/code&gt; přepíná v &lt;strong&gt;opačném směru&lt;/strong&gt; (ono to s tím &lt;code&gt;shift+tab&lt;/code&gt; funguje většinou všude jako vyvolání opačného pohybu k &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt;) → toto mi nejede v Compizu na Linuxu, pro mne velké minus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;ctrl+tab&lt;/code&gt; dost často přepíná &lt;strong&gt;mezi podokny&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;V akcelerovaných prostředích (compiz pod Linuxem), v &lt;a href="http://www.ntwind.com/software/taskswitchxp/screenshots.html"&gt;doplňcích pro Windows XP&lt;/a&gt; a dost možná v Aeru Windows Vista (nevím) se vám místo ikonek programů zobrazují &lt;strong&gt;náhledy celých aplikací&lt;/strong&gt;. To považuji za velmi nevhodné, nešťastné a deorientující – možná zvyk, ale spíš ne. Ruší mne to a nerozeznávám aplikace od sebe. Proč se všude používají piktogramy a silniční značky místo složitých obrázků a fotek? Jistě, také kvůli mezinárodnosti, ale myslím že i proto, že se v nich člověk lépe orientuje a lépe si je pamatuje, lépe je rozliší v rychlosti.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Vzdálený přístup i z Windows</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/vzdaleny-pristup-i-z-windows/" rel="alternate"></link><published>2008-03-12T13:09:00+01:00</published><updated>2008-03-12T13:09:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-03-12:/blog/vzdaleny-pristup-i-z-windows/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nemám Linux na počítači, nepohnul jsem CD/DVD mechanikou, flashka leží 30 cm od mého notebooku a přesto, přesto všechno jsem dnes na Linuxu kompiloval pár svých programů, spouštěl Firefox a četl PDF soubory. Jak jsem to dokázal? &lt;strong&gt;Vzdáleně jsem se připojil&lt;/strong&gt; na školní server :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="putty"&gt;PuTTY&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#putty" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud se chce někdo …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nemám Linux na počítači, nepohnul jsem CD/DVD mechanikou, flashka leží 30 cm od mého notebooku a přesto, přesto všechno jsem dnes na Linuxu kompiloval pár svých programů, spouštěl Firefox a četl PDF soubory. Jak jsem to dokázal? &lt;strong&gt;Vzdáleně jsem se připojil&lt;/strong&gt; na školní server :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="putty"&gt;PuTTY&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#putty" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pokud se chce někdo &lt;strong&gt;z Windows připojit na Linux&lt;/strong&gt; (či jinou mutaci UNIXu), má většinou v paměti šikovný prográmek, PuTTY. Jeden exe soubor a umí to divy. Více o PuTTY na &lt;a href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/"&gt;oficiálním webu&lt;/a&gt;. Pokud se vám zdá původní PuTTY zaprášené a ohrané, zpestřete si život jeho &lt;strong&gt;sexy variací&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://alian.info/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=1533"&gt;PuTTY Tray&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ssh"&gt;SSH&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ssh" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chcete se připojovat z příkazového řádku ve Windows stejně jako to děláte na Linuxu? Chcete, aby vám stačilo pouhé&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;ssh&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&amp;lt;server&amp;gt;&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-l&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;&amp;lt;login&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;a mohli jste se hned poté oddávat orgiím v bashi uprostřed vod &lt;code&gt;cmd.exe&lt;/code&gt;? Nainstalujte si &lt;a href="http://sshwindows.sourceforge.net/"&gt;SSH pro Windows&lt;/a&gt;. Příkaz &lt;code&gt;ssh&lt;/code&gt; vám potom bude fungovat jednoduše i ve vašem okenním systému. Samozřejmě nemusíte SSH využívat jen pro připojení jinam, můžete si jednoduše &lt;a href="http://pigtail.net/LRP/printsrv/cygwin-sshd.html"&gt;podle návodu&lt;/a&gt; rozběhat &lt;strong&gt;svůj SSH server&lt;/strong&gt; na Windows a vzdáleně se třeba ze školy &lt;strong&gt;připojovat na svůj počítač&lt;/strong&gt; (pokud bude zapnutý :) ).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cygwin"&gt;Cygwin&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cygwin" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nestačí? Dobrá, dobrá… Přichází na řadu zabiják všech nedostatků Windows oproti UNIXům, &lt;strong&gt;Cygwin&lt;/strong&gt;. Nebudu se rozepisovat co je &lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;Cygwin&lt;/a&gt; nebo jak se instaluje. Psali o něm &lt;a href="http://www.root.cz/clanky/cygwin-unix-ve-windows/"&gt;na Rootu&lt;/a&gt;, snad docela srozumitelně &lt;a href="http://www.jakpsatweb.cz/clanky/instalace-cygwin.html"&gt;na JPW&lt;/a&gt; a samozřejmě &lt;a href="http://myego.cz/item/cygwin-linux-pod-windows"&gt;se o něj otřel i Radek&lt;/a&gt;. Cygwin je zabijákem především proto, že nemusíte instalovat do Windows všechny ony UNIXové věci zvlášť. Máte &lt;strong&gt;jeden balík emulující UNIX&lt;/strong&gt;, z nějž odebíráte a do nějž přidáváte prográmky pomocí jednoho &lt;code&gt;setup.exe&lt;/code&gt; a netrápíte se s instalací MinGW, SSHWindows atd. Když budete šikovní na &lt;strong&gt;stránce výběru aplikací&lt;/strong&gt; během instalace Cygwinu, budete mít v systému &lt;code&gt;make&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;gcc&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ssh&lt;/code&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já jsem si navíc nainstaloval Cygwin na &lt;code&gt;C:\UNIX&lt;/code&gt;, hned vedle &lt;code&gt;C:\WINDOWS&lt;/code&gt; a složku &lt;code&gt;C:\UNIX\bin&lt;/code&gt; jsem si přidal do PATH Windows, abych mohl cygwinovské prográmky spouštět odkudkoliv.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cygwinx"&gt;Cygwin/X&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cygwinx" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak jsme si ale s Cygwinem polepšili ve vzdáleném připojení? Nu, nijak zvlášť ne – &lt;code&gt;ssh&lt;/code&gt; je tam stejné jako v SSHWindows. Kouzelný Cygwin však přece nabízí něco navíc. Pokud při instalaci vyberete balík s portem &lt;a href="http://www.x.org/"&gt;Xek&lt;/a&gt; na Cygwin, takzvaným &lt;a href="http://x.cygwin.com/"&gt;Cygwin/X&lt;/a&gt;, můžete se připojit &lt;strong&gt;graficky&lt;/strong&gt; (jestli vám to povolí server), pomocí &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/X_display_manager#X_Display_Manager_Control_Protocol"&gt;XDMCP&lt;/a&gt;. &lt;a href="http://x.cygwin.com/docs/ug/using-remote-session.html"&gt;Oficiální návod&lt;/a&gt; je samozřejmě k dispozici, ale pokusím se to vysvětlit lidsky.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Na obrazovce &lt;em&gt;select packages&lt;/em&gt; instalace Cygwinu klikejte na slovo &lt;em&gt;Default&lt;/em&gt; u balíku X11 tak dlouho, až se místo něj objeví &lt;em&gt;Install&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dokončíme instalaci.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spustíme si konzoli Cygwinu a zaútočíme na ni s následujícím příkazem: &lt;code&gt;XWin.exe -query &amp;lt;server&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Měl by se vám začít vzdáleně spouštět desktop manager s přihlašovacím ok­nem.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Jak to vypadá?&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/55.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, k ničemu jinému užitečnému Xka na Cygwinu využít nelze. Myslím si, že je to ale (alespoň pro mne) dostatečný přínos k jejich instalaci :) . Přeji příjemnou zábavu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="a-propos-co-fit"&gt;A propos, co FIT?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#a-propos-co-fit" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pro studenty FIT jen závěrečnou poznámku – osobně se mi takto graficky podařilo připojit jen na Merlina. Jiným se navíc nedaří připojovat se z míst mimo školní síť. Psal jsem e-mail administrátorům linuxových serverů a odpověď je takováto:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;…na eve nebezi XDMCP server, pristup na merlina je omezen na sit VUT protoze generuje znacny traffic a predevsim se jedna o nezabezpeceny datovy tok.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Druhý den však přišla ještě odpověď od inženýra Lampy:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Vzhledem k male bezpecnosti X protokolu a XDMCP se dnes obvykle pouziva pro vzdalene pripojeni ssh X11 forwarding.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Na fórech po internetu jsem pak zjistil, jak na Cygwinu X11 forwarding rozběhat. Je to docela jednoduché…&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;V terminálu Cygwinu napíšeme &lt;code&gt;xstart&lt;/code&gt;, abychom si spustili svá lokální Xka.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ve spuštěném xtermu napíšeme upravený příkaz pro SSH (přepínač -Y) &lt;code&gt;ssh -Y &amp;lt;server&amp;gt; -l &amp;lt;login&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jsme na vzdáleném serveru a můžeme spouštět grafické aplikace. Podařilo se mi na zkoušku spustit &lt;code&gt;xterm&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;gvim&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;firefox&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A je to :) . Dle mého skromného názoru by toto mělo jet i mimo rozsah IP adres VUT Brno.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Windows jako Ubuntu, tanečky se vzhledem</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/windows-jako-ubuntu-tanecky-se-vzhledem/" rel="alternate"></link><published>2008-02-15T15:22:00+01:00</published><updated>2008-02-15T15:22:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-02-15:/blog/windows-jako-ubuntu-tanecky-se-vzhledem/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O vánocích jsem díky &lt;a href="http://tango.freedesktop.org/"&gt;Tangu&lt;/a&gt; trochu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/tango-s-okny/"&gt;zatočil se svým operačním systémem&lt;/a&gt; a sliboval jsem pokračování, v němž nastíním taneční kroky. Asi bych na to zapomínal dál, kdyby nepřišla jedna opravdová tanečnice a téma znova nenaťukla. Takže tenhle článek je tak trochu na přání a i proto vychází mimo běžnou středečně-nedělní …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;O vánocích jsem díky &lt;a href="http://tango.freedesktop.org/"&gt;Tangu&lt;/a&gt; trochu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/tango-s-okny/"&gt;zatočil se svým operačním systémem&lt;/a&gt; a sliboval jsem pokračování, v němž nastíním taneční kroky. Asi bych na to zapomínal dál, kdyby nepřišla jedna opravdová tanečnice a téma znova nenaťukla. Takže tenhle článek je tak trochu na přání a i proto vychází mimo běžnou středečně-nedělní periodu ;) .&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/39.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="5-z-5-odrazek-doporucuji-ucit-se-tancovat-tango"&gt;5 z 5 odrážek doporučují učit se tancovat Tango&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#5-z-5-odrazek-doporucuji-ucit-se-tancovat-tango" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;především, &lt;strong&gt;GNOME je sexy&lt;/strong&gt; ;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pohybujete-li se často v Linuxu, můžete docílit &lt;strong&gt;konzistentního vzhledu&lt;/strong&gt; mezi OS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;v neposlední řadě, GNOME je &lt;em&gt;sexy&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;všechny výchozí vzhledy Windows XP jsou &lt;strong&gt;otřesné&lt;/strong&gt; (a pracovat se v tom dá snad jen po osekání vzhledu na podobu Windows 2000)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a ano, &lt;strong&gt;GNOME je sexy&lt;/strong&gt;!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="vykoupat-oholit-navonet"&gt;Vykoupat, oholit, navonět&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vykoupat-oholit-navonet" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak předně jsem si upravil instalaci Windows pomocí &lt;strong&gt;nLite&lt;/strong&gt;. Když vynechám instalaci ovladačů pro DELL fičurky, vnitřnosti jsem trochu promíchal pomocí &lt;strong&gt;Tweak UI&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;ClearType Tuning Control Panel Applet&lt;/strong&gt;. Oba prográmky jsou oficiální nástroje vydané Microsoftem a lze je spolu s dalšími kravinkami stáhnout na &lt;a href="http://www.microsoft.com/windowsxp/downloads/powertoys/xppowertoys.mspx"&gt;jedné zakopané stránce&lt;/a&gt; na majkrosoftím webu. Odkazy ke stažení hledejte po pravé straně. Když si něco počtete, objevíte tam i jiné zajímavé věci. Tweak UI je ovladač pro některá &lt;strong&gt;skrytá nastavení ve Windows&lt;/strong&gt;, jež byste museli jinak dělat ruční editací registrů. Co dělá ClearType asi netřeba vysvětlovat, pro méně znalé ale napíšu, že nastavuje &lt;strong&gt;vyhlazování písma&lt;/strong&gt; a pro LCD je nedocenitelný.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/40.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="tanecni-boticky"&gt;Taneční botičky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tanecni-boticky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak a teď k vzhledu. Začít můžete třeba &lt;strong&gt;výměnou kurzoru&lt;/strong&gt; touchpadu, milovníci zvířátek pak kurzoru myši. Vše potřebné
najdete &lt;a href="http://nordlicht.deviantart.com/art/Ubuntu-quot-Human-quot-Cursors-35930998"&gt;na DA&lt;/a&gt; a „instalace“ je na 3 kliky.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sako-a-nejake-pekne-gate"&gt;Sako a nějaké pěkné gatě&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sako-a-nejake-pekne-gate" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Teď už máte hezkou myš a jste celí žhaví pokračovat v konverzi. Stáhněte si &lt;a href="http://www.softpedia.com/get/System/OS-Enhancements/UXTheme-MultiPatcher.shtml"&gt;UXTheme multipatcher&lt;/a&gt;, utilitku, která odstřelí jakousi nesmyslnou ochranu ve Windows XP a umožní vám používat jiné styly vzhledu než od Microsoftu (tuším, že MS za dobu existence Windows XP vydal k těm výchozím asi jen jeden). Utilitku pak můžete klidně smazat a hurá na &lt;strong&gt;změnu skinu&lt;/strong&gt;. Na netu se jich válí spousta, povedené lze vyhrabat na DA. Já používám styl černého GNOME, který je kvalitně udělaný a snad se mi za ta léta co ho používám nestalo, že by měl nějaké chybky v zobrazování GUI. Bohužel netuším, kde jsem ho splašil. Google však pomohl a opět jej &lt;a href="http://hsn.deviantart.com/art/Clearlooks-0-6-Black-31325014?offset=40"&gt;lze spatřit na DA&lt;/a&gt;, dokonce ve více barvách.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/41.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Styl prý stačí rozbalit do &lt;code&gt;C:\Windows\Resources\Themes&lt;/code&gt; a nastavit si ho v nabídce. Mě se osvědčil dvojklik na soubor s příponou &lt;code&gt;.msstyles&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kravata-motylek"&gt;Kravata, motýlek?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kravata-motylek" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A jdeme na &lt;strong&gt;ikonky a jiné detaily&lt;/strong&gt;. Pro změnu, koukněte na DA a najděte si tam &lt;a href="http://www.deviantart.com/deviation/27940418/"&gt;Super Turbo Tango Patcher&lt;/a&gt;. Odklikáte instalaci, restartujete a máte hotovo :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="usmev-hudbu-prosim"&gt;Úsměv! Hudbu prosím!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#usmev-hudbu-prosim" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To je, řekl bych, celé :) . Je to cesta, jak si během 15 minut změnit vzhled Windows tak, že ani zatvrzelí linuxáci vám nebudou věřit, že vám pod hladinou neplavou tučňáci. Pokud vážně nemáte co dělat a chcete malinko více poškádlit operační systém, zkuste &lt;a href="http://www.manast.com/2007/04/03/make-windows-xp-look-like-ubuntu-linux/"&gt;tento poctivě vugůglený návod&lt;/a&gt;, jež mi byl při psaní tohoto článku a především při vlastních změnách vzhledu velkou inspirací.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Neumím používat Office</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/neumim-pouzivat-office/" rel="alternate"></link><published>2008-02-10T12:38:00+01:00</published><updated>2008-02-10T12:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-02-10:/blog/neumim-pouzivat-office/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zatímco na středních a bohužel i některých vysokých školách výuka počítačových věd stojí na ovládání kancelářských programů, a to v drtivé většině jediného komerčního produktu – MS Office, mohu já, vysokoškolák na jednom z nejinformatič­tějších oborů v republice, s klidem říci, že MS Office používat &lt;strong&gt;neumím&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ano, přesně tak. Až …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zatímco na středních a bohužel i některých vysokých školách výuka počítačových věd stojí na ovládání kancelářských programů, a to v drtivé většině jediného komerčního produktu – MS Office, mohu já, vysokoškolák na jednom z nejinformatič­tějších oborů v republice, s klidem říci, že MS Office používat &lt;strong&gt;neumím&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ano, přesně tak. Až jednou dostanu v personální agentuře dotazník s otázkou &lt;em&gt;…ovládáte Excel a Word?&lt;/em&gt;, pravděpodobně jim nebudu lhát a odpovím, že ne. Naštěstí, vzhledem k mému oboru na podobnou otázku zřejmě nikdy nedojde :) . Proč ale vlastně neumím s MS
Office?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="konec-ms-office"&gt;Konec MS Office&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#konec-ms-office" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Již drahnou dobu používám &lt;a href="http://www.openoffice.cz/"&gt;OpenOffice.org&lt;/a&gt;. Je to sada programů suplující MS Office, ale na rozdíl od Microsoftího produktu je zdarma. OOo jsem začal používat opravdu již před dlouhou dobou, takže ani nevím, jak vypadají MS Office, asi od nějaké verze XP. Když mi brácha nedávno posílal &lt;a href="http://images.google.cz/images?hl=cs&amp;amp;q=%22ms+office+2007%22+gui&amp;amp;btnG=Hledat+obr%C3%A1zky"&gt;screenshoty nejnovějších verzí&lt;/a&gt;, docela jsem se děsil a utvrdil se v názoru, že tyto programy bych už nedokázal ovládat ani intuicí. Změna GUI, nové funkce a hlavně způsoby jak používat ty staré… Proč se kdysi MS Office vlezly na CD a dnes jsou na DVD? Nezdá se mi, že by přidali tolik skvělých funkcí. Spíš balast. MS Windows Office. &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nebavi-vas-nero/"&gt;Syndrom operačního systému.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="konec-openofficeorg"&gt;Konec OpenOffice.org&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#konec-openofficeorg" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jenže časem jsem přišel na to, že &lt;strong&gt;ani ty OpenOffice.org neotevřu mnohokrát do roka&lt;/strong&gt;. Dokumenty pro čtení mám v PDF a žádné nové prakticky netvořím. Pokud jsem vyloženě nepsal na úřad nebo nelepil dokumentaci do školy, programy tzv. kancelářského balíku jsem &lt;strong&gt;nepotřeboval&lt;/strong&gt;. Na nějaké drobnosti jsem si zřídil pár dokumentů v &lt;a href="http://docs.google.com/"&gt;Google Docs&lt;/a&gt;, které mi vším co umí zcela postačují. Jednoduše jsem si časem uvědomil, že &lt;strong&gt;kancelářský balík nepotřebuji&lt;/strong&gt; a že je nejen zbytečné za něj platit, ale skoro jej mít na počítači. OOo mám jen na otevírání dokumentů…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="koneckoncu"&gt;Koneckonců&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#koneckoncu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě respektuji, že jiní lidé potřebují tyto programy na to či ono, že někomu nestačí ani OOo, protože dělá nějaké šílené grafy nebo využívá speciální funkce. Někdo sem tam nadává na OpenOffice, &lt;a href="http://www.martinjanda.com/it-obecne/openoffice-je-pro-me-lepsi-nez-microsoft-office/"&gt;někdo&lt;/a&gt; na MS Office. Nikomu to neupírám, MS Office jsou moloch a OpenOffice.org opět nedodělek ze světa open source. Jenže tohle já právě vůbec už neřeším :) . Ale chtěl jsem se zeptat… Nezjistili jste někdo časem podobnou věc jako já? Že z nezbytné součásti softwarového vybavení se stala pro vás téměř zbytečná věc?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="software"></category></entry><entry><title>Parametry Firefoxu</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/parametry-firefoxu/" rel="alternate"></link><published>2008-01-23T11:58:00+01:00</published><updated>2008-01-23T11:58:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-23:/blog/parametry-firefoxu/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/37.jpg"&gt;Většina z nich klikne na ikonku modrého Exploreru. Většina z nás klikne na ikonku Firefoxu. Někteří z nás spustí &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/launchy/"&gt;Launchy&lt;/a&gt; a na nic neklikají. Někteří se &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/png-a-internet-explorer/"&gt;nebojí příkazového řádku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firefox lze spouštět i z CLI, popřípadě jej obdařit parametry v zástupci. Co tím získáme? Můžeme vynutit nějaké chování nebo použít …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/37.jpg"&gt;Většina z nich klikne na ikonku modrého Exploreru. Většina z nás klikne na ikonku Firefoxu. Někteří z nás spustí &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/launchy/"&gt;Launchy&lt;/a&gt; a na nic neklikají. Někteří se &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/png-a-internet-explorer/"&gt;nebojí příkazového řádku&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firefox lze spouštět i z CLI, popřípadě jej obdařit parametry v zástupci. Co tím získáme? Můžeme vynutit nějaké chování nebo použít Firefox ve skriptech pro operační systém. Parametry samozřejmě fungují jak na Linuxu, tak ve Windows:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;firefox&lt;span class="w"&gt; &lt;/span&gt;-p
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Samozřejmě vám musí Firefox stát „v cestě“, čehož docílíte nejlépe tak, že před něj přidáte cestu k jeho instalaci/binárce. Ve Windows toho lze využít při tvorbě zástupců.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="uzitecne-paramtery"&gt;Užitečné paramtery&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#uzitecne-paramtery" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-profile &amp;lt;cesta&amp;gt;&lt;/code&gt; spustí se s předaným profilem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-CreateProfile &amp;lt;název&amp;gt; &amp;lt;cesta&amp;gt;&lt;/code&gt; vytvoří nový profil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-ProfileManager&lt;/code&gt; spustí se se správcem profilů&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;internetová adresa&amp;gt;&lt;/code&gt; otevře stránku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-new-window &amp;lt;adresa&amp;gt;&lt;/code&gt; spustí v novém okně&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-new-tab &amp;lt;adresa&amp;gt;&lt;/code&gt; spustí v novém panelu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-search &amp;lt;slova&amp;gt;&lt;/code&gt; vyhledá slova ve výchozím vyhledávači&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-chat&lt;/code&gt; spustí se s IRC klientem ChatZillou, pokud jej máte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-safe-mode&lt;/code&gt; spustí se v záchranném režimu (bez rozšíření apod.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-height &amp;lt;číslo&amp;gt;&lt;/code&gt; spustí se s předanou výškou okna&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-width &amp;lt;číslo&amp;gt;&lt;/code&gt; spustí se s předanou šířkou okna&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;-setDefaultBrowser&lt;/code&gt; Firefox se nastaví jako výchozí browser&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přesný seznam se všemi detaily lze samozřejmě najít &lt;a href="http://developer.mozilla.org/en/docs/Command_Line_Options"&gt;v angličtině v dokumentaci Mozilly&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="firefox"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Jak na CVS</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-na-cvs/" rel="alternate"></link><published>2007-12-30T12:00:00+01:00</published><updated>2007-12-30T12:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-12-30:/blog/jak-na-cvs/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Návod jak rozběhat &lt;strong&gt;CVS repository na Windows&lt;/strong&gt;. Jde to i na Linuxu, ale nikdy jsem to nedělal. Popravdě, toto byla trochu zvrhlá věta, protože pro CVS jsou unixové systémy nativní platformou. Nehledejte zde &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/CVS"&gt;co je to CVS&lt;/a&gt;. Návod není ani o používání CVS – je o instalaci služeb do systému, aby …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Návod jak rozběhat &lt;strong&gt;CVS repository na Windows&lt;/strong&gt;. Jde to i na Linuxu, ale nikdy jsem to nedělal. Popravdě, toto byla trochu zvrhlá věta, protože pro CVS jsou unixové systémy nativní platformou. Nehledejte zde &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/CVS"&gt;co je to CVS&lt;/a&gt;. Návod není ani o používání CVS – je o instalaci služeb do systému, aby se mohly používat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prvni-kroky"&gt;První kroky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prvni-kroky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Protože CVS je primárně pro jiné OS než Windows, uchýlíme se k &lt;a href="http://www.march-hare.com/cvspro/"&gt;CVSNT&lt;/a&gt;. To je rozšíření CVS, jež lze instalovat i na Windows. Na stránkách projektu se přes free download proklikáme ke stažení instalace. Instalační cvsnt-verze.msi spustíme typický klikací průvodce instalací, kde by nemělo dojít k žádným složitostem (klikat na &lt;em&gt;next&lt;/em&gt; umí i nesmažený hermelín).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nainstalováno. Co teď? CVS bude používat pro svou práci nějaký port. Zřejmě zůstanete u standardního &lt;strong&gt;2401&lt;/strong&gt;. Musíte jej povolit ve firewallu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="control-panel-a-vytvoreni-repository"&gt;Control Panel a vytvoření repository&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#control-panel-a-vytvoreni-repository" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Koukněte do &lt;strong&gt;Start menu&lt;/strong&gt; a najděte nově nainstalovanou složku s CVSNT. Je tam &lt;strong&gt;CVSNT Control Panel&lt;/strong&gt;. Dosti užitečné GUI, které hned využijeme. Hned na první záložce je možnost vypínat a spouštět obě CVS služby. Na záložce s &lt;strong&gt;Repository configuration&lt;/strong&gt; můžete spravovat úložiště dat (či jak to nazvat). V &lt;strong&gt;Location&lt;/strong&gt; vyberte cestu k nově zřizovanému repository. Repository je serverová část CVS, místo, kam si CVS ukládá údaje o změnách v souborech vašich projektů. Cestu volte nějak rozumně, třeba D:/wrk/cvs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V &lt;strong&gt;Server settings&lt;/strong&gt; záložce bych sice nic za normálních okolností neměnil, ale pokud z různých firewallových důvodů nemůžete využít výchozí port pro CVS, zde jej můžete upravit. Relevantní je &lt;strong&gt;CVS server port&lt;/strong&gt;, ten druhý měnit netřeba.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="uzivatele"&gt;Uživatelé&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#uzivatele" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já osobně využívám CVSNT na jednom počítači jako server i klient a tím se řídí můj návod. Pokud to potřebujete jinak, musíte se s tím nějak poprat. CVSNT při tomto mém nastavení využívá uživatelské účty ve Windows.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve složce, kam jsme umístili repository se vytvořil adresář &lt;strong&gt;CVSROOT&lt;/strong&gt;. Zde je milion souborů, které není radno editovat a pár souborů, jejichž editace může mít docela vlídné následky :) . Např. soubor admin definuje administrátory repository. Na každém řádku má být jméno administrátora, takže tam přidejte název svého Windows účtu (u mě soubor obsahuje dvě písmena, a to lm).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pak v příkazové řádce Windows zadejte&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="k"&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;CVSROOT&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;=&lt;/span&gt;:pserver:adminlogin@localhost:/cvs
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;nebo, pokud jste měnili port,&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="k"&gt;set&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;CVSROOT&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;=&lt;/span&gt;:pserver:adminlogin@localhost:0000:/cvs
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Místo adminlogin pište svůj administrátorský login (já lm), místo 0000 svůj port a místo /cvs název repository (ten vypisuje Control Panel v přehledu repositories v prvním sloupci tabulky). Pak už si můžete hrát s účty (přidávat a měnit hesla):&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;cvs passwd -a nejakylogin
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Zeptá se na nové heslo, to zašifruje a spolu s loginem plácne do souboru &lt;strong&gt;passwd&lt;/strong&gt; v CVSROOT. Dále domapujeme uživatele Windows k CVS a to poeditováním passwd do následující podoby:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;login&amp;gt;:&amp;lt;heslo&amp;gt;:&amp;lt;windows user&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Je hotovo. Teď už se jen připojit. Na všechno jsou příkazy v CLI, ale zkušenější člověk se s tím nemusí párat a může poeditovat nějaký ten soubor ručně, když k tomu má přístup nevzdáleně a ví co dělá. Akorát heslo je třeba tvořit přes příkazovou řádku, protože se šifruje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vzdaleny-pristup-pro-kolegy"&gt;Vzdálený přístup pro kolegy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vzdaleny-pristup-pro-kolegy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Protože je provázanost mezi uživateli vašeho systému a CVS, vytvořte si lokálního fiktivního uživatele ve Windows, např. &lt;em&gt;cvsuser&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;cvs&lt;/em&gt;. Nemusí se k němu jít ani přihlásit, měl by mít omezená práva apod. Jinak se s tím zápasí pod Windows XP Proffesional (je na to GUI) a jinak pod Windows XP Home (buď necháte jako běžného usera, nebo nakonfigurujete přes CLI stejně jako byste to dělali v Proffesional přes GUI), ale jde to všude. Na tohoto uživatele můžeme mapovat všechny spolupracovníky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uživatele pak přidáte úplně stejně jako výše, &lt;strong&gt;akorát jej namapujete v passwd na Windows fiktivního uživatele pro cvs&lt;/strong&gt;. Kolega se pak připojí nějak takto:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;:pserver:jehoskvelylogin@vaseipadresa:port:repository
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Například:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;:pserver:karkulka@0.255.0.255:/work/cvs
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;a musíte mu samozřejmě napsat i přidělené heslo. Místo IP můžete použít i DNS adresu, pokud nějakou máte.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_1"&gt;конец&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#_1" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tak milé děti, konec! Teď už můžete vyvíjet pod CVS. A já si jdu hrát s &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/SVN"&gt;SVN&lt;/a&gt; ;) . Za spolupráci na operaci a za trpělivost budiž položen dík &lt;a href="http://jentak.javorkovi.cz/"&gt;brašulemu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Launchy</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/launchy/" rel="alternate"></link><published>2007-12-29T11:49:00+01:00</published><updated>2007-12-29T11:49:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-12-29:/blog/launchy/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenávidím ikony na ploše.&lt;/strong&gt; Nebaví mě hledat zástupce programů ve Startu. Mám rád hezká a rychlá řešení – stejně jako se mi nechce ve Firefoxu na nic klikat a chci prostě napsat csfd Forrest Gump a vyhledat tím film na &lt;a href="http://www.csfd.cz"&gt;ČSFD&lt;/a&gt; nebo d school a dostat se na &lt;a href="http://del.icio.us/littlemaple/school"&gt;del.icio.us …&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nenávidím ikony na ploše.&lt;/strong&gt; Nebaví mě hledat zástupce programů ve Startu. Mám rád hezká a rychlá řešení – stejně jako se mi nechce ve Firefoxu na nic klikat a chci prostě napsat csfd Forrest Gump a vyhledat tím film na &lt;a href="http://www.csfd.cz"&gt;ČSFD&lt;/a&gt; nebo d school a dostat se na &lt;a href="http://del.icio.us/littlemaple/school"&gt;del.icio.us&lt;/a&gt;. Ve Firefoxu je to jednoduché, ale jak na podobný přístup v systému? Mám skvělou věc na bleskové a intuitivní spouštění programů…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="windows"&gt;Windows&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#windows" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/31.jpg"&gt;Jmenuje se to &lt;a href="http://www.launchy.net/"&gt;Launchy&lt;/a&gt;. Už je to nějaký čas, co mi &lt;a href="http://www.ctenari.info/"&gt;kamarád&lt;/a&gt; doporučil skvělý prográmek na spouštění programů. Tuším, že mi tenkrát hned řekl, že to vyčetl &lt;a href="http://myego.cz/item/launchy-rychle-spousteni-programu-pro-windows/category/pc-software"&gt;u Radka&lt;/a&gt;, ale to je jedno :D . Jak si můžete přečíst i v odkazovaném článku, je to prostě program na pozadí, který &lt;strong&gt;čeká na klávesovou zkratku&lt;/strong&gt; (dle vašeho nastavení) a potom na základě toho co píšete vyhledává programy (a od nových verzí i další blbiny) ve vašem Start menu a na enter &lt;strong&gt;spouští&lt;/strong&gt;. Navíc, lze mu vybrat vzhled a má &lt;strong&gt;tendenci pamatovat si a učit se&lt;/strong&gt; – za chvíli spustíte Photoshop na P a Firefox pouze zadáním F.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="linux"&gt;Linux&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#linux" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/32.jpg"&gt;O jabkách psát ani nebudu, protože tam už mají &lt;a href="http://theappleblog.com/2005/02/18/quicksilver-changes-everything/"&gt;podobnou fičurku&lt;/a&gt; sto let a tiše se nám smějí, že objevujeme staré věci, popřípadě kopírujeme. Hrál jsem si ale dlouhou dobu s Linuxem a proto se &lt;strong&gt;podělím o výzkum&lt;/strong&gt;, který jsem v oblasti tohoto OS dělal při představě, že bych měl žít bez Launchy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;KDE&lt;/strong&gt; na to má docela dobře známý &lt;a href="http://katapult.kde.org/screenshots"&gt;Katapult&lt;/a&gt;, což mi dalo naději, ale neuspokojilo mne, protože mi je o dost sympatičtější GTK. Nicméně, jakoby se zem slehla a nic nikde nešlo dohledat. Google byl strhaný tak dlouhým bojem, ale nakonec přece jen vydal odpověď, po níž jsem toužil :) . &lt;a href="http://developer.imendio.com/projects/gnome-launch-box"&gt;Gnome-launch-box&lt;/a&gt; pro &lt;strong&gt;Gnome&lt;/strong&gt;. Ale pozor, je trochu bugový a navíc není zrovna intuitivní jeho &lt;a href="http://developer.imendio.com/node/77"&gt;první spuštění&lt;/a&gt; (také dost težce dohledatelný odkaz).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Tango s okny</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/tango-s-okny/" rel="alternate"></link><published>2007-12-28T14:36:00+01:00</published><updated>2007-12-28T14:36:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-12-28:/blog/tango-s-okny/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tuším že přesně na štědrý den bylo v &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/116345-shall-we-dance/"&gt;televizi&lt;/a&gt; nějaké to &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=bibtqDxXv1o"&gt;moc pěkné&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.last.fm/music/Gotan+Project"&gt;tango&lt;/a&gt;, ale tento můj odpolední kousek s ním bohužel nemá nic společného.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="predvanocni-uklid"&gt;Předvánoční úklid&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#predvanocni-uklid" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jako správný ajťák jsem se nemohl ponořit do tak nízkoúrovňové a hmotné práce, jako je přemisťování věcí a roztočů v mém pokoji. Věnoval …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tuším že přesně na štědrý den bylo v &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/116345-shall-we-dance/"&gt;televizi&lt;/a&gt; nějaké to &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=bibtqDxXv1o"&gt;moc pěkné&lt;/a&gt; &lt;a href="http://www.last.fm/music/Gotan+Project"&gt;tango&lt;/a&gt;, ale tento můj odpolední kousek s ním bohužel nemá nic společného.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="predvanocni-uklid"&gt;Předvánoční úklid&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#predvanocni-uklid" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jako správný ajťák jsem se nemohl ponořit do tak nízkoúrovňové a hmotné práce, jako je přemisťování věcí a roztočů v mém pokoji. Věnoval jsem se úklidu binárnímu – rozhodoval jsem se konečně jaký že to operační systém hodlám používat a strávil jsem dva dny tím, že jsem zálohoval disk na DVD a čistil, formátoval, instaloval…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="okynka"&gt;Okýnka&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#okynka" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ano, teď zklamu všechny tučňáky a tvrdě oznámím, že jsem se nakonec uchýlil pod parapet Microsoftu. Samozřejmě to ale nebylo jen tak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odhodlán k masochismu, instaloval jsem Ubuntu a celý den nastavoval, přes VirtualBox napojil Windows a radoval se, jak dokonalý mám systém. Když pominu, že touchpad se jako vždy choval nesnesitelně (myslel jsem si, že už jsem to nějak nastavil a rozdíl se mi jen zdá, ale neschopnost pořádně ťapat v Ubuntu mě už opravdu doháněla k šílenství), s neletavým africkým ptáčkem jsem skoncoval po pokusu o namalování pitomého PFka ve VirtualBoxu. Prostě to nejelo, sekalo se, nepamatovalo si to nastavení… Byl jsem opět frustrován – ráno jsem vstal a problém nadobro vyřešil. Okny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokud se vám to zdá, jako kdybyste&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;při čištění garáže rozsekali nové auto, bo jste se nemohli pořádně
dostat na skříňku se smetákem&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;, tak já to vidím jinak :D . Je to jako bych měl prima garáž a soukal do ní auto, které je sice hezké a venku na ulici vypadá hrozně sexy, ale když ho natlačím do garáže, poškrábu ho a zašprajcuju tak, že s ním nevyjedu a musím ho rozsekat. Takže jsem si pořídil sice obyčejné auto, které je divné a není tak sexy (pokud se nepřebarví), ale funguje a vleze se mi do garáže, mimo to, že vypadá stejně venku i vevnitř ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přestanu ale už řešit otázku OS a budu pokračovat v původní myšlence. Protože venku je zima a co si budeme povídat, on ten Redmontský gigant svá okna moc dobře neutěsňuje, bylo zapotřebí sem tam něco vyspravit s pomocí &lt;a href="http://www.nliteos.com/"&gt;nLite&lt;/a&gt;. Na konfiguraci se mne neptejte, každý prostě musí mít tu svou, jedinou, odzkoušenou a funkční, v níž mu nic nechybí a nepřebývá, v níž má svoje ovladače apod. Prográmek nLite okna nejenže vytmelí, ale také odlehčí a trochu promaže, takže běhají opravdu hodně
rychle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="minimalizace"&gt;Minimalizace&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#minimalizace" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Po instalaci systému a jeho vhodném nastavení jsem se rozhodl pro politiku co největší jednoduchosti a nainstaloval jsem jen ty programy, které nezbytně potřebuji, abych si systém co nejméně zaneřádil. Zároveň jsem se pokoušel o co největší soužití se světem freewaru či jiných aplikací zdarma. Přes okna má být prostě vidět, takže jsem omezil všechny záclonky, rolety, žaluzie, okenice a prales kytek na parapetu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="natrena-a-vylestena"&gt;Natřená a vyleštěná&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#natrena-a-vylestena" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ani nová okna nemusí vypadat zrovna dvakrát k světu a popravdě, mě jejich výchozí aranžmá přitahuje asi stejně jako myšlenka na plakát s krasavicemi z &lt;a href="http://www.uglypeople.com"&gt;aglypíplkom&lt;/a&gt;. Pročež jsem se jal zkoumat možnosti upravování vzhledu. Mám už dlouhou dobu jeden oblíbený černavý nátěr ve stylu Gnome spolu s Ubuntím kursorem myši, ale jen tak ze zvědavosti jsem se koukl po internetu, co by mě mohlo ještě přiblížit k mému milovanému Gnome. A hle, našel jsem opravdu spoustu věcí a povedlo se mi okna navléci dokonce do ikonkového &lt;a href="http://tango.freedesktop.org/"&gt;Tango stylu&lt;/a&gt;. A to jsem se do žádných šíleností nepouštěl – z minulosti jsem byl vyléčený z instalace hejna prográmků, které vám upraví ikony, skin, menu, úvodní obrazovku, rozlučkovou obrazovku, obrazovku kterou nikdy neuvidíte a ještě vám zapne superkůl spořič obrazovky, i když jste si jej v nLite úspěšně odebrali ze systému. Dostat Tango do oken však bylo kupodivu hodně lehké a hezky čisté. Opravdu obdivuji lidi s tvořivostí a zápalem, kteří se zabývají tweakováním systému, protože si díky nim mohu užívat hezkého prostředí a nemusím s tím strávit více jak 5 minut. Na druhou stranu, je vidět že nemají co dělat :D .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mmmmm"&gt;Mmmmm…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mmmmm" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ochutnávka na závěr:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="gnomish tango" src="https://honzajavorek.cz/images/39.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Abych dodal na dokonalosti, nenechal jsem Windows pouze vypadat jako Linux a toho &lt;a href="http://www.cygwin.com/"&gt;tučňáka&lt;/a&gt; jsem do nich taky nainstaloval. Jak k takovým oknům dospět si nechám na nějaké jiné odpoledne. Dnes jsem se chtěl jen podělit o radost ;) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="linux"></category><category term="software"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>RSS</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/rss-2/" rel="alternate"></link><published>2007-12-20T21:00:00+01:00</published><updated>2007-12-20T21:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-12-20:/blog/rss-2/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Že prý není hezké dávat do nadpisu jen zkratky. Dobře, asi není, ale nemohl bych vás potom ujišťovat o tom, že to je zkratka lodí v Singapurském námořnictvu nebo že píšu o &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Rhymes_Street_Squad"&gt;Karvinském rapu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="copato-je"&gt;Copato je&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#copato-je" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/17.jpg"&gt; Na webu existuje &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/RSS"&gt;RSS&lt;/a&gt;. Nikdo ale neví, co to je, jak to funguje a …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Že prý není hezké dávat do nadpisu jen zkratky. Dobře, asi není, ale nemohl bych vás potom ujišťovat o tom, že to je zkratka lodí v Singapurském námořnictvu nebo že píšu o &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Rhymes_Street_Squad"&gt;Karvinském rapu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="copato-je"&gt;Copato je&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#copato-je" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/17.jpg"&gt; Na webu existuje &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/RSS"&gt;RSS&lt;/a&gt;. Nikdo ale neví, co to je, jak to funguje a k čemu je to dobré. Někteří dokonce zaslechli, že těch pár procent uživatelů RSS je hrozně šťastných, ale zároveň &lt;strong&gt;docela závislých&lt;/strong&gt; :D .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobrá tedy. Základní princip je asi následující. Web, který vydává nějaké články má možnost &lt;strong&gt;vysílat do světa&lt;/strong&gt; „signál“ RSS, v němž se nachází &lt;strong&gt;informace o jeho nových článcích&lt;/strong&gt;. Ale je to jako rádio – může vysílat sebelepší program a bude mu to k ničemu, když ho nikdo nebude poslouchat. A proto vznikly &lt;strong&gt;RSS čtečky&lt;/strong&gt;. Čtenář si pořídí RSS čtečku, nasází si do ní vysílané signály, které se mu líbí, &lt;strong&gt;a čte si pak jen to, co chce&lt;/strong&gt;. Nemusí chodit na všechny weby s články a kontrolovat, kde se co za týden událo. Stejně jako u rádií, existují malé čtečky, velké, tlusté, multifunkční, integrované, webové, …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samozřejmě je to laicky řečeno a ve skutečnosti se s tím dají dělat různé další vylomeniny… Teď ale trochu praxe. Každý RSS „signál“ má &lt;strong&gt;svou adresu&lt;/strong&gt;, stejně jako běžná webová stránka. RSS mého blogu je například [https://honzajavorek.cz/feed.xml]https://honzajavorek.cz/feed.xml). Takovou adresu si člověk přidá do čtečky a ta na ní pak kontroluje ony novinky. Čtečka je například velmi povedený, webový a mnou používaný &lt;a href="http://www.google.com/reader/"&gt;Google Reader&lt;/a&gt;, ale jak už jsem naznačil, možností je &lt;a href="http://www.google.cz/search?q=rss+%C4%8Dte%C4%8Dka&amp;amp;ie=utf-8"&gt;spousta&lt;/a&gt;. Reader pak na adresu občas koukne a pokud jsou nové články, dá vám vědět. Můžete tak sledovat třeba tisíc různých zdrojů, nebo &lt;strong&gt;právě těch pět&lt;/strong&gt; o zahrádkářství a sexuálních praktikách zlatohlávků, jež vás zajímají.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moje-moje"&gt;Moje, moje!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#moje-moje" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To by bylo, abych se nepochlupil, jak jsem na tom já. Používám &lt;strong&gt;Google Reader&lt;/strong&gt; a proužky se zprávami v &lt;strong&gt;Gmailu&lt;/strong&gt;. V &lt;em&gt;rídru&lt;/em&gt; mám zdroje, které pravidelně sleduji, v &lt;em&gt;mejlu&lt;/em&gt; pouze obecné zprávy. Televizi nesleduji, rádio vetšinou neposlouchám, noviny nečtu a jsem docela dost netečný k dění v okolním světě – tudíž i šťastný. Protože je ale člověk součástí společnosti, přece jen je třeba zachytit přinejmenším rámcově dění v ní, takže si zprávy nechávám takto &lt;strong&gt;náhodně prolétávat před očima&lt;/strong&gt; a alespoň co mne zaujme, to přečtu. A teď tedy k tomu, co sleduji dobrovolně :) . Samozřejmě se to časem mění, ale taková ta základní sestava jen málokdy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="leisure"&gt;Leisure&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#leisure" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jako kamarád a rodinný příslušník poctivě sleduji všechny blogy, zápisníčky, blogíski a generátory kreslených obrázků svých bližních. K tomu navíc pár vtipných věcí na rozptýlení – třeba &lt;a href="http://www-ucjf.troja.mff.cuni.cz/scheirich/?s=4"&gt;MaFian liFe&lt;/a&gt; nebo nové příspěvky na &lt;a href="http://lamer.cz/"&gt;lamerovi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="me"&gt;Me&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#me" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dále sleduji nové recepty na &lt;a href="http://hlad.javorek.net/"&gt;Hladu&lt;/a&gt;, komentáře tady na lístcích, zprávy &lt;a href="http://navolnenoze.cz/"&gt;Na volné noze&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://freelanceswitch.com/"&gt;Freelance switch&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://zenhabits.net/"&gt;Zen Habits&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="school"&gt;School&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#school" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aktuality fakulty, Kolejí a Menz VUT, Studentské Unie FIT, studentských portálů apod. Na Vysoké škole se musíte o informace prát a osmatřicetitisíceré díky za existenci RSS :D .&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tech"&gt;Tech&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#tech" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jako správný technik sleduji nějaké technické zdroje. Třeba nová &lt;a href="http://www.avc-cvut.cz/"&gt;videa z ČVUT&lt;/a&gt;, zajímavosti ze &lt;a href="http://jasnapaka.bloguje.cz/"&gt;světa Mozilly&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.root.cz/zpravicky/"&gt;Linuxu&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.lupa.cz/zpravicky/"&gt;českého internetu&lt;/a&gt;. Navíc i &lt;a href="http://www.linuxexpres.cz/"&gt;články o Linuxu&lt;/a&gt; a abych nediskriminoval, i &lt;a href="http://winarna.blog.cz/"&gt;o Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="webdesign"&gt;Webdesign&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#webdesign" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A to bude poslední. Víc už toho naštěstí nesleduji. Zde bych chtěl vyzdvihnout zajímavé zdroje jako &lt;a href="http://www.designportal.cz/"&gt;DesignPortal&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://googlesystem.blogspot.com/"&gt;Google OS&lt;/a&gt; o novinkách ve světe Guglu či &lt;a href="http://www.fortysomething.ca/mt/etc/"&gt;etc.&lt;/a&gt;, což je opravdu geniální chrlič odkazů na všelicos zajímavého v oblasti webdesignu. K tomu samozřejmě obligátní &lt;a href="http://www.alistapart.com/"&gt;ALA&lt;/a&gt; nebo &lt;a href="http://www.weblogy.cz/"&gt;Weblogy&lt;/a&gt;, které sleduji už snad pomalu od jejich vzniku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a nakonec? Nakonec jedinečnou a nezařaditelnou &lt;a href="http://latrine.dgx.cz/"&gt;La Trine&lt;/a&gt; :D .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="software"></category></entry></feed>