<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/spanelsko.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2008-01-20T07:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Espaňa všem</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/espana-vsem/" rel="alternate"></link><published>2008-01-20T07:38:00+01:00</published><updated>2008-01-20T07:38:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-20:/blog/espana-vsem/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jedním z mých prvních internetových projektů byla Espaňa, stránky o Španělsku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/25.jpg"&gt;Stránky byly tvořeny přibližně rok (podzim 2003 – podzim 2004). Učil jsem se španělsky a tak mě pochopitelně začaly zajímat veškeré španělské reálie. Časem jsem zjistil, že mě fascinuje nejen španělský jazyk, ale i kultura a vůbec celá země. Začal …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jedním z mých prvních internetových projektů byla Espaňa, stránky o Španělsku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/25.jpg"&gt;Stránky byly tvořeny přibližně rok (podzim 2003 – podzim 2004). Učil jsem se španělsky a tak mě pochopitelně začaly zajímat veškeré španělské reálie. Časem jsem zjistil, že mě fascinuje nejen španělský jazyk, ale i kultura a vůbec celá země. Začal jsem se o Španělsko zajímat více a jelikož jsem díky tomu nashromáždil mnohé informace a znalosti, jež by se mohly hodit i jiným, rozhodl jsem se vytvořit ony stránky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byl to první web, na němž jsem se učil CSS a prošel velkým vývojem. Spolu s mou homepage však začal časem chátrat. Neobnovován a zapomenut, zůstal webík o Španělsku na archaické adrese &lt;a href="http://littlemaple.jinak.cz/esp/"&gt;http://littlemaple.jinak.cz/esp/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co s ním? Přemýšlel jsem nad mnoha variantami, jaký osud by Espaňu mohl potkat. Od revitalizace a redesignu po úplné zrušení. Nakonec jsem se rozhodl, že co jde ještě z webu použít, sesypu do &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/%C5%A0pan%C4%9Blsko"&gt;této stránky&lt;/a&gt; a nadobro jej zruším. Informace budou k dohledání ostatním lidem, práce nepřijde zcela vniveč a já budu mít čisté svědomí, společně s časem na &lt;a href="http://hlad.javorek.net"&gt;lepší projekty&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potom i zruším vše, co mám na &lt;a href="http://littlemaple.jinak.cz"&gt;Jinaku&lt;/a&gt; zakonzervováno, protože je to tam stejně jen kvůli stránkám o Španělsku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="projekty"></category><category term="španělsko"></category></entry><entry><title>El Laberinto del Fauno</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/el-laberinto-del-fauno/" rel="alternate"></link><published>2007-08-29T17:49:00+02:00</published><updated>2007-08-29T17:49:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-08-29:/blog/el-laberinto-del-fauno/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/221638-faunuv-labyrint-laberinto-del-fauno-el/"&gt;Faunův labyrint&lt;/a&gt; je jeden z &lt;strong&gt;nejlepších filmů&lt;/strong&gt;, které jsem za poslední dobu viděl. A že jsem jich neviděl málo… Je to film, po němž jsem vyšel z kina a řekl jsem si „&lt;em&gt;tyjo…&lt;/em&gt;“. Na víc jsem se nezmohl. Bylo třeba provětrat hlavu po nočních brněnských ulicích, než se zážitek usadil …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.csfd.cz/film/221638-faunuv-labyrint-laberinto-del-fauno-el/"&gt;Faunův labyrint&lt;/a&gt; je jeden z &lt;strong&gt;nejlepších filmů&lt;/strong&gt;, které jsem za poslední dobu viděl. A že jsem jich neviděl málo… Je to film, po němž jsem vyšel z kina a řekl jsem si „&lt;em&gt;tyjo…&lt;/em&gt;“. Na víc jsem se nezmohl. Bylo třeba provětrat hlavu po nočních brněnských ulicích, než se zážitek usadil a člověk mohl opět začít fungovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Text distributora, který si můžeš kdekoliv přečíst, evokuje v člověku myšlenku „hmm, nějaká fantasy pohádka“. Byl napsán dost &lt;strong&gt;nevhodně&lt;/strong&gt;, protože přesně toto film vůbec není. A možná proto se také člověk trochu pozastaví, všimne-li si, že je film přístupný až od 15 let a dávají jej i v &lt;a href="http://www.palacecinemas.cz"&gt;Palace cinemas&lt;/a&gt; až hodně pozdě večer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/14.jpg"&gt;Faunův labyrint je naprosto dokonalý (smutný!) snímek, v němž se prolíná zlý, nespravedlivý a neuvěřitelně krutý svět dospělých lidí se světem pohádek malé holčičky. Chytne vás za duši, zacloumá srdcem, myšlenka je hluboká a v některých chvílích budeš zadržovat dech kvůli adrenalinu. To je hlavní linka, víc prozrazovat nebudu. Ztvárnění, hudba a vůbec celé provedení je naprosto úžasné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="left" src="https://honzajavorek.cz/images/15.jpg"&gt;&lt;strong&gt;Nepíšu recenzi&lt;/strong&gt; (nehodlám psát na filmy recenze, k hodnocení mi vážně stačí hvězdičky na &lt;a href="http://www.csfd.cz"&gt;ČSFD&lt;/a&gt;), ale spíše takové nakopnutí, které ti &lt;strong&gt;dodá odvahu utratit hříšné peníze za kino&lt;/strong&gt; a nechat zamrznout nejen oči, ale i celou svou psychiku na plátně nejbližšího multikina. Rozhodně doporučuji se vyhnout kritikám a recenzím, &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/221638-faunuv-labyrint-laberinto-del-fauno-el/trailer/"&gt;traileru&lt;/a&gt; nebo dokonce &lt;a href="http://www.panslabyrinth.com/"&gt;ofišl stránkám&lt;/a&gt; dříve, než film uvidíš. Za prvé ukáží a odhalí dle mého názoru příliš, za druhé si je vychutnáš opravdu kvalitně až po shlédnutí příběhu. Také doporučuji tento skvost kinematografie vidět samozřejmě v &lt;strong&gt;originálním španělském znění&lt;/strong&gt; s českými titulky. Mě osobně třeba překvapilo, že ač jsem na tom se španělštinou dost bídně, rozuměl jsem téměř třetinu všeho řečeného, ne-li víc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faunův labyrint byl dokonce &lt;strong&gt;hodně oceňován a kladně recenzován&lt;/strong&gt;, ale to není podstatné (alespoň pro mne). Jestli chceš slyšet nějaký výčet kvalit filmu, zajdi si na něj a pak poslouchej své nitro ;) . Na druhou stranu ale přiznávám, že pokud holduješ spíše Transformers a jim podobným žánrům, pak jsi asi docela zbytečně ztratil čas čtením tohoto příspěvku :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="kino"></category><category term="očima"></category><category term="španělsko"></category></entry></feed>