<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/tmobile.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2010-12-12T13:44:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2024 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Můj přítel Vodafone</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-vodafone/" rel="alternate"></link><published>2010-12-12T13:44:00+01:00</published><updated>2010-12-12T13:44:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-12:/blog/muj-pritel-vodafone/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kdo nezná celou story, čtěte &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile/"&gt;zde&lt;/a&gt;. Uprostřed léta mi zavolal borec z Vodafone s klasickou otázkou ohledně mé spokojenosti s tarify apod. Jak já nenávidím tenhleten spam! Jenže tentokrát se mi to snad poprvé v životě hodilo a velmi rád jsem na něj vysypal své rozhořčení nad svým růžovým operátorem …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kdo nezná celou story, čtěte &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile/"&gt;zde&lt;/a&gt;. Uprostřed léta mi zavolal borec z Vodafone s klasickou otázkou ohledně mé spokojenosti s tarify apod. Jak já nenávidím tenhleten spam! Jenže tentokrát se mi to snad poprvé v životě hodilo a velmi rád jsem na něj vysypal své rozhořčení nad svým růžovým operátorem. Shodli jsme se, že se nedá teď nic dělat a že musím vypovědět včas smlouvu a on mi zavolá. Není přímo z Vodafone, ale je to nějaký partner, takže nabízel bonusy navíc oproti jejich webu. Důvěryhodnost jsem si ověřil přes oficiální Vodafone Twitter a přes e-mailovou adresu, ze které mi posílal nabídku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="konecne-reseni-ruzove-otazky"&gt;Konečné řešení růžové otázky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#konecne-reseni-ruzove-otazky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Smlouvu u T-Mobile jsem vypověděl, měsíc před koncem. Pokud to neuděláte takto brzo, tarif se vám prodlouží sám. Čekal jsem, že bude třeba odolat nějakému přesvědčování, ale až takovou nalejvárnu do hlavy jsem nečekal. Naštěstí mě boreček za pultíkem (tak jsem si přál, ať moje čekací číslo padne na nějakou slečnu a ne na toho řezníka!) nemohl zatlačit do kouta, protože na argument „a nemáte něco bez té dvouleté smlouvy?“ odpověď růžový operátor nemá. Dejte si pozor, ať máte na výpovědním papíře povolený přenos čísla k jinému operátorovi. Pokud ne, máte smůlu a můžete si jít koupit novou simku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="kseft-s-dealerem"&gt;Kšeft s dealerem&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kseft-s-dealerem" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V den, kdy mi přišla od T-Mobile SMS, že za pár dní se z mého tarifu stane Twist a pak si s ním můžu dělat co chci, mi přesně podle domluvy z léta zavolal dealer od Vodafone. Potvrdil můj tarif &lt;strong&gt;125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS (1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně, po svém a bez smlouvy.&lt;/strong&gt; a řekl, že mám ještě nárok na telefon. Díky němu že prý můžu vybírat jako bych měl měsíční plnění 770 Kč, za což jsou levnější telefony, i když budu plnit jen 700 Kč. Navíc mě hned navedl do &lt;em&gt;biz&lt;/em&gt; sekce, kde jsou telefony ještě levnější – jsem přeci živnostník. To mi předtím vůbec nedošlo :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telefon nepotřebuji a první se mi ozval &lt;a href="http://twitter.com/svecmichal"&gt;Mišánek Š.&lt;/a&gt;, takže HTC Wildfire šlo jemu. V takovém případě je dobré vědět, jak je to s tím měsíčním plněním. Takže podle slov dealera je to tak, že to je na 6 měsíců. Nemám tarif na smlouvu, ale pokud chci ten levnější telefon, musím mít 6 měsíců útratu aspoň těch (třeba) 700 Kč. Nezáleží na tom, jestli si v jejich průběhu přeskládám tarif, důležité je, aby byl za 700 Kč. Kdyby byla nějaká velká krize, existuje ještě možnost to plnění snížit a telefon dodatečně doplatit. Takže to by mělo být v pohodě.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zivnostnik-nesmi-bydlet-jinde"&gt;Živnostník nesmí bydlet jinde&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zivnostnik-nesmi-bydlet-jinde" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vše jsme dohodli a domluvili po telefonu, vše mi vysvětlil a na všechny mé otázky ochotně odpověděl. Problém však nastal, když jsem chtěl balíček s telefonem vybrat jinde než v místě svého podnikání, tedy v Brně místo v Praze. Systémy Vodafone holt nejsou dělané na to, aby se smířily s tím, že mám místo podnikání někde, kde se zdržuji jen velmi zřídka. Snažil jsem se mu asi 10 minut vysvětlit, že do Prahy pro ten balíček nepojedu a že pokud bude do vlastních rukou, tak mi ho rodinka nepřebere, ale marně. Nakonec jsem usoudil, že má nedokonalé informace o tom, jak funguje pošta a řekl mu, ať to teda pošle do Prahy. Aby bylo jasno,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;žádná plná moc (nebo dokonce podepsaný papír, jak se mi snažil namluvit) vám nestačí k tomu, aby za vás někdo přebíral poštu, musíte k tomu mít speciální kartičku zmocněnce vyřízenou na poště&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ani kartička zmocněnce neplatí na takové ty echt soukromé zásilky, které jsou jen a pouze do vašich rukou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jakoukoliv zásilku si můžete telefonicky nechat zdarma přeposlat na jakoukoliv jinou poštu v republice :) takže prostě zavoláte na pražskou poštu a řeknete hoďte mi to prosím do Brna a oni to tam pošlou (&lt;em&gt;zajímavé je, že u toho nikdy není zrovna přehršel ověřování, jestli volám opravdu já, takže pokud bych chtěl a o nějaké zásilce věděl, můžu takhle přeposlat do tramtárie dopis komukoliv&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jenže nic do vlastních rukou nepřišlo, byla to úplně obyčejná zásilka. Místo aby se zasekl na poště, balíček mi normálně dorazil do Prahy, tam byl vřele přijat a zůstal mi tam i se SIM kartou a s telefonem. Dost to zkomplikovalo život mě i jiným. No, budiž. A taky nechápu, proč byl tak velký. Když jsem si pro něj šel konečně na poštu do Brna, nedal jsem ho pomalu do batohu (?!), přitom v něm byl jen telefon a SIMkarta.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="dejte-mi-cislo"&gt;Dejte mi číslo!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#dejte-mi-cislo" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aby mé martyrium se společností T-Mobile ještě neskončilo, byl problém s přenesením čísla. Dostal jsem kód pro přenesení čísla a informaci, že mám zajít na prodejnu a tam ten kód předložit. Mezitím mi vypršela smlouva a předělali mi automaticky tarif na Twist. Přišel jsem tedy do prodejny a jal se vystát nekonečně dlouhou řadu, během níž jsem se mohl v prodejně koukat akorát na umělohmotné modely telefonů a zaměstnance T-Mobile. Ti byli obvzlášť zajímaví, protože stále něco ťukali do počítačů, odcházeli, přicházeli, bavili se mezi sebou… vlastně dělali cokoliv, jen neobsluhovali zákazníky, kterých tam čekalo snad už kolem 20. Chucka Norrise na ně!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dostal jsem se na řadu a pán za pultíkem mě vyprovodil během dvou vteřin s tím, že já už bohužel nejsem tarifní zákazník a přenos čísel Twistu řeší zákaznická linka a ne prodejna, že to oni neumí udělat. Okej, říkám si, jste idioti, zavolám teda. Večer jsem volal a po tom, co jsem strávil asi 10 minut v hlavním menu posloucháním reklam (třeba na to, že když si zaplatím cca dvacku, že mě zákaznická linka odbaví přednostně, jinak budu čekat desítky minut) a čekáním na operátora, uslyšel jsem konečně nějaký vlídný hlásek a jal jsem se mu vysvětlovat, o co jde. Bohužel, opět jsem byl odmítnut, protože sice mé číslo už řeší zákaznická linka, ale já mám vygenerovaný kód na přenos tarifního čísla. Musím si u Vodafone vygenerovat nové, na Twist číslo. Uff. Dobrá tedy, napsal jsem mail svému dealerovi, ten mi druhý den vygeneroval nové a ještě mi pro jistotu zavolal, aby mě uklidnil a zeptal se, zda je vše OK. Volám na zákaznickou linku, opět porod dostat se k operátorce. Jsem u ní a vysvětluji jí, že chci přenést číslo a mám snad už správný kód. Hádejte co mi řekla? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ale pane, to já vám nevyřeším, to musíte vyřešit u Vodafone, oni si musí to číslo převést a ten kód řekněte jim.“ Marně jsem jí vysvětloval, že si beru číslo od nich a kód mám vygenerovaný od Vodafone, takže je asi nesmysl, abych ho nesl jim. Po 5 minutách přesvědčování jsem začal být drsnější a následně jsem jí přes argument „včera to s jinou operátorkou šlo, dneska to nejde?“ donutil k tomu, aby se šla poradit. Dvakrát. Nakonec si nechala nadiktovat kód pro přenos a řekla mi, že mě přepojí na kolegu, který to se mnou dořeší. Následně jsem poslouchal hudbu asi 6 minut. Ozvala se opět ona, že kolega je zaneprázdněný, že mám vydržet. Další 4 minuty hudby. Docházely mi nervy. Ozvala se opět ona a řekla mi, že kolega to nezvedá, tak že to tedy vyřeší beze mě a že mi pošlou SMS o tom, že přenesli číslo. WTF?!!! To mohli snad udělat hned, ne? Proč jsem musel dalších 10 minut na někoho čekat nebo něco s někým řešit?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brzy přišla SMS od Vodafone, že mají moje číslo a že jej za 10 dní převedou. Pak přišla SMS od T-Mobile, že mi uvolnili číslo. Dílo dokonáno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cekani-u-konce"&gt;Čekání u konce&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#cekani-u-konce" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Čekal jsem deset dní, než mi Vodafone číslo převede na vybraný tarif. To mě dost štvalo, ale jak mi řekl dealer, teď před vánoci je toho hodně a fronta je tam dlouhá. Budiž. Desátého prosince, tak jak slíbili, moje T-Mobile SIMka přestala fungovat a začala fungovat ta od Vodafone, se všemi vybranými službami. No a zatím bez problémů :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No a takhle jsem v roce 2010, milé děti, po devíti letech u jednoho operátora přešel z T-Mobile k Vodafone. Obrázek si o tom udělejte sami.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tech"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Můj přítel T-Mobile</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/muj-pritel-t-mobile/" rel="alternate"></link><published>2010-06-15T08:58:00+02:00</published><updated>2010-06-15T08:58:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-06-15:/blog/muj-pritel-t-mobile/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Když už přišla druhá faktura od T-Mobile, mého milovaného operátora, v hodnotě 1000 Kč, řekl jsem si, že to asi nebyl nějaký nárazový úlet způsobený změnou telefonu. Že to není úplně košer a že bych to měl řešit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bavim-se"&gt;Bavím se&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#bavim-se" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kouk sem na útraty a je to jasné. Dvě hlavní …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Když už přišla druhá faktura od T-Mobile, mého milovaného operátora, v hodnotě 1000 Kč, řekl jsem si, že to asi nebyl nějaký nárazový úlet způsobený změnou telefonu. Že to není úplně košer a že bych to měl řešit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="bavim-se"&gt;Bavím se&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#bavim-se" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kouk sem na útraty a je to jasné. Dvě hlavní položky jsou &lt;strong&gt;internet a volání&lt;/strong&gt;. Mám tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt;, což znamená, že máte celkem rozumné ceny a navíc si můžete vybrat pět lidí z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;, kterým voláte levněji a posíláte jim SMS zadarmo. Ačkoliv má ve spektru tarifů od T-Mobile tento ceny volání proklatě nízko u pasu, stále je to tak nějak drahé. Tzn. pokud budete volat, zaplatíte prostě majlant. Na volání si prostě musíte dávat bacha a počítat každou pitomou minutu, ať už máte tarif jakýkoliv. Co je (krom jiného) ale zvláštní na tomto tarifu? No, když si to člověk propočítá, tak i kdyby neměl žádných svých úžasných 5, kam by furt psal, tak ho vyjde levněji než ten původní &lt;em&gt;BavSe bez Mých 5&lt;/em&gt;. A druhá věc – těch &lt;em&gt;Mých 5&lt;/em&gt; si lze nastavit na lidi z &lt;strong&gt;jakékoliv sítě&lt;/strong&gt;. Toto spojení si zapamatujte, už ho nikdy neuslyšíte. T-Mobile má veškeré tarify, zvýhodnění a akce jen a pouze na čísla do vlastní sítě, takže pokud máte kamarády ve více sítích, zaplatíte majlant ať chcete nebo ne. Ale to se přece nestává, všichni jsme u T-Mobile, že?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="internetovy-rozmatlak"&gt;Internetový rozmatlák&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#internetovy-rozmatlak" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuže, jak to pořešit? Koukněme se na internet. Pokud máte z reklam a technických článků pocit, že internet v mobilu je věc tak samozřejmá jako sníh v zimě, tak… máte pravdu. Stejně jako ten sníh takovou samozřejmost čekejte možná tak ve Skandinávii :D Český &lt;em&gt;rozmatlák&lt;/em&gt; v podání T-Mobile vypadá takto: &lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetove-tarify"&gt;tarify&lt;/a&gt;
a &lt;a href="http://www.t-mobile.cz/web/cz/Residential/Internet/Ceny-pripojeni/internetova-zvyhodneni"&gt;zvýhodnění&lt;/a&gt;. Nebo tedy lépe řečeno znevýhodnění. Zaplatíte-li si &lt;em&gt;Surf+&lt;/em&gt;, utratíte kilo za internet, který vám kvůli FUP za pár dní spadne na nervydrásající rychlost a na konci účtovacího období zjistíte, že jste platili polovinu přenosů, protože to nebyl web či e-mail. Kdo kdy viděl filtrování trafficu podle typu komunikace? No nakonec jsem si zaplatil &lt;em&gt;Surf&amp;amp;Mail+&lt;/em&gt; za 2 kila a s FUP 100 MB a tajně doufám, že to zahrnuje trochu víc protokolů…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="volas-zaplatis"&gt;Voláš? Zaplatíš!&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#volas-zaplatis" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No a teď to proklaté volání. Jak ušetřit a volat? Koukněme se na nabídku tarifů. &lt;em&gt;Pro mladé&lt;/em&gt; mám a není to ideální, tak jdeme dál. &lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt; by snad šlo, &lt;em&gt;Rodinu&lt;/em&gt; nemám a mafii jsem ještě nezaložil, na VIP tarify nemám. &lt;em&gt;Kreditní tarify&lt;/em&gt; jsou totéž co &lt;em&gt;Přátelé&lt;/em&gt;, ale bez těch několika lidí, které máte zdarma :)) . Tak se podívejme na ty &lt;em&gt;Přátele&lt;/em&gt;. Nesmíme se nechat &lt;em&gt;ojebat&lt;/em&gt;(*) hvězdičkami, ty hezčí sumy co vidíme v ceníku totiž platí jen první tři měsíce v případě, že při registraci tarifu uvidíte přeletět netopýra přesně ve 02:01 skrz kotouč měsíce v úplňku a budete mít na sobě růžové ponožky s Laponským vzorkem. Když tedy koukneme na ty černě napsané paušály a spočítáme útratu, zjistíme, že je to bouda tak jako tak a utratíme pořád dost peněz, ale že by to snad i s těmi pěti kamarády zdarma šlo. Jenže ti kamarádi musí být co? Ze sítě T-Mobile! Takže pokud máte ty blízké lidi i odjinud, pravděpodobně vám to neřeší nic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co třeba nějaké tarifní zvýhodnění na volání? No prošel jsem všechna a kromě těch co už stáhli z nabídky neexistuje žádný bez podmínky „jen v rámci sítě T-Mobile“. Teď napíšu něco, co bude diskriminovat manažerky společnosti T-Mobile, ale milí lidičkové z růžového operátora, za tohle bych vám nejraději uřezal koule. Nakonec jsem si nechal tarif &lt;em&gt;BavSe s Mých 5&lt;/em&gt; a zkusil zvýhodnění &lt;em&gt;Volání 50+&lt;/em&gt;, což mi dává 50 minut na volání navíc za hříšných 143 Kč měsíčně. Budu doufat, že na T-Mobile volám dost a že to aspoň trochu pomůže, holt i s několika výpisy útrat zpět se budoucí vývoj mého užívání telefonu odhaduje špatně a musí se experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Celé mě to má zase vyjít na nějakých 500 Kč měsíčně s tím, že to určitě přeteče a pokud budu mít štěstí, zaplatím příští měsíc snad jen kolem 700 Kč a ne mnohem více, protože v těch výdajích a reálných nákladech se u T-Mobile prostě vyznat nedá. Na cenách pod a kolem 500 Kč jsem ještě nedávno byl, jenže pak jsem začal víc volat a používat internet a buch buch, najednou sponzoruju svého operátora nemilými částkami. Internet je tak nějak můj specifický požadavek a T-Mobile na něj nemá rozumné tarify, ale s tím voláním se smířit prostě nechci. Telefon je na volání a já nechci počítat každou minutu…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vodafone"&gt;Vodafone?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vodafone" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi řekla, že není konkurence, tak se třeba ty internetové tarify moc nemění. Tak se na to koukněme. Tarif na míru od Vodafone: 125 volných minut kamkoliv (4 Kč/min), 100 volných SMS (1 Kč/SMS), Internet se 100 MB FUP. To celé za 700 Kč měsíčně a &lt;em&gt;bez smlouvy&lt;/em&gt;. Bohužel mi slečna v T-Mobile také řekla, že u nich mám smlouvu do listopadu a ta nelze zrušit dříve, i kdybych ji chtěl hned vyplatit. Nebo tedy lze, ale složitě a nesmím pak přejít k jinému operátorovi :) . A konec smlouvy si musím pohlídat, jinak se mi o rok sama prodlouží.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slečna v T-Mobile mi také řekla, že jsem u nich nepřetržitě 9 let. No jo. A co z toho mám? Myslím, že kulatiny slavit nebudeme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(*) … terminus technicus&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="tmobile"></category><category term="vodafone"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Svět je zase růžový</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/svet-je-zase-ruzovy/" rel="alternate"></link><published>2008-08-28T16:31:00+02:00</published><updated>2008-08-28T16:31:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-08-28:/blog/svet-je-zase-ruzovy/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak nám ten čas letí… Pamatuji si ještě protesty bývalých uživatelů sítě Paegas, mezi něž jsem patřil, když T-Mobile zavíral SMS bránu do T-Zones jen pro své zákazníky. Dnes nám, čistokrevným zákazíkům T-Mobile, najednou mohou posílat SMS zadarmo všichni… a mě to asi vůbec nevzrušuje. Nevím, je to sice něco …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Jak nám ten čas letí… Pamatuji si ještě protesty bývalých uživatelů sítě Paegas, mezi něž jsem patřil, když T-Mobile zavíral SMS bránu do T-Zones jen pro své zákazníky. Dnes nám, čistokrevným zákazíkům T-Mobile, najednou mohou posílat SMS zadarmo všichni… a mě to asi vůbec nevzrušuje. Nevím, je to sice něco skvělého, úžasného, za chvíli se určitě oběví SMS transport na Jabber i pro T-Mobile, ale už jsem si asi moc zvykl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná ušetříme, možná ne… T-Mobile může SMS bránou konkurovat Vodafonu a černý Petr teď zůstává modrému O~2~, které jako jediné teď nemá &lt;strong&gt;plnohodnotnou&lt;/strong&gt; SMS bránu. No… Jediné… Na nějaké U:fony já nehraju, já jsem stará škola a pro mě jsou operátoři pořád tři
;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svět se moc nezmění, růžovější zas o tolik nebude. &lt;strong&gt;Zruším svou veřejnou SMS bránu&lt;/strong&gt;, která umožňovala komukoliv posílat SMS na můj telefon, takže mi nebudou chodit SMS pro někoho jiného (lidé, co špatně pochopili princip mé SMS brány) a nebudou mi už chodit zamilované SMS od třináctek o tom, že jsem sympaťák. Kečup s &lt;a href="http://blog.markoph.net"&gt;markophem&lt;/a&gt; se budou muset přeučit na trapnou bránu se zdržující dementní CAPTCHA, na bránu pro masy. Asi je to nebude spíš bavit vyplňovat, takže mi přes rok přestanou psát ať jdu na oběd a já umřu hlady, jelikož si na ten oběd vzpomenu o půl deváté večer. Co na plat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nám zákazníkům T-Mobile zůstane brána vylepšená – s kontakty apod. Navíc prý &lt;strong&gt;jde posílat MMS&lt;/strong&gt;, takže přecejen to možná bude sranda o něco větší :) . Ony ty MMS se zdály původně jako drahá pitomost, boom se nějak nekonal, ale časem se z toho stala taková rozumná služba, kterou člověk občas využije. Já se tedy přiznám, že mám v tarifu 3 MMS měsíčně zdarma, ale i tak si myslím, že těch blbých 10 korun bych za obrázek párkrát dal – ono je to dneska levnější než pohled a navíc na tom je to, co chci já. Na druhou stranu, pohledy určitě mají svoje kouzlo a když člověk nějaký posílá nebo přijímá, cítí z toho už trošku něco jiného, má z něj mnohem větší radost než kdysi. Protože když dneska někdo druhému pošle pohled, tak to už opravdu něco znamená! Myslí na něj, dá si tu práci… Napíše mu tam něco hezkého a srandovního :) . Měli bychom si posílat více pohledů, myslím, že to je docela levný a moc pěkný způsob, jak dělat druhým radost. Já je třeba po čase asi stejně vyhodím, protože je to věc bez užitku navíc, ale zákusky si přeci v létě taky nekupujeme proto, že nám vydrží do vánoc. Prostě je sežerem, uděláme si dobře a život jde dál, papírek od nich zahodíme… Aby bylo místo na další ;) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže přeji hodně zábavy s novou SMS bránou od T-Mobilu. Jo, a posílejte MMSky, protože je to žhavé, nové a předtím to nešlo ;) . Ale nezapomeňte, že dokud je léto, měli byste známým dělat radost pohledy. Dostat pohled od někoho, koho máte rádi, je hrozně prima. Vážně!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="mobil"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="tmobile"></category></entry><entry><title>Finská černoška</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/finska-cernoska/" rel="alternate"></link><published>2008-03-16T11:44:00+01:00</published><updated>2008-03-16T11:44:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-03-16:/blog/finska-cernoska/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zlatá &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/default.aspx?catalog=1&amp;amp;catitem=4086"&gt;emšedesátpětka&lt;/a&gt;, měl se jmenovat podobný, připravovaný článek. Měl být ódou na můj mobilní telefon. Oslavnou hymnou. Jenže ten jsem v úterý &lt;strong&gt;ztratil&lt;/strong&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/56.jpg"&gt;Prvně se zmíním o takové maličkosti. &lt;strong&gt;Je perfektní nemít pár dní telefon.&lt;/strong&gt; Nikdo vám nevolá, nikdo vám nepíše a máte rajský, ba dokonce rajčatový klid. Nevěřili byste …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zlatá &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/default.aspx?catalog=1&amp;amp;catitem=4086"&gt;emšedesátpětka&lt;/a&gt;, měl se jmenovat podobný, připravovaný článek. Měl být ódou na můj mobilní telefon. Oslavnou hymnou. Jenže ten jsem v úterý &lt;strong&gt;ztratil&lt;/strong&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/56.jpg"&gt;Prvně se zmíním o takové maličkosti. &lt;strong&gt;Je perfektní nemít pár dní telefon.&lt;/strong&gt; Nikdo vám nevolá, nikdo vám nepíše a máte rajský, ba dokonce rajčatový klid. Nevěřili byste, kolik &lt;strong&gt;zbytečných&lt;/strong&gt; SMS lidé pošlou. Takové ty ujišťovací… Když jdou na sraz a pětkrát si před tím napíšou, aby se &lt;em&gt;operativně dohodli&lt;/em&gt; na tom, že sraz bude o pět metrů vedle a o osm minut později. Bez mobilu vás nikdo neuhání, nikdo vás neruší ve chvíli, kdy chce on. Spojíte se (internet apod.) pouze tehdy, &lt;strong&gt;kdy chcete vy&lt;/strong&gt;. To trochu navazuje na onu filosofii zahodit všechny notifikátory a upozorňovače, protože díky nim nic neuděláte. Filosofii, že vy si sami máte sobecky vybrat, kdy budete rušeni. No ale i tak si asi dokážete představit, že to jednoduše nemusí být tak hrozné nemít telefon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chtěl jsem si koupit opět &lt;strong&gt;Siemens M65&lt;/strong&gt;, samozřejmě dnes už v bazaru. Jenže operátor mi nabídl telefon za zvýhodněnou cenu a železná jistota, s jakou jsem chtěl zamířit k telefonu z druhé ruky, se i bez myšlenky na ostravské pece roztavila prakticky na místě. Nemohl jsem ale vybrat telefon jen tak, když se v nich v současné době vůbec nevyznám… Akce však nepočká a já potřeboval, no možná spíš chtěl, telefon. Hned.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pomocí internetové kavárny, bráchy a &lt;a href="http://kacer.ezin.cz/"&gt;Michala&lt;/a&gt; (vlastníka stejné fešandy) jsem nakonec vybral &lt;strong&gt;do třech čtvrtin hodiny&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/default.aspx?catalog=1&amp;amp;catitem=3545"&gt;Nokii 3310 classic&lt;/a&gt;. Tímto dostává čestné ocenění za asi nejrychleji a nejnepřipraveněji koupený kus elektroniky v mém životě :) . Proč ji? Uměla všechno co můj zlatý Siemens M65 a měla pár blbin navíc. Srovnával jsem ji tuším se Sony Ericssonem 550i, který měl lepší foťák, ale o ten mi tolik nešlo a na rozdíl od Nokie chtěl jinou datovou kartu než můj MP3 přehrávač. Nicméně, kritérii při výběru byly především veškeré vlastnosti mého předešlého mobilu. Cokoli by ten mobil uměl navíc, je bonus a bylo mi to vesměs fuk :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tentýž den jsem si s mobilem hrál do tří do rána. Ano, dost času zabralo hledání a dopisování telefonních čísel, která jsem nikdy nezálohoval, ale to je vedlejší :D . Co tím chci ale říct – myslel jsem si, že nic lepšího než M65 neexistuje. Ale teď vidím, &lt;strong&gt;že to jde&lt;/strong&gt;. Že jsem se zastavil před několika lety a nedokázal sledovat vlastnosti současných telefonů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve své době &lt;strong&gt;byl Siemens M65 peckou&lt;/strong&gt;. Uměl a měl všechny běžné kravinky té doby jako foťák, pazvuky a kde co, ale navíc měl ještě siemensovský standard, &lt;strong&gt;kvalitní software uvnitř&lt;/strong&gt; – zoom uložených fotek nebo copy/paste po celém telefonu. O takových věcech se majitelům SE nebo Nokií tehdy jen snilo. Proto jsem tyto ostatní značky nikdy neměl rád. Siemensy byly prostě chytré v detailech. Časem se však rozdíly setřely a má nová Nokia &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/default.aspx?catalog=1&amp;amp;catcomp=1&amp;amp;itemlist=4086,3545"&gt;zjevně všechno toto umí&lt;/a&gt;. A umí toho ještě více. V Siemensech jsem musel hackovat software, abych vypnul zvuk foťáku nebo se navždy zbavil T9ky. V Nokii jsem toto udělal pomocí nastavení a ještě jsem si mohl celé menu a všechny zkratky přeházet tak, aby odpovídaly rozložení Siemensu
:) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Takže posun. Od úterý k pátku, od Siemensu k Nokii, od předsudků k realitě. Posun v myšlení, chápání… Myslel jsem si, že pro mne bude nemožné jednou vyměnit telefon nebo notebook, protože jsou geniální a nejlepší. Teď vím, že to tak není. Jak si na ně zvyknu, miluji je a vůči ostatním zařízením se &lt;strong&gt;vyjadřuji značně skepticky&lt;/strong&gt;. Možná jsem v tomto směru konzervativní. A možná už ne :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="mobil"></category><category term="tech"></category><category term="tmobile"></category></entry></feed>