<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javorové lístky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://honzajavorek.cz/tag/usima.xml" rel="self"></link><id>https://honzajavorek.cz/</id><updated>2012-01-22T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name><email>mail@honzajavorek.cz</email><uri>https://honzajavorek.cz</uri></author><subtitle>Blog Honzy Javorka</subtitle><rights>© Copyright 2007—2023 Honza Javorek &lt;https://honzajavorek.cz&gt;</rights><entry><title>Co s hudbou?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/co-s-hudbou/" rel="alternate"></link><published>2012-01-22T20:00:00+01:00</published><updated>2012-01-22T20:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-22:/blog/co-s-hudbou/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem &lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže neřeší níže nastíněný problém …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bohužel jsem multižánrový člověk a mám na disku 140 GB hudby. Nevím co s ní. Nedělám si iluze, že to všechno poslouchám nebo že to chci všechno nějak schraňovat. Poradíte mi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Předem avizuji, že jsem &lt;a href="https://github.com/Littlemaple/elk"&gt;souborově založený člověk&lt;/a&gt; a žádné divoké přehrávače s prohledávatelnými knihovnami nejenže neřeší níže nastíněný problém, ale ani nesmí na můj počítač.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Článek jsem uzrávat nenechával, nechtěl jsem tímhle trávit více času než je nutné. Proto je možná takový trochu &lt;em&gt;hrr&lt;/em&gt; :-)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="co-bych-s-hudbou-nejradeji-udelal"&gt;Co bych s hudbou nejraději udělal&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#co-bych-s-hudbou-nejradeji-udelal" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;smazal bych radikálně vše, co neposlouchám&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zrušil bych až na výjimky „sbírky“ (dilema &lt;em&gt;mít všechny Floydy&lt;/em&gt; vs. &lt;em&gt;mít alba Floydů, která poslouchám&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhledat duplicity a raději symlinkovat soubory, pokud je má opravdu smysl mít na více místech&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vedle složky s alby a případnými kusovkami bych udělal složku s mixy, kde jsou pečlivě namíchané playlisty podle různé nálady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otagoval správně veškerou hudbu, irituje mě jak je všechno strašně nesourodé a neorganizované&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="problemy"&gt;Problémy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#problemy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jak poznat co neposlouchám?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak vyhledat duplicity v písničkách (soubory nemusí mít stejný název ani velikost – např. když jsou v různém bitrate)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jak otagovat hudbu?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Popravdě, s tím mazáním bych si poradil. Duplicity jsou horší, ale i to jde algoritmicky řešit, můžu si za dvě hodiny napsat skript, který bude chytřejší než běžné hledače duplicitních souborů. Co ale s těmi tagy?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;tagování, struktura a vše je naprosto chaotické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;konvence pojmenování souborů je naprosto chaotická&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;žádný nástroj neproleze celou mou hudbu a neotaguje ji spolehlivě (ani &lt;a href="http://musicbrainz.org/doc/MusicBrainz_Picard"&gt;MusicBrainz Picard&lt;/a&gt;), je nutná účast člověka a já s tím nechci strávit půl života ani to ručně udržovat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vyhovovala by mi netradiční struktura:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;folk/Xavier Baumaxa/2003 - Fenkám/01 Nedělní chvilka poesie.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s více alby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Kryštof - Poločas/01 Plán.mp3&lt;/code&gt; pro umělce s jediným albem&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;pop/Mig 21/Mig 21 - Chci ti říct.mp3&lt;/code&gt; pro kusovky zařaditelné k umělci, od něhož mám nějaká alba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;mixes/.../Britney Spears - Toxic.mp3&lt;/code&gt; pro úplné kusovky, které mám jen tak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žádné jiné informace než ty o umělci, albu, roku, čísla tracku a názvu tracku mě nezajímají. Nechci aby tam překážely nějaké komentáře typu &lt;em&gt;tohle je z iTunes, milujte iTunes a množte se&lt;/em&gt; nebo &lt;em&gt;music from ultrawesome mega hyper ganjatorrent&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="reseni"&gt;Řešení?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#reseni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám tušení. Není to algoritmizovatelné, je to šíleně &lt;strong&gt;fuzzy&lt;/strong&gt;, není to řešitelné. Navíc mám spoustu alb neúplných nebo takových, které v žádných registrech nejsou (různé výběry, world music, čeští a slovenští interpreti, …).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeden můj kamarád údajně &lt;strong&gt;smazal všechnu svou hudbu&lt;/strong&gt; – řekl si, že může poslouchat online rádia a že poslouchání stále téže hudby jej nikam dál neposouvá. OK, to už je hodně radikální, ale mojí sbírce by určitě nějaký podobný přístup prospěl.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mazani"&gt;Mazání&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mazani" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uvažuji, že bych promazal drtivou většinu věcí. Jen máloco z hudby není v tomto směru obnovitelné. Kritériem bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Jsem si stoprocentně jistý, že si tuto hudbu chci nechat, že se mi
líbí a že ji poslouchám?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Odpověď &lt;strong&gt;ne&lt;/strong&gt; vede ke klávese &lt;em&gt;delete&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ruseni-alb"&gt;Rušení alb&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#ruseni-alb" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Potom bych zrušil drtivou většinu alb. Jen málokdy se mi líbí celé. Pouštím si sice hudbu po albech, ale vlastně mě to baví o dost méně než si ji pouštět namixovanou. Drtivá většina alb má 3 dobré písničky a zbytek je o ničem. Život je krátký na to poslouchat průměr. Kritériem ponechání či rozebrání a promazání bude otázka:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Pouštěl bych si často toto album jako celek? Líbí se mi celé?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;h3 id="mixy"&gt;Mixy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#mixy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tím mi zbude pár alb, jejichž existenci i obsah jsem si 2× obhájil a které zřejmě půjde ručně udržovat. Zbytek přesunu do mixů nebo smažu. Mixy potom nebudou nijak třízeny, bude to plochá struktura – např. bad mood, africa, good morning, reggae, classic rock, pop, club, sentimental… V každé složce budou prostě jen naházené soubory bez jakéhokoliv ladu, skladu, koncepčního tagování, pořadí (přehrávač má přece &lt;em&gt;shuffle&lt;/em&gt;), atd.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="spravna-cesta"&gt;Správná cesta?&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#spravna-cesta" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hudba se změnila. Už nelze mít vše utřízené a organizované jako to šlo, když světu vládly gramodesky, kazety, nebo CD. Musím se zřejmě změnit taky. Změnit přístup a jestliže jsou data, která se snažím třídit, takto chaotická, tak potom musí zřejmě i mé třízení být co nejplošší a nejméně komplikované. Vlastně takové &lt;em&gt;netřízení&lt;/em&gt;. Jinak bych se zbláznil nebo nedělal nic jiného, než že bych třídil hudbu. Nebo ne? Existuje jiná cesta?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="linux"></category><category term="management"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Kdy a kde má váš oblíbenec koncert?</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert/" rel="alternate"></link><published>2012-01-02T12:00:00+01:00</published><updated>2012-01-02T12:00:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2012-01-02:/blog/kdy-a-kde-ma-vas-oblibenec-koncert/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/160.jpg"&gt;Jste na &lt;a href="http://www.facebook.com/"&gt;Facebooku&lt;/a&gt;? Jo? Oukej. A používáte tam nějaké ty aplikace? Jo? FarmVille, MafiaWars, Slevomat, posílání růžožůžových srdíček, nebo nějaké srandičky od PR agentur, které na vás mámí &lt;em&gt;lajky&lt;/em&gt; a sdílení s přáteli? Hm. Řeknu vám, že i mezi Facebook aplikacemi se, myslím, najdou užitečnější věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rádi chodíte na koncerty …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/160.jpg"&gt;Jste na &lt;a href="http://www.facebook.com/"&gt;Facebooku&lt;/a&gt;? Jo? Oukej. A používáte tam nějaké ty aplikace? Jo? FarmVille, MafiaWars, Slevomat, posílání růžožůžových srdíček, nebo nějaké srandičky od PR agentur, které na vás mámí &lt;em&gt;lajky&lt;/em&gt; a sdílení s přáteli? Hm. Řeknu vám, že i mezi Facebook aplikacemi se, myslím, najdou užitečnější věci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rádi chodíte na koncerty? Mám pro vás tip na aplikaci, díky níž si můžete pohlídat, jestli ve vašem okolí nehrají něco, co máte rádi. A nejen to!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.concertin.com/"&gt;ConcertIn&lt;/a&gt; je aplikace, které schválíte minimum potřebných oprávnění a ona si následně &lt;strong&gt;z vašeho profilu vyčte jakou hudbu máte rádi a odkud jste. Na základě toho vám zobrazí koncerty vašich oblíbenců ve vašem okolí.&lt;/strong&gt; Zkuste to! :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak to funguje? Pokud jste běžný uživatel Facebooku, určitě jste &lt;em&gt;lajkovali&lt;/em&gt; i spoustu stránek s vaší oblíbenou hudbou. Třeba &lt;a href="https://www.facebook.com/Metallica"&gt;Metallica&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/coldplay"&gt;Coldplay&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/ladygaga"&gt;Lady Gaga&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Karel-Pl%C3%ADhal/104119192956467"&gt;Karel Plíhal&lt;/a&gt;… Potom jste si v profilu určitě vyplnili odkud jste. Dejme tomu z &lt;a href="https://www.facebook.com/pages/Brno-Czech-Republic/107645375935528"&gt;Brna&lt;/a&gt;. Když potom zapnete ConcertIn, podívá se do své databáze, jestli kolem vás nebude v blízké době něco, co by vás mohlo zajímat. Navíc je tam i záložka s lokálními koncerty, takže se nemusíte omezit jen na &lt;em&gt;lajkovanou&lt;/em&gt; hudbu, můžete experimentovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dobré je, že ConcertIn &lt;strong&gt;vypadá úplně stejně jako jakýkoliv jiný seznam událostí&lt;/strong&gt; na Facebooku, takže se ho nemusíte nijak učit používat – hned je jasné, kde můžete nastavit, jestli na koncert jdete, kde si prohlédnout seznam jdoucích lidí nebo jak na koncert pozvat přátele. Dokonce se tam občas objeví i odkaz na &lt;strong&gt;zakoupení lístků&lt;/strong&gt;, který vás přesměruje přímo na TicketPro nebo jinou společnost poskytující lístky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ale abych na své čtenáře nehrál žádnou habaďůru, přiznám se teď, že jsem součástí týmu, který ConcertIn tvoří :-) . Tým vede &lt;strong&gt;Honza Horna&lt;/strong&gt; (&lt;a href="https://twitter.com/honzahorna"&gt;@honzahorna&lt;/a&gt;/&lt;a href="https://twitter.com/janhorna"&gt;@jan­horna&lt;/a&gt;, blog &lt;a href="http://web2-0.cz/"&gt;Web 2.0&lt;/a&gt;, dotazník &lt;a href="http://webnahovno.cz"&gt;Máte web na hovno?&lt;/a&gt;) a já se té srandy účastním od konce května 2011. Teď už ladíme novou verzi, kterou mám v podstatě celou na svědomí já. Chystáme spoustu nových věcí, např. vyhledávání apod., ale taky se snažíme zjišťovat, co a jak neprobíhá úplně hladce. Když aplikaci vyzkoušíte a něco odhalíte, dejte nám prosím vědět. Pokud se vám ConcertIn líbí, doporučtě ho svým přátelům ;-) . Můžete taky &lt;a href="https://twitter.com/concertin"&gt;sledovat co děláme&lt;/a&gt;. Díky!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="práce"></category><category term="projekty"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>PF 2011</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/pf-2011/" rel="alternate"></link><published>2010-12-24T23:59:00+01:00</published><updated>2010-12-24T23:59:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-12-24:/blog/pf-2011/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Vždycky mám odpor udělat nějaké kýčovité vánoční přání a poslat ho ostatním. Vždy mě štvou všechna ostatní kýčovitá přání. Štve mě, jak mě lidi tagují na Facebooku do hromadných vánočních fotek a jak mi posílají úchylné básničky SMSkama. Ale každý rok kromě toho loňského jsem nakonec podlehl a svoje přání …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Vždycky mám odpor udělat nějaké kýčovité vánoční přání a poslat ho ostatním. Vždy mě štvou všechna ostatní kýčovitá přání. Štve mě, jak mě lidi tagují na Facebooku do hromadných vánočních fotek a jak mi posílají úchylné básničky SMSkama. Ale každý rok kromě toho loňského jsem nakonec podlehl a svoje přání jsem čtyřiadvacátého nakonec stejně vyrobil a poslal nebo hodil sem na blog. Myslel jsem si, že jsem to udělal každý rok, ale ten loňský jsem tuhle tradici očividně přerušil. Tady na blogu PF 2010 není a já si nepamatuju, že bych nějaké vyráběl.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zřejmě jsem neměl tu pravou vánoční náladu, i když kdo ví, protože večer jsem místo na tradiční vánoční &lt;a href="http://www.vosasound.cz/"&gt;VOSA sound&lt;/a&gt; zavítal poprvé v životě na půlnoční do kostela. Tam ale neřekli nic moudrého, takže jsem na kostely zanevřel a dneska půjdu buď spát, nebo zase na tu vosu ;) . Ale možná spíš spát, včerejší DNB DNA s &lt;a href="http://redrum.rave.cz/"&gt;Redrum crew&lt;/a&gt; byla hodně výživná a dost mě utahala :) . Musím si postahovat ještě nějaké jejich sety a od Piera zkusím vyloudit nějaký plakátek do pokojíčku :D . To berte jako hudební doporučení :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No abyste mi nenadali, že tenhle článek o ničem není (i když věřím, že některé mé pravidelné čtenáře to potěší, třeba vedení VUT FIT), tady ode mě máte to vánoční přání. Byl jsem líný ho malovat sám a tenhle člověk to stejně umí líp ;)&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/nn2h3_aH3vo" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;No a do novýho roku vám přeju, abyste si dokázali plnit svoje přání, abyste zhubli, zdrsněli, zjemněli, přibrali, abyste cestovali, zabydlovali se, nebyli líní, vydělávali, milovali a milovali se, abyste byli zdraví a vaše rodiny aby se měly fajn a aby vám nikdo neházel klacky pod nohy. A sobě přeju spoustu teplý vody v bojleru. Halelujah. Jdu to vydat, už mám jen minutu do půlnoci. Připomíná mi to odevzdávání projektů do školy :D&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="škola"></category><category term="ušima"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Holofonie: zvukový klam</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/holofonie-zvukovy-klam/" rel="alternate"></link><published>2010-08-13T08:38:00+02:00</published><updated>2010-08-13T08:38:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-08-13:/blog/holofonie-zvukovy-klam/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dnes už je to tři roky, co existuje tento blog. Jako dáreček jsem si po dlouhé době nudných, naštvaných nebo technických článků připravil něco, co by se vám mohlo i líbit ;) . Vemte si prosím &lt;strong&gt;sluchátka&lt;/strong&gt; a pusťte si následující video. Ale sluchátky myslím opravdová &lt;strong&gt;SLUCHÁTKA&lt;/strong&gt;, jasné? Žádné repro, prostě sluchátka …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dnes už je to tři roky, co existuje tento blog. Jako dáreček jsem si po dlouhé době nudných, naštvaných nebo technických článků připravil něco, co by se vám mohlo i líbit ;) . Vemte si prosím &lt;strong&gt;sluchátka&lt;/strong&gt; a pusťte si následující video. Ale sluchátky myslím opravdová &lt;strong&gt;SLUCHÁTKA&lt;/strong&gt;, jasné? Žádné repro, prostě sluchátka. Je to fakt důležité a spočívá v tom celý trik. Taky bude super, &lt;strong&gt;pokud ZAVŘETE OČI&lt;/strong&gt;, má to lepší efekt.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/pgeFdOayeaw" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;O co se jedná? Jakto, že je zvuk tak živý a prostorový? Jedná se o zvuk nahraný speciálními technikami, které toho umí docílit – například se nahrává na modelu lidské hlavy. Jmenuje se to holofonie nebo taky &lt;em&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Binaural_recording"&gt;binaural recording&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Virtuální návštěva holiče je asi nejlepší volně dostupná ukázka, ale podobných zvuků existuje na internetu hodně. Sesbíral jsem kdysi pár odkazů, kde se daly najít další kousky a tady se s vámi o ně podělím. Někdy je to opravdu zajímavý poslech :)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://onemansblog.com/2007/05/13/get-your-virtual-haircut-and-other-auditory-illusions/"&gt;sbírka různých podobných zvuků&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.virtualbarber.org/"&gt;VirtualBarber&lt;/a&gt; (web zabývající se holofonií)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaxov.com/2009/09/top-10-binaural-recordings-auditory-illusions/"&gt;Top 10 binaural recordings&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://listverse.com/2008/02/29/top-10-incredible-sound-illusions/"&gt;Top 10 sound illusions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Slon na ska</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/slon-na-ska/" rel="alternate"></link><published>2010-03-12T19:17:00+01:00</published><updated>2010-03-12T19:17:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-03-12:/blog/slon-na-ska/</id><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Slon má dlouhý chobot&lt;br&gt;
má ho ale od bot&lt;br&gt;
když paří na &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ska-P"&gt;Ska-P&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
tak si po něm šlape.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="rýmovaně"></category><category term="seriózně"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Mlčet, to jsem já nedokázal</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal/" rel="alternate"></link><published>2010-02-19T16:48:00+01:00</published><updated>2010-02-19T16:48:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2010-02-19:/blog/mlcet-to-jsem-ja-nedokazal/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moje oblíbená pasáž z filmu &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/10083-rok-dabla/"&gt;Rok ďábla&lt;/a&gt;. Rád ji cituji, ale vždycky si ji musím někde najít, tak si ji napíšu sem, ať je pro příště po ruce :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co je těžký?“
„Těžké je mlčet… to jsem já nedokázal.“
„Proč má člověk mlčet?“
„Aby slyšel melodie lidí kolem sebe.“
„Zpívají melodie …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Moje oblíbená pasáž z filmu &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/10083-rok-dabla/"&gt;Rok ďábla&lt;/a&gt;. Rád ji cituji, ale vždycky si ji musím někde najít, tak si ji napíšu sem, ať je pro příště po ruce :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Co je těžký?“
„Těžké je mlčet… to jsem já nedokázal.“
„Proč má člověk mlčet?“
„Aby slyšel melodie lidí kolem sebe.“
„Zpívají melodie?“
„Ne, spíš… když chodíš mezi lidma, tak slyšíš jejich melodie. To z lidí stoupá jako… jako aroma. Když budeš mlčet, tak uslyšíš svoji vlastní melodii.“
„Mlčet?“
„No..mlčet.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Někdy bych si přál umět mlčet :)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="očima"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Moje nejoblíbenější rádia</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/moje-nejoblibenejsi-radia/" rel="alternate"></link><published>2009-09-13T21:18:00+02:00</published><updated>2009-09-13T21:18:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-09-13:/blog/moje-nejoblibenejsi-radia/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kdysi jsem tady na blogu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/radium-atomove-cislo-88/"&gt;psal obecně o rádiích&lt;/a&gt;. Po čase se k tématu stručně vrátím. Na internetu je velká spousta online rádií a různých služeb na motivy Last.fm, ale popravdě, ani to Last.fm jsem si nepouštěl tak rád nebo často jako si pouštím níže zmíněné čtyři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Největší …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Kdysi jsem tady na blogu &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/radium-atomove-cislo-88/"&gt;psal obecně o rádiích&lt;/a&gt;. Po čase se k tématu stručně vrátím. Na internetu je velká spousta online rádií a různých služeb na motivy Last.fm, ale popravdě, ani to Last.fm jsem si nepouštěl tak rád nebo často jako si pouštím níže zmíněné čtyři.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Největší problém rádií jsou reklamy. Samy rádia to ví, protože samy propagují např. „u nás plných 40 minut bez reklam“ apod. Jenže to nestačí, no. Jestli u toho pracuju, hodina uplyne jako nic a reklamy a i jakékoliv kecání mě ruší. Řešení?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;V noci reklamy nejsou, nebo minimálně.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ve dne mít playlist se všemi čtyřmi, nastavit přehrávač na opakování a čekat… když rádio ruší, prostě zmáčknout na forward a přeladit na jiné.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Druhá varianta má výhodu v tom, že můžete pracovat kdy chcete a můžete „posunovat“ třeba i pitomé písničky. Nevýhoda je v tom, že v „celou“ se mluví a reklamuje všude. I se třemi rádii se stane, že pitomý obsah je na všech najednou. Se čtyřmi se mi to ještě nestalo, minimálně jedna to zachrání.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="radio-bonton-praha"&gt;Rádio Bonton [Praha]&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#radio-bonton-praha" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web: &lt;a href="http://www.radiobonton.cz/"&gt;http://www.radiobonton.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stream: &lt;a href="mms://netshow4.play.cz/bonton128?WMContentBitrate=130000"&gt;mms://netshow4­.play.cz/bonton128&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hitovky převážně 90. let, pop &amp;amp; rock.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="radio-krokodyl-brno"&gt;Rádio Krokodýl [Brno]&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#radio-krokodyl-brno" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web: &lt;a href="http://www.krokodyl.cz/"&gt;http://www.krokodyl.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stream: &lt;a href="mms://netshow5.play.cz/krokodyl128"&gt;mms://netshow5­.play.cz/kroko­dyl128&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hitovky převážně 90. let, pop &amp;amp; rock. Tuším nejposlouchanější rádio v Brně.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="radio-beat-praha"&gt;Rádio Beat [Praha]&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#radio-beat-praha" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web: &lt;a href="http://www.radiobeat.cz/"&gt;http://www.radiobeat.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stream: &lt;a href="http://netshow.play.cz:8000/radiobeat128.mp3"&gt;http://netshow.play.cz:8000/…obeat128.mp3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Výmluvný je už samotný slogan rádia, „classic rock“, ale hrají všechen možný rock&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="oldies-radio-olympic-praha"&gt;Oldies Radio Olympic [Praha]&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#oldies-radio-olympic-praha" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web: &lt;a href="http://www.oldiesradio.cz/"&gt;http://www.oldiesradio.cz/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stream: &lt;a href="mms://netshow4.play.cz/olympic128"&gt;mms://netshow4­.play.cz/olym­pic128&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hitovky z všelijakých let až tak do 80., nevýhoda je, že ač mají takový záběr, dost se opakují&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Takto vytažené streamy dokáže přehrát jak WMP, tak Winamp:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Playlist pro &lt;a href="https://honzajavorek.cz/files/radio.wpl"&gt;WMP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Playlist pro &lt;a href="https://honzajavorek.cz/files/radio.m3u"&gt;Winamp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="rádio"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Last.fm: Ukázal čas</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/last-fm-ukazal-cas/" rel="alternate"></link><published>2009-08-27T00:48:00+02:00</published><updated>2009-08-27T00:48:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-08-27:/blog/last-fm-ukazal-cas/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dovolím si malý &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spin-off"&gt;spin-off&lt;/a&gt;
článku &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/"&gt;Proč neopustím Last.fm&lt;/a&gt;. V tom jsem prezentoval své názory. Teď přihodím pár empirických dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přehrávač Last.fm s obrázky interpretů a informacemi o nich je fajn, pokud posloucháte něco nového a neznámého. Což se vám s absencí rádia Last.fm už moc nestane (hudbu …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Dovolím si malý &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Spin-off"&gt;spin-off&lt;/a&gt;
článku &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/"&gt;Proč neopustím Last.fm&lt;/a&gt;. V tom jsem prezentoval své názory. Teď přihodím pár empirických dat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přehrávač Last.fm s obrázky interpretů a informacemi o nich je fajn, pokud posloucháte něco nového a neznámého. Což se vám s absencí rádia Last.fm už moc nestane (hudbu z vlastního disku znám a stream reálného rádia mi to nebere ;) ). Funkce pro socky nepotřebuju, když chci někomu doporučit hudbu, dělám to jako po staru prostě tak, že mu o ní napíšu nebo pošlu link na YouTube. Klikat na srdíčko v přehrávači mě taky omrzelo a žebříčky, jak jsem zjistil, mě nakonec stejně nějak nezajímají. Bylo fajn si s tím hrát, ale nějak to už nemá to kouzlo, co to mělo měsíc po založení účtu na Last.fm. Ono se to taky vlastně ani v čase nemění. Mám rád Pink Floyd, Chemical Brothers a Fatboy Slima, blink-182, Green Day, Queen, Red Hot Chili Peppers, Yanna Tiersena, Miss Li, Manu Chaa, Horkýže Slíže, Karla Plíhala, Led Zeppelin a Simona &amp;amp; Garfunkela. Takže mám rád vlastně všechno :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co zbývá? &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.last.fm/events"&gt;Events&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt; Tato jedna jediná funkce/služba Last.fm má pro mne smysl. Co z toho vyplývá? Uvažuji, že si nechám Last.fm účet jen pro tuto funkci a uvolním si kousek RAM vyhozením přehrávače, jenž stejně nic nepřehrává. Jo, a nebudu mít pocit viny, když budu poslouchat neotagovanou hudbu. To byl možná pozitivní efekt Last.fm – člověk se snažil otagovat si své mp3, ale na druhou stranu světu vládne chaos a na tagování desítek GB hudby není čas. To se raději pojedu projet na kole, než abych řešil tohle :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="fail"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Proč neopustím Last.fm</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/proc-neopustim-lastfm/" rel="alternate"></link><published>2009-04-27T17:59:00+02:00</published><updated>2009-04-27T17:59:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-04-27:/blog/proc-neopustim-lastfm/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Po tom, co &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;
zavedlo &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/"&gt;zpoplatnění rádia&lt;/a&gt;, by se dalo čekat, že se na něj vyprdnu. &lt;strong&gt;A neudělám to.&lt;/strong&gt; Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem &lt;strong&gt;několik dobrých důvodů&lt;/strong&gt;, proč mi Last.fm do života něco přináší i přesto, že v něm už pro mě není rádio. Ona i tak je to poměrně …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Po tom, co &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;
zavedlo &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/"&gt;zpoplatnění rádia&lt;/a&gt;, by se dalo čekat, že se na něj vyprdnu. &lt;strong&gt;A neudělám to.&lt;/strong&gt; Proč?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Našel jsem &lt;strong&gt;několik dobrých důvodů&lt;/strong&gt;, proč mi Last.fm do života něco přináší i přesto, že v něm už pro mě není rádio. Ona i tak je to poměrně zajímavá služba pro hudebního nadšence jako jsem já…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Přehrávač Last.fm.&lt;/strong&gt; Je to paradox, ale já jsem ochoten si těch zabraných 14 MB RAM nechat i tehdy, kdy přes ně nejde streamovat rádio. Já totiž hrozně rád občas kliknu na jeho ikonku v tray oblasti a &lt;strong&gt;čtu si&lt;/strong&gt; o interpretech, co mi zrovna hrají. Je to často velmi zajímavé a dozvídám se plno pro mne nových věcí, hlavně z historie hudby. Prima taky je, že díky &lt;strong&gt;obrázkům&lt;/strong&gt; hned vím, jak interpret vypadá. Mám to rád.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Events.&lt;/strong&gt; Skvělá služba! Zkoušel jsem &lt;a href="http://nakoncert.cz/"&gt;NaKoncert.cz&lt;/a&gt;, ale přišlo mi to jako sto a jedna. Last.fm Events prostě &lt;strong&gt;nemají konkurenci&lt;/strong&gt; a hned vím o všech koncertech v okolí. Teď jsem v Oulu, tak jsem si jen změnil místo na Oulu a vím o všem co se děje tady a kam můžu zajít.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Funkce pro socky.&lt;/strong&gt; Doporučování písniček, info o koncertech sdílené s přáteli… Jo jo, takové ty &lt;em&gt;sociální&lt;/em&gt; funkce, které se zdají bezvýznamné, ale zvykl jsem si na ně. Tedy jen na některé. Komentáře nikam moc nepíšu, diskusí se neúčastním, ve skupinách jsem spíš ze srandy a tagama moc netaguju. Pokud jde však o nástroje, jež k mi k něčemu jsou, chyběly by mi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Statistiky.&lt;/strong&gt; Ano, ty dávněji zavrhované statistiky… Já je stále nijak extra nesleduji, ale je to &lt;strong&gt;zajímavý orientační přehled toho, co poslouchám&lt;/strong&gt;. Nemusím to vyloženě s někým sdílet (i když tipuju že kamarádi můj profil asi použijí, když chtějí vědět co mám rád za hudbu), ale i jen tak pro mě je to zajímavá informace a dá se dál využít (viz níže).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A na závěr &lt;strong&gt;Loved tracks&lt;/strong&gt;. Je to sice úplná kravina – hraje vám písnička, kliknete v Last.fm přehrávači na srdíčko a díky &lt;strong&gt;propojení s Facebookem&lt;/strong&gt; se tam vašim přátelům objeví, že tuhle písničku milujete (a oni to pak komentují…). Jinak je to k ničemu. Vím to, ale stejně mě to baví :D . Asi to kliknutí člověku dodává endorfiny nebo nevím, ale baví mě to. Samozřejmě bez této funkce bych žít určitě mohl :) .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;K těm statistikám… Ono třeba celé Last.fm má &lt;a href="http://www.last.fm/api"&gt;moc pěkné API&lt;/a&gt; a už dlouho přemýšlím, že bych si přes něj vytáhl seznam interpretů, které poslouchám a použil je například jako &lt;strong&gt;filtr na RSS&lt;/strong&gt; z &lt;a href="http://www.musicserver.cz/"&gt;musicserver.cz&lt;/a&gt; (a třeba i jiných). Tím bych se zbavil dost balastu a měl v Google Readeru opravdu &lt;strong&gt;jen články, o které mám zájem&lt;/strong&gt;. Možná by mi pak v té hromadě smetí neuniklo, že moji milovaní &lt;strong&gt;blink-182&lt;/strong&gt; se letos &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Blink-182#Reformation_and_sixth_studio_album_.282009.E2.80.93present.29"&gt;dali zase dohromady a chystají album&lt;/a&gt;. Juch!&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="hračičkování"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Nejsi z USA? Nemáš nárok</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/" rel="alternate"></link><published>2009-03-25T17:55:00+01:00</published><updated>2009-03-25T17:55:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-03-25:/blog/nejsi-z-usa-nemas-narok/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už mě to opravdu začíná &lt;strong&gt;srát&lt;/strong&gt;. Kdysi jsem objevil skvělé internetové rádio, &lt;a href="http://www.pandora.com/"&gt;Pandoru&lt;/a&gt;. Když jsem ji začal poslouchat prakticky víc než cokoliv jiného, přišlo omezení, že jinde než v USA nesmí vysílat. Navíc se rádio začalo hroutit, protože po něm začaly hudební společnosti požadovat &lt;strong&gt;poplatky za vysílanou muziku&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;YouTube začíná …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už mě to opravdu začíná &lt;strong&gt;srát&lt;/strong&gt;. Kdysi jsem objevil skvělé internetové rádio, &lt;a href="http://www.pandora.com/"&gt;Pandoru&lt;/a&gt;. Když jsem ji začal poslouchat prakticky víc než cokoliv jiného, přišlo omezení, že jinde než v USA nesmí vysílat. Navíc se rádio začalo hroutit, protože po něm začaly hudební společnosti požadovat &lt;strong&gt;poplatky za vysílanou muziku&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;YouTube začíná s restrikcemi taky. Stále častěji jsou mazána videa, stále častěji vidíte &lt;a href="http://www.tvrdek.cz/weblog/vzdelani/72/tento-clanek-neni-dostupny-ve-vasi-zemi/"&gt;obrazovku podobnou této&lt;/a&gt;. To, že je zapotřebí potvrdit datum narození u videa, kde se vyskytuje žena v plavkách, ale kdyby tam bylo video někde z Gazy, tak se nic nestane, jsem překousl – Američani jsou vadní. Ale restrikce ohledně &lt;strong&gt;zemí a práv&lt;/strong&gt; mě opravdu štvou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.last.fm/2009/03/24/lastfm-radio-announcement"&gt;Teď Last.fm&lt;/a&gt; (v době psaní tohoto článku je u odkazovaného přes 1000 komentářů, ale přibývají tam každých 5 minut nové…). &lt;strong&gt;Chápu&lt;/strong&gt;, proč potřebují peníze – hudební společnosti vyžadují poplatky. &lt;strong&gt;Chápu&lt;/strong&gt;, proč vybrali USA, VB a Německo – hlavní tři trhy. Všechno to &lt;strong&gt;chápu&lt;/strong&gt;, ale to ještě neznamená, že to přijímám. Je to prostě &lt;strong&gt;neetické, nespravedlivé, štve mě to&lt;/strong&gt;. Mohl bych platit méně než stokorunu měsíčně za rádio bez reklam, proč ne. Ale jde o princip. Jsem &lt;strong&gt;horší&lt;/strong&gt; než Američan nebo Němec? Mám &lt;strong&gt;smůlu&lt;/strong&gt;, že jsem se &lt;strong&gt;narodil někde jinde&lt;/strong&gt;? Mám svými poplatky &lt;strong&gt;platit za posluchače z těchto zemí&lt;/strong&gt;? Když si zaplatím a pojedu někam na dovolenou, bude mi rádio fungovat?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dnešní píseň je něco, co nahráli hudebníci ve studiu na patnáctý pokus a zvukaři &lt;strong&gt;vyretušovali k dokonalosti&lt;/strong&gt;. Pak to hudební společnosti napálily na obskurní staré nosiče jménem CD v pravěkém formátu nebo prodali přes internetové obchody s &lt;a href="http://latrine.dgx.cz/originalni-cd-do-meho-pocitace-nesmi"&gt;ochranami omezujícími normální zacházení&lt;/a&gt;. Nikdy jsem si originální CD nekoupil a nikdy to ani neudělám.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naopak jsem byl na &lt;strong&gt;mnoha krásných koncertech&lt;/strong&gt;, za které jsem ochoten zaplatit stovky nebo i tisíce korun. Proč ne? Umělec něco předvedl, koncert nebo vystoupení je to, co prodává. To je práce, to není pasivní příjem z nahrávek. Chceš víc peněz? Udělej více koncertů. Pokud jsi dobrý, vyprodáš je. &lt;strong&gt;Jak lidi vědí, že je umělec dobrý?&lt;/strong&gt; No, většinou se asi nerozhodnou po zaslechnutí písničky v rádiu nebo v televizi, že jdou na koncert. Rozhodnou se na základě alba. Album je prostě „preview“ autora, kterým láká na koncert a také něco, co zanechá této společnosti navždy. Například Led Zeppelin už nehrají, ale jejich alba máme :) . Mám Led Zeppelin rád, ale nevím, proč bych měl platit za jejich písničku, když ji nemůžu slyšet živě. Když už nehrají, tak ať holt začnou a nebo ať dělají něco jiného, co je uživí, třeba zahrádkářství…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jenže takhle to prostě nefunguje. Asi proto, že je to (podle mě) relativně spravedlivé. &lt;strong&gt;A na spravedlnost nebo etiku jsem v tomto světě už rezignoval.&lt;/strong&gt; V tomto světě už nikdo nic nedělá pro radost nebo proto, že by to tak logicky být mělo a je to spravedlivé, ale &lt;strong&gt;jen a pouze pro peníze&lt;/strong&gt;. Někdy mi přijde, že tenhle svět je už opravdu nějaký zlý a špatný, zkažený. Nevíte o nějaké jiné planetě? A nebo… Uvažoval jsem, že bych se na tuhle civilizaci &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/229841-into-the-wild/"&gt;prostě vykašlal a zmizel někde v přírodě&lt;/a&gt;. Asi bych měl &lt;strong&gt;klidnější život&lt;/strong&gt;. Bez vlád, bez nahrávacích společností, bez hypoték a světových krizí. Stačilo by, že bych si uměl ulovit rybu na večeři.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="rádio"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Temelín</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/temelin/" rel="alternate"></link><published>2009-02-10T14:44:00+01:00</published><updated>2009-02-10T14:44:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2009-02-10:/blog/temelin/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem před časem poslouchal &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Milan_Smr%C4%8Dka"&gt;Záviše&lt;/a&gt; a narazil jsem na &lt;strong&gt;písničku Temelín&lt;/strong&gt;, kterou jsem znal z posledního alba od &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Visac%C3%AD_z%C3%A1mek_(hudebn%C3%AD_skupina)"&gt;Visáčů&lt;/a&gt;. Říkám si sakra, to přece není možné… Text je prakticky stejný… Přece Visáči nekradou od Záviše… A Záviš od Visáčů?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, chtěl jsem se na to původně zeptat vás čtenářů …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak jsem před časem poslouchal &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Milan_Smr%C4%8Dka"&gt;Záviše&lt;/a&gt; a narazil jsem na &lt;strong&gt;písničku Temelín&lt;/strong&gt;, kterou jsem znal z posledního alba od &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Visac%C3%AD_z%C3%A1mek_(hudebn%C3%AD_skupina)"&gt;Visáčů&lt;/a&gt;. Říkám si sakra, to přece není možné… Text je prakticky stejný… Přece Visáči nekradou od Záviše… A Záviš od Visáčů?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, chtěl jsem se na to původně zeptat vás čtenářů, jestli někdo nevíte, jak to je. Ale rozřešení se nabídlo samo. Když jsem chtěl do tohoto článku dát k porovnání oba texty, zjistil jsem, že jsou stejné &lt;strong&gt;slovo od slova&lt;/strong&gt;. A když jsem si všiml na &lt;a href="http://www.visaci.cz/cs/texty/punk-temelin"&gt;této stránce&lt;/a&gt; poznámky &lt;em&gt;Text: Záviš&lt;/em&gt;, bylo již vše jasné :) . Kdybyste tedy někdo někdy pátrali „proč“ jako já, tak „proto“.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Živě</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/zive/" rel="alternate"></link><published>2008-12-03T13:43:00+01:00</published><updated>2008-12-03T13:43:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-12-03:/blog/zive/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera jsem měl poslední kulturně zábavný večer v tomto roce. Sice &lt;a href="http://www.last.fm/event/841872"&gt;Brno přivítá například Visáče&lt;/a&gt;, v těchto dnech tuším i &lt;a href="http://www.last.fm/event/842691"&gt;Horkýže Slíže&lt;/a&gt;, ale to už jsou akce, které nestihnu, protože čas musím obětovat škole. Z pravého panelu tady na blogu jsem stáhl budoucí hudební akce a přidal odpočítávání, které neumí …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Včera jsem měl poslední kulturně zábavný večer v tomto roce. Sice &lt;a href="http://www.last.fm/event/841872"&gt;Brno přivítá například Visáče&lt;/a&gt;, v těchto dnech tuším i &lt;a href="http://www.last.fm/event/842691"&gt;Horkýže Slíže&lt;/a&gt;, ale to už jsou akce, které nestihnu, protože čas musím obětovat škole. Z pravého panelu tady na blogu jsem stáhl budoucí hudební akce a přidal odpočítávání, které neumí skloňovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jaké to bylo, chodit celý rok na koncerty? Perfektní! Když nad tím tak přemýšlím, na svém prvním pořádném koncertě jsem byl právě letos. A jím jsem zahájil i svou první celoroční koncertní šňůru…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="2-3-the-australian-pink-floyd-show-cez-arena-ostrava"&gt;2. 3.: The Australian Pink Floyd Show, ČEZ arena, Ostrava&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#2-3-the-australian-pink-floyd-show-cez-arena-ostrava" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Není potřeba moc komentovat. Lepší vstup do kultury koncertů jsem si ani nemohl přát. Podrobná recenze &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/shine-on-you-crazy-prasoklokan/"&gt;zde&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="10-4-horkyze-slize-semilasso-brno"&gt;10. 4.: Horkýže Slíže, Semilasso, Brno&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#10-4-horkyze-slize-semilasso-brno" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Perfektní! Na tento koncert jsem se moc těšil a Horkýže nezklamali. Mohlo tam být o dvě předkapely míň, ale jinak super. Ze Semilassa jsem se vracel propocený jak kdybych spadl do bazénu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="30-9-gaudeamus-igitur-riviera-brno"&gt;30. 9.: Gaudeamus Igitur, Riviéra, Brno&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#30-9-gaudeamus-igitur-riviera-brno" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Měli tam hrát Horkýže Slíže. Venku ale pršelo a naskytla se možnost jít na nějaké artové kino, takže jsem to nakonec vzdal.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="13-10-eva-a-vasek-selepka-brno"&gt;13. 10.: Eva a Vašek, Šelepka, Brno&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#13-10-eva-a-vasek-selepka-brno" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Původní plán &lt;em&gt;pogovat v kotli&lt;/em&gt; před Evou a Vaškem zmařilo vysoké vstupné na akci. Do stovky bychom do toho šli, ale české legendy jsou holt české legendy, chtěli něco kolem dvou kil a to už bylo moc na akci, ze které mají člověka vyrazit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="24-10-vecer-legend-semilasso-brno"&gt;24. 10.: Večer Legend, Semilasso, Brno&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#24-10-vecer-legend-semilasso-brno" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;S Karlem a Šišem jsme se šli kouknout. Nejvíc jsem se těšil na Floydy a Queeny, Karel na Zeppeliny a Purply. Nakonec jsme usoudili, že nejúžasnější jsou Zeppelini a kdykoliv kdekoliv uvidím koncert Mystu (Led Zeppelin revival), tak tam budu chtít jít, ať to stojí co to stojí! :D Jinak koncert skvělý, geniální osmihodinový zážitek, člověk si pořádně užil i nějaké té radosti v kotli a domů se vrátil 2× propocenější než z Horkýže Slíže. Kam se hrabe běh a posilovna.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="31-10-queen-paul-rodgers-sazka-praha"&gt;31. 10.: Queen &amp;amp; Paul Rodgers, Sazka, Praha&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#31-10-queen-paul-rodgers-sazka-praha" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na tento koncert mě v létě překecal Beny. Zdálo se mi to moc, litr za lístek, ale zase Queeni… Pak jsem já uháněl Benyho ať to koupíme. Tak dlouho, až to vyprodali. Poté jsem si Benyho přejmenoval v Jabberu na &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/benny-lava/"&gt;Bennyho Lavu&lt;/a&gt; a je tam tak
dodnes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="5-11-tata-bojs-ahn-trio-fleda-brno"&gt;5. 11.: Tata Bojs &amp;amp; Ahn Trio, Fléda, Brno&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#5-11-tata-bojs-ahn-trio-fleda-brno" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tatáče jsem začal poslouchat celkem nedávno a rozhodl jsem se, že chci na koncert. Tohle byl první v Brně a moc jsem se těšil. Šel jsem s Benym a Zdéňou. Bylo to zvláštní, protože to nebylo rockové a elektronické, ale s třemi korejkami a akustické, komorní. A bylo to perfektní :) . Taky bylo pěkné, že člověk konečně vlastně nešel na koncert něčeho, co znal z empétrojek, ale něčeho nového. Skvělé, úžasné… :) Přídavků bylo tolik, že už nevěděli, co hrát.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="27-11-zavis-selepka-brno"&gt;27. 11.: Záviš, Šelepka, Brno&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#27-11-zavis-selepka-brno" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dekadence, dekadence. Ale bylo to příjemné ;) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="2-12-karel-plihal-divadlo-bolka-polivky"&gt;2. 12.: Karel Plíhal, Divadlo Bolka Polívky&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#2-12-karel-plihal-divadlo-bolka-polivky" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dlouho jsem se tak nenasmál. Jeho písničky, básničky, průpovídky… Geniální. Tento koncert jsem si hlídal asi 3/4 roku a opravdu jsem nelitoval! A nelitovali ani Cín s Denčou, které jsem na Plíhala vytáhl. V budoucnu určitě půjdu rád zase :) . Pokud byl Plíhal opravdu závěrem mého letošního koncertního turné, pak tím nejlepším, jaký mohl být.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Od t.A.T.u. k Led Zeppelin</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/od-tatu-k-led-zeppelin/" rel="alternate"></link><published>2008-11-01T20:50:00+01:00</published><updated>2008-11-01T20:50:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-11-01:/blog/od-tatu-k-led-zeppelin/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už delší dobu nějak inklinuji ke klasickému rocku. Tato náklonnost vyústila v návštěvu osmihodinového &lt;a href="http://www.vecerlegend.info/"&gt;Večeru Legend&lt;/a&gt;, doposud asi nejlepšího koncertu na kterém jsem kdy byl. Na vyčerpávající a strhující show se podílely revivaly &lt;strong&gt;Pink Floyd&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Led Zeppelin&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Deep Purple&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Queen&lt;/strong&gt;. Kdo si pamatuje Honzu Javorka před šesti lety, asi …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Už delší dobu nějak inklinuji ke klasickému rocku. Tato náklonnost vyústila v návštěvu osmihodinového &lt;a href="http://www.vecerlegend.info/"&gt;Večeru Legend&lt;/a&gt;, doposud asi nejlepšího koncertu na kterém jsem kdy byl. Na vyčerpávající a strhující show se podílely revivaly &lt;strong&gt;Pink Floyd&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Led Zeppelin&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Deep Purple&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Queen&lt;/strong&gt;. Kdo si pamatuje Honzu Javorka před šesti lety, asi by mě ale onen páteční večer na takové akci nečekal…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jsem hudebně tak nějak nepříliš zaujatý, poslouchám &lt;strong&gt;všechno&lt;/strong&gt; od rumunských dechovek po drum'n'bass. To, že poslouchám leccos je podle mě vliv především toho, že do nějakých patnácti let jsem hudbu moc nežral (čili v hudbě nemám nic moc &lt;em&gt;od mala&lt;/em&gt;). Když jsem se o ni začal zajímat, byl mi na blízku bratr a ta všehochuť je jistojistě jeho vliv :) . Pamatuji si, jak jsem měl walkman s dvěma kazetami – na jedné bylo z jedné strany &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/200_Po_Vstrechnoy"&gt;200 по встречной&lt;/a&gt; a z druhé strany &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Mig_21_(hudebn%C3%AD_skupina)"&gt;Snadné je žít&lt;/a&gt;. Druhá kazeta byla plná nejlepších písniček od Queenů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potom jsem vždy ale tak nějak plaval mezi &lt;strong&gt;taneční elektronickou hudbou&lt;/strong&gt; (vliv kamaráda Mártyho ze střední) a různými &lt;strong&gt;pop-rockovými a pak punkovými, spíše tedy kytarovými, interprety&lt;/strong&gt; (vliv kamaráda Cína). Zajímavé, že jsem se v obou směrech propracovával a vkus jsem časem dosti posunoval. Třeba ta taneční hudba – od gymnaziálního pravidelného MHD-poslechu největších dancových vypalovaček 90. let a přelomu století jsem se časem dostal k několikahodinovým housovým setům o zkouškových obdobích na začátku vysoké. Později ještě díky Cínovi a taky Plíhalovi nebo Simonovi a Garfunkelovi vznikl takový malý třetí směr – &lt;strong&gt;jazzový&lt;/strong&gt;. Trochu se mi míchá s folkem a world music (ta je jasný bráchův vliv). No, uvidím kam tento proud hudby jednou zanese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V tom &lt;strong&gt;kytarovém směru&lt;/strong&gt; jsem se přes Cínovy funk-rockové Red Hot Chilli Peppers a punkárny typu Blink-182, Green Day, Offspring nebo Sum 41 dostal jednak k mnohem větším punkárnám (The Clash nebo Sex Pistols) a jednak ke &lt;strong&gt;klasickému rocku&lt;/strong&gt;. Něčemu, co mi bývalo dřív hodně cizí. Myslím, že do toho zasáhlo hodně vlivů – na VŠ jsem objevil &lt;strong&gt;Pink Floyd&lt;/strong&gt;, které jsem si užíval ze začátku spíše instrumentálně a později, po shlédnutí &lt;a href="http://www.csfd.cz/film/7123-pink-floyd-the-wall-pink-floyd-the-wall/"&gt;Pink Floyd: The Wall&lt;/a&gt;, jsem propadl i jejich textům. Poslech Floydů mírně naváděl k rockovým skupinám z jejich okolí. Další vliv byl poslech &lt;em&gt;hitů&lt;/em&gt;. Zamiloval jsem si několikagigabytové složky označené většinou jako &lt;em&gt;the best of 70's, 80's, 90's&lt;/em&gt;. 90's jsem už miloval, ale dostával jsem se přes ně ke starším písničkám a mezi nimi i k &lt;strong&gt;rockovým songům&lt;/strong&gt;. Zamiloval jsem si &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=lKg4g9zMeHI&amp;amp;feature=related"&gt;Stairway to Heaven&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=eSaiEGwQflk"&gt;Hotel California&lt;/a&gt;… Zcela mě pak zlomily složky na disku s názvy &lt;code&gt;Top 500 Rock And Roll Songs&lt;/code&gt; a &lt;code&gt;Absolute Rock Classics&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalo by se tedy říci, že v současné době poslouchám hlavně &lt;strong&gt;house, punk, classic rock, folk/jazz a oldies&lt;/strong&gt;. Kdo ví, kam se to dostane dál. To, v čem jsem nyní, je asi největší krok směrem do kytar, jaký se mi kdy povedl. Od začátku jsem měl hrozně rád Queeny, časem jsem si pod vlivem přátel pustil tu jedno album od Blind Guardian, tu od Guano Apes nebo Nightwish a nakonec jej nesmazal, ale až nyní si říkám, že ti &lt;strong&gt;lidé v černých tričkách a s dlouhými vlasy&lt;/strong&gt; přece jenom nejsou tak divní, jak jsem si vždycky myslel ;) . Sice cokoliv tvrdšího než rockové klasiky a těch pár výše vyjmenovaných alb mi pořád nesedí, pořád nějak nedokážu ocenit vřískot kytar na té vyšší, &lt;strong&gt;metalové úrovni&lt;/strong&gt; a poslouchat to. Jenže jak říkám… Kdo ví…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zajímavé také je, že jsou třeba věci, které si člověk pustí i po letech hrozně rád a naopak některou hudbu může po čase smazat, protože si ji nepustí skoro ani jednou za rok. Např. kdysi jsem znal texty Scooteru pomalu nazpaměť, no dneska jsem rád, když si vzpomenu na názvy písniček. Co mi kdysi přišlo jako &lt;em&gt;nářez&lt;/em&gt;, dnes mi zní nějak divně a nedokážu to poslouchat ani půl hodiny (např. &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=wXgzkZY3wDo"&gt;Dune&lt;/a&gt;, i když ty &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=5KJ__06kyxs"&gt;největší vypalovačky&lt;/a&gt; mají pořád něco do sebe). A najdou se i &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=2mseKIqmuaE"&gt;absolutní evergreeny&lt;/a&gt;, jež se neoposlouchají snad nikdy.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ego"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Evolve</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/evolve/" rel="alternate"></link><published>2008-10-24T10:56:00+02:00</published><updated>2008-10-24T10:56:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-10-24:/blog/evolve/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tož jsem se před časem také stal majitelem nějakého toho &lt;strong&gt;mp3 přehrávátka&lt;/strong&gt;. Discman už nebyl in a hlavně už na něm byly vidět šrámy z těch veselých let, jež se mnou strávil na střední škole. Hudba na 40 CD bylo taky řešení, kterého jsem se chtěl zbavit a toto byl …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tož jsem se před časem také stal majitelem nějakého toho &lt;strong&gt;mp3 přehrávátka&lt;/strong&gt;. Discman už nebyl in a hlavně už na něm byly vidět šrámy z těch veselých let, jež se mnou strávil na střední škole. Hudba na 40 CD bylo taky řešení, kterého jsem se chtěl zbavit a toto byl tenkrát první krok. Vyhnul jsem se naštěstí všem příšerným ajpodům apod. a jako dárek jsem dostal &lt;a href="http://www.evolve.cz/?nix=produkty&amp;amp;kategorie=0&amp;amp;start=12&amp;amp;id_zbozi=56"&gt;Evolve Base + 2 GB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vybava"&gt;Výbava&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vybava" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/94.jpg"&gt;Co se týče &lt;strong&gt;funkcí&lt;/strong&gt;, je Evolve úžasné. Souborů s koncovkami MP3, WMA, WAV nahrajete do jeho útrob 2 GB a ještě si můžete kartou kapacitu rozšířit o další 2 GB. Dnes prodávanější verze tohoto přehrávače dokonce podporuje už 4GB karty. &lt;strong&gt;Rozšíření na kartu&lt;/strong&gt; je v oblasti přehrávačů docela unikátní záležitost a byl to hlavní důvod, proč volba nakonec padla na Evolve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jinak na něj písničky házíte obyčejně &lt;strong&gt;přes USB jako mass storage&lt;/strong&gt;. Pokud vás omrzí vaše vlastní muzika nebo se schválí nějaké zákony o ilegalitě stahování hudby z internetu, můžete použít &lt;strong&gt;FM tuner a poslouchat rádio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menu přehrávače je &lt;strong&gt;plně v češtině&lt;/strong&gt;. Při přehrávání dokáže mezi všemi nedůležitými údaji jako bitrate apod. „rolovat“ na displeji všechny důležité údaje. Dokonce umí pomocí speciálních souborů &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/LRC_(file_format)"&gt;LRC&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;zobrazovat text právě hrajícího songu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evolve má k tomu všemu ještě podporu &lt;strong&gt;ekvalizérů, nahrávání mp3 a to jak z okolí, tak i z rádia a spoustu dalších funkcí, které možná ani tak často zase nevyužijete&lt;/strong&gt;. Zajímavá je podpora pro definování dvou bodů v přehrávané „skladbě“, které potom chápe za dočasně hraniční a úsek mezi nimi stále opakuje. Dá se to použít pro výuku např. angličtiny, kdy si lekci nebo nějaké slovíčko chcete pouštět několikrát za sebou a nechcete stále přetáčet ručně.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hodnocení? Funkční výbava je naprosto úžasná :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="konstrukce"&gt;Konstrukce&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#konstrukce" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Výrobce hlásá&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;Jedinečné outdoorové pogumované provedení těla přehrávače zajišťuje jeho odolnost při každodenním provozu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Popravdě, &lt;strong&gt;na to zapomeňte&lt;/strong&gt;. Pogumovaný povlak se začal loupat a mizet z povrchu přehrávače již po jednom, dvou dní používání. Pro srovnání, mám mobil &lt;a href="http://www.mobilmania.cz/Katalog-mobilu/sc-63-c-1-ci-7462/default.aspx"&gt;Nokia 3310 Classic&lt;/a&gt;, jenž disponuje na pohled či dotek totožným pogumováním. Telefon jsem na rozdíl od přehrávače nijak nešetřil a není na něm zaznamenatelné snad jediné poškození pogumovaného povrchu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovládání je úplně jakékoliv si vymyslíte, &lt;strong&gt;jen ne intuitivní&lt;/strong&gt; :) . To, čím byste potvrzovali dialogy, je ve skutečnosti tlačítko, jež je opouští. A podobně. Dá se na to zvyknout, ale je to opruz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Přehrávač je vybaven &lt;strong&gt;dvěma dírkami pro jack&lt;/strong&gt;, takže když jedete v autobuse s kamarádkou a chcete si pustit Bryana Adamse aby potom usnula právě na tom vašem rameni, nemusíte se shánět po rozdvojce na sluchátka. Po čase jsem však zaznamenal u jednoho ze dvou konektorů poruchy v přenášení zvuku – trpí slabším signálem, nahodile se objevují hluchá místa a poruchy sterea :/ .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Displej je dobře čitelný. Můžete si dokonce vybrat asi &lt;strong&gt;z pěti barev podsvícení&lt;/strong&gt;. Už nevím, jestli byl text nejlépe čitelný na zeleném nebo modrém, protože je teď přehrávač v reklamačním řízení. Pod displej se zcela bezostyšně dostávají nečistoty. Časem jsem zaznamenal jejich kumulaci, v současné době tvoří neidentifikovatelné bílé částice poměrně velké skvrny pod displejem, jež dosti znesnadňují čtení informací. Přijde mi, že &lt;a href="http://pixy.cz/pixynergia/2008/faraon-a-lcd/"&gt;displeje se tomuto prostě asi nevyhnou&lt;/a&gt;. Ale proč? Vážně to nejde vyrobit &lt;strong&gt;pořádně&lt;/strong&gt;? To, že neumí udělat displej Apple, Dell, Evolve… Znamená to, že takový displej &lt;strong&gt;nelze vyrobit&lt;/strong&gt;, nebo na nás prostě šetří a vymlouvají se na &lt;a href="http://pixy.cz/pixynergia/2008/faraon-a-lcd/#comment-2346"&gt;broučky&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Možná jsem dostal nějaký nešťastně chybový kus. U některých závad však pochybuji o tom, že se týkají kusu – řekl bych, že vznikly už někde při návrhu přehrávače v kancelářích Evolve.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prislusenstvi"&gt;Příslušenství&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prislusenstvi" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ač dostanete nabíječku vnitřní baterie a spoustu redukcí k tomu, asi si většinou vystačíte s tím, že přehrávač hodíte do &lt;strong&gt;nejbližšího USB a on se vám za chvíli nabije&lt;/strong&gt;. Zdá se mi ale, že výrobcem udávaná doba výdrže 8 hodin je trochu nadsazená.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V balení dostanete ještě &lt;strong&gt;stereo sluchátka&lt;/strong&gt;, USB kabel, napájecí adaptér, český manuál. Sluchátka jsou dobrá, sice nějak divně zašňůrovaná, ale jsou ten typ co se zapíchne z obou stran do středního ucha a pak když s nimi chodíte, tak nevypadávají. To bylo perfektní do té doby, co se izolace kabelu sluchátek v místě spojení s jejich jack konektorem odlomila a obnažila uvnitř vedoucí drát. Hned, jakmile jsem si toho všiml, přestal jsem sluchátka nosit a odložil je do krabičky, abych zabránil dalšímu poškození. Jistě však uznáte, že takto mi příliš radostných požitků nepřinášejí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimochodem, nevíte jak docílit, aby mi &lt;a href="http://zbozi.cz/?sId=mAzu_4HBo-6I&amp;amp;q=SHE+7750"&gt;Phillipsy&lt;/a&gt; jakýmkoliv způsobem &lt;strong&gt;držely v hlavě při chůzi&lt;/strong&gt;? Jsou perfektní, zvládají basy apod., ale toto je opravdu k nevydržení, z levého ucha mi sluchátko vypadává asi co 5 vteřin (a tady si opravdu nepřisazuji).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="zaverem"&gt;Závěrem&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#zaverem" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Asi bych si Evolve &lt;strong&gt;znova nepořídil&lt;/strong&gt;. K čemu vám je, když máte přehrávač nabitý funkcemi a po měsíci se přes nefunkční hardware nedostanete pomalu ani k jedné z nich. Přeháním, jasně :) . Ale vždyť je to tak. Pro příště asi oželet kartu a zainvestovat do něčeho, co má třeba o něco větší kapacitu, ale lepší konstrukci… Nevím. Přehazování karty s písničkami mezi mobilem a mp3 přehrávačem bylo kůl :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nejhorší je, že dneska si &lt;strong&gt;můžete koupit úplně co chcete a stejně to za dva mesíce budete reklamovat&lt;/strong&gt;, protože se na tom něco podělá. Cokoliv. Vlastně bych řekl, že dneska už člověk ani neřeší, jestli se jeho věc pokazila, ale spíše jestli mu to vadí a jestli se mu to chce řešit. Není to trochu smutné? A prý 21. století…&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="tech"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Benny Lava</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/benny-lava/" rel="alternate"></link><published>2008-10-06T09:17:00+02:00</published><updated>2008-10-06T09:17:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-10-06:/blog/benny-lava/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nevinný &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/hudebni-tipy-predelavky/"&gt;odkaz v komentáři&lt;/a&gt; spustil lavinu. Všichni, kteří Bennyho Lavu viděli, žasli, smáli se, chtěli si jej pustit znova, nechápali, učili se „slova“… &lt;strong&gt;Jen jeden muž však vystoupil z davu&lt;/strong&gt; a zahájil v dějinách našeho vztahu s YouTube nevídanou pátrací akci.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/93.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Karel&lt;/strong&gt; se vydal na předlouhou a strastiplnou cestu. Ta …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nevinný &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/hudebni-tipy-predelavky/"&gt;odkaz v komentáři&lt;/a&gt; spustil lavinu. Všichni, kteří Bennyho Lavu viděli, žasli, smáli se, chtěli si jej pustit znova, nechápali, učili se „slova“… &lt;strong&gt;Jen jeden muž však vystoupil z davu&lt;/strong&gt; a zahájil v dějinách našeho vztahu s YouTube nevídanou pátrací akci.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/93.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Karel&lt;/strong&gt; se vydal na předlouhou a strastiplnou cestu. Ta však přinesla kýžené ovoce – přinesla &lt;strong&gt;pravdu&lt;/strong&gt;. Zjistil, že Benny Lava je ve skutečnosti &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Prabhu_Deva_Sundaram"&gt;Prabhu Deva Sundaram&lt;/a&gt;. Že Benny Lava je &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Prabhu_Deva_Sundaram#Benny_Lava"&gt;internetový mem&lt;/a&gt; (nějaké &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/%C4%8Cesk%C3%A9_internetov%C3%A9_memy"&gt;české memy&lt;/a&gt;). Díky tomu se dopátral názvu ostře sledované skladby – Kalluri Vaanil.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ZA1NoOOoaNw" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Úplným pokladem je &lt;a href="http://descriptively.blogspot.com/2007/10/benny-lava-revisited.html"&gt;však Tamilský text vypsaný paralelně s anglickým &lt;em&gt;misheard&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Ano, milé čtenářky, blížíme se do finále. &lt;strong&gt;Karel to dokázal.&lt;/strong&gt; Přichází Svatý grál!&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/O4ELW9feU8w" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Studentská milostná píseň :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="očima"></category><category term="seriózně"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Že miluju müsli, ví každý... Ale teď miluju i Miss Li!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/ze-miluju-musli-vi-kazdy-ale-ted-miluju-i-miss-li/" rel="alternate"></link><published>2008-09-10T22:20:00+02:00</published><updated>2008-09-10T22:20:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-09-10:/blog/ze-miluju-musli-vi-kazdy-ale-ted-miluju-i-miss-li/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Miss Li, Miss Li! Jej, to je holka :) . Ale od začátku. Zkusil jsem si poslechnout markophovy &lt;a href="http://blog.markoph.net/zaujimavosti/pocarovali-mi-sestry-z-cocorosie/"&gt;CocoRosie&lt;/a&gt;, ale nepočarovaly mi. Možná trochu – dvě, tři, čtyři, možná pět… No prostě pár písniček ujde, ale ten zbytek :| … No Dominičku! Musel jsem si pustit něco profláklejšího (i když podle počtu posluchačů na Last …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Miss Li, Miss Li! Jej, to je holka :) . Ale od začátku. Zkusil jsem si poslechnout markophovy &lt;a href="http://blog.markoph.net/zaujimavosti/pocarovali-mi-sestry-z-cocorosie/"&gt;CocoRosie&lt;/a&gt;, ale nepočarovaly mi. Možná trochu – dvě, tři, čtyři, možná pět… No prostě pár písniček ujde, ale ten zbytek :| … No Dominičku! Musel jsem si pustit něco profláklejšího (i když podle počtu posluchačů na Last.fm nejsou CocoRosie zrovna žádná béčka – markophe, není nic ztraceno, nejsi v tom sám!) a dostal jsem se pak nakonec k něcemu úplně novému a úúúúplně úžasnému ;) . K Miss Li!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="regina-spektor"&gt;Regina Spektor&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#regina-spektor" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jak říkám… Od začátku… Musel jsem si spravit chuť a zkusil jsem osvědčenou &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Regina_Spektor"&gt;Reginu Spektor&lt;/a&gt;. Regina je dívčina původem z CCCP a její životopis je velmi zajímavý, ale dlouhý, takže jsem ho ani nikdy nečetl a nebudu vás s ním otravovat. Důležité je, že teď žije v USA a hraje na piáno a zpívá a… Tvoří perfektní hudbu B) . Našel jsem ji tak, že jsem na Last.fm kdysi dávno poslouchal &lt;em&gt;similar artists radio&lt;/em&gt; k Tori Amos. Ochutnávky (vybírám ty popovější, abyste hned neřekli, že je to divné :D ):&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/SGTDRztaCCw" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;A další…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=kk2AIir_eaM"&gt;Hotel Song&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=AJyNMSJxHeA"&gt;The Call&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=p62rfWxs6a8"&gt;Samson&lt;/a&gt; (klasika s piánem)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ha… a teď jsem si všiml, že Regina ma na YT &lt;a href="http://www.youtube.com/user/ReginaSpektor"&gt;vlastní ofišl kanál&lt;/a&gt;… mmm!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No, první písničky jsem sháněl všelijakými &lt;a href="http://www.google.com/search?hl=cs&amp;amp;q=regina+spektor+-inurl:(htm|html|php)+intitle:%22index+of%22%22last+modified%22%22parent+directory%22descriptionsize++(wma|mp3|ogg)&amp;amp;btnG=Hledat&amp;amp;lr="&gt;prapodivnými způsoby&lt;/a&gt;, ale časem se něco objevilo i na KolejNetu a podobně :) . Jestliže na české Wikipedii píšou, že její první dvě alba jde sehnat jen velice obtížně, tak mají pravdu. Ty se mi daří sehnat až na torrentech a to si na ně kvůli nedostatku lidí musím počkat několik dní. Ale o tom, jak se mi povedlo klesnout k torrentům, později.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="miss-li"&gt;Miss Li&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#miss-li" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reginu mám ale už opravdu dost ohranou a tak jsem trochu koukal po &lt;a href="http://www.last.fm/music/Regina+Spektor"&gt;její Last.fm stránce&lt;/a&gt;, jestli tam není něco podobného. &lt;em&gt;Similar artists&lt;/em&gt; tady až tak nefungují, protože Regina má takové vesměs obecné tagy pro zpívající holku skladatelku a tak jsou k ní přirovnávány všechny ostatní zpívající holky… No ale zahlídl jsem tam tento komentář:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.last.fm/music/Miss+Li"&gt;Miss Li&lt;/a&gt; should be on the artist conections&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Kdo je švédská Miss Li? Zkoumám, co je to za hudbu, ale nikde nic. Wikipedie, kromě té švédské, mlčí. Jediné sdílné médium je YT. To je ale sdílné poměrně dost… Miss Li tam má nejen běžné nahrávky, ale i spoustu videí z živých vystoupení, kde dělá parádní šou:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wGMnW7FKFvg" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;A co dál?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=Ut3NrsYze24"&gt;I'm Sorry He's Mine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=FRQ1aSQVob8"&gt;I'm So Poor Won't You Lend Me Some Money&lt;/a&gt; (tohle je paráda…! zpěv, klavír, timing, …)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=KMRQ6mwqYo8"&gt;Oh Boy (živě)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=Sn6aw9bphQ4"&gt;Ba Ba Ba (živě)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ty songy jsou jakási směsice Reginy Spektor, kabaretu, jazzu, folku, popu… Jsou ale prostě perfektní :) . Mají drive jak &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ska"&gt;ska&lt;/a&gt;, jsou živé, veselé… Celý den si musím pouštět ta pitomá videa a poslouchat je – nemůžu se od toho odtrhnout. KolejNet mlčí, Google mlčí, nikde nic. Musel jsem sáhnout na stará kolena k zapomenutému nástroji jménem torrent, abych našel na tomto světě nějakou Miss Li. No jo, našel… Našel, ale než jsem ji stáhl, trvalo to několik dní – holt Miss Li není populární jako Madonna a opravdu ji skoro nikdo na disku nemá. Jako malé děcko jsem se těšil na poslední fragmenty, poslední hodiny… A dočkal jsem se! A miluju Miss Li! :D&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Hudební tipy: Předělávky</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/hudebni-tipy-predelavky/" rel="alternate"></link><published>2008-08-23T03:08:00+02:00</published><updated>2008-08-23T03:08:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-08-23:/blog/hudebni-tipy-predelavky/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nejsou předělávky jako předělávky. Včera jsem slyšel &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=pPcLM-hneRg"&gt;nějnovější verzi&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Leaving On A Jetplane&lt;/em&gt; od Justina Timberlakea a musím říct, že mě to zrovna &lt;strong&gt;moc nenadchlo&lt;/strong&gt;… Asi té nové hudbě opravdu už moc nerozumím :) . &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=vLBKOcUbHR0"&gt;Denver ji vymyslel&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=v7RLcq4Kn3Y"&gt;Chantal jí v Armageddonu dodala grády&lt;/a&gt; (i když slova jsou pro chlapa, tak nevím …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Nejsou předělávky jako předělávky. Včera jsem slyšel &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=pPcLM-hneRg"&gt;nějnovější verzi&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Leaving On A Jetplane&lt;/em&gt; od Justina Timberlakea a musím říct, že mě to zrovna &lt;strong&gt;moc nenadchlo&lt;/strong&gt;… Asi té nové hudbě opravdu už moc nerozumím :) . &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=vLBKOcUbHR0"&gt;Denver ji vymyslel&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=v7RLcq4Kn3Y"&gt;Chantal jí v Armageddonu dodala grády&lt;/a&gt; (i když slova jsou pro chlapa, tak nevím…) a Justin ji 2008 &lt;strong&gt;zkazil&lt;/strong&gt; na nějaké plouživé r'n'b s kosmickými zvuky na pozadí. Osobně si nejraději pustím tu Chantal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale to bylo jen takové postesknutí. Budeme stárnout a budou nám naše oblíbené písničky předělávat a předělávat a nám se to bude &lt;strong&gt;čím dál tím méně líbit&lt;/strong&gt;, stejně jako se to nelíbí našim rodičům apod. Já osobně mám pochopení pro covery do techno/dance stylu z 90. let, protože někdo vzal song, vzal z něj to nejlepší, to řízné, dal tam „tuc tuc“ a udělal z toho &lt;strong&gt;hopsačku jako prase&lt;/strong&gt; :) . Rád si pustím jak originál, tak dancovku. Nemám pochopení pro r'n'b, protože mi přijde, že jeho hudba obsahuje asi 2 nástroje (aby byl rytmus) a „zpěváci“ v něm povídají… Srovnám-li Justinův výkon a výkon Chantal, tak je to 1:100… On tam něco povídá, &lt;strong&gt;Chantal zpívá, Chantal má výraz, Chantal je dojemná!&lt;/strong&gt; :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tak se s ní ožeň! Když ji miluješ, není přece co řešit :P . Ne ne ne, nechme Kanaďanku být i s jejím, nebo tedy asi spíš Johnovým, tryskáčem. Chtěl bych vám ukázat úplně jiné covery, o nichž si myslím, že si &lt;strong&gt;zaslouží pozornost&lt;/strong&gt; a přesto nejsou vůbec nijak moc známé…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="when-pop-meets-reggae"&gt;When Pop Meets Reggae&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#when-pop-meets-reggae" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Prakticky neznámé album, které se ke mě dostalo od Mapla. Jsou to známé popové songy předělané do reggae. Jak říkal i brácha, člověk si u toho opravdu představuje takové ty &lt;strong&gt;&lt;a href="http://loh.ct24.cz/article.asp?id=821"&gt;Jamajčany&lt;/a&gt; s v košilích na pláži… :D&lt;/strong&gt; Ukázku jsem nesehnal, ale je to něco v &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=0jK6WM_KgBU"&gt;tomto stylu&lt;/a&gt;. Dobrá by jako ukázka byla předělávka &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=ad2O85SUYm0"&gt;My Heart Goes Boom&lt;/a&gt;, ale jak říkám, není to k nalezení. Album jako takové lze dohledat &lt;a href="http://www.amazon.co.uk/When-Pop-meets-Reggae-Various/dp/B00005LWCI"&gt;snad jen tady&lt;/a&gt;, v nějakém zapadlém koutě na Amazonu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="california-guitar-trio"&gt;California Guitar Trio&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#california-guitar-trio" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kdo má rád &lt;strong&gt;akustické kytary&lt;/strong&gt;, určitě se mu bude líbit tento tip. &lt;a href="http://www.cgtrio.com/"&gt;California Guitar Trio&lt;/a&gt; jsou maníci, kteří to s nimi opravdu umí a nehrajou na ně nic menšího než &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=rNNcMDZn2Qk"&gt;Queeny&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=p2OCF1ar0kk"&gt;Mikea Oldfielda&lt;/a&gt;, nebo &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=X2OwTTUxJFA"&gt;Pink Floyd&lt;/a&gt;. Na Last.fm je &lt;a href="http://www.last.fm/music/California+Guitar+Trio/Echoes"&gt;zdarma k poslechnutí celé jedno album, Echoes&lt;/a&gt;. Skladba Echoes lze navíc &lt;strong&gt;zdarma stáhnout&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="blind-guardian-the-forgotten-tales"&gt;Blind Guardian – The Forgotten Tales&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#blind-guardian-the-forgotten-tales" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Album od německé metalové kapely z šestadevade­sátého? Odkdy poslouchám metal? Neposlouchám :) . A ani celé to album není až tak úžasné, dvě tři skladby vážně spíš nemusím. Ale neodradí mě od toho, abych si &lt;a href="http://www.last.fm/music/Blind+Guardian/The+Forgotten+Tales"&gt;jej poslechl&lt;/a&gt;, protože ten zbytek &lt;strong&gt;stojí vážně za to!&lt;/strong&gt; Covery jako &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=qDFmNgmaEe0"&gt;Mr. Sandman&lt;/a&gt; (The Chordettes), Surfin' USA (The Beach Boys), Spread Your Wings (Queen), Barbara Ann (The Regents) nebo To France (Oldfield) mají opravdu &lt;strong&gt;drive&lt;/strong&gt; a metalový nádech zde ukazuje svou sílu – určitě nedoporučuji např. u &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=TdXD7XCMc-c"&gt;Surfin' USA&lt;/a&gt; řídit auto, protože by vás to nabudilo tak, že by vám nestačily limity ani těch německých dálnic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Znáte nějaké další prima předělávky?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Jak si udělat pořádek v hudbě</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/jak-si-udelat-poradek-v-hudbe/" rel="alternate"></link><published>2008-07-02T02:09:00+02:00</published><updated>2008-07-02T02:09:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-07-02:/blog/jak-si-udelat-poradek-v-hudbe/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Upozornění pro slušné lidi: Psáno pod rouškou tmy.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudbu mám moc rád. Hudbu miluji, hudbou žiji. Jsem do hudby &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jedinecna-individua/"&gt;blázen&lt;/a&gt; :) . Jak ji skamarádit s počítačem? Mám několik desítek GB hudby. Mám v ní nepředstavitelný nepořádek. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se"&gt;Vyházejte všechno, co je kulaté, s dírou uprostřed a třpytí se&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Upozornění pro slušné lidi: Psáno pod rouškou tmy.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hudbu mám moc rád. Hudbu miluji, hudbou žiji. Jsem do hudby &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/jedinecna-individua/"&gt;blázen&lt;/a&gt; :) . Jak ji skamarádit s počítačem? Mám několik desítek GB hudby. Mám v ní nepředstavitelný nepořádek. Co s tím?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se"&gt;Vyházejte všechno, co je kulaté, s dírou uprostřed a třpytí se&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#vyhazejte-vsechno-co-je-kulate-s-dirou-uprostred-a-trpyti-se" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V první řadě jsem si k notebooku pořídil &lt;a href="http://www.alza.cz/pevny-disk-hitachi-travelstar-5k250-d85430.htm"&gt;speciální jednotku&lt;/a&gt; v &lt;a href="http://www.alza.cz/externi-box-msi-starbox-d85883.htm"&gt;krabičce od mýdla&lt;/a&gt;. Jmenuje se Vendelín. &lt;strong&gt;Proč dnes mít hudbu na CD a DVD a rozhodně ne na jednom disku:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Při velkém množství hudby se stává množství nosičů &lt;strong&gt;neodolatelně nesnesitelné&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V průběhu let, jak přibývají nosiče obsahující různé kompilace, náhodné zálohy, výběry od kamarádů apod. počiny, vzniká &lt;strong&gt;absolutní chaos&lt;/strong&gt; a hudba je zcela nedohledatelná, což vás nutí zkoumat nové hudební obzory.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jestli stále věříte, že CD vám na poličce &lt;strong&gt;vydrží ležet věčně&lt;/strong&gt;, běžte k psychiatrovi… CD vydrží stěží pár let a to ještě jen když máte štěstí nebo s ním zřejmě vůbec nemanipulujete. Sbírka hudby se vám tak navíc sama časem ředí, takže máte čistější možnost výběru. S letitými disky se dá navíc &lt;strong&gt;zdobit&lt;/strong&gt; interiéry, exteriéry i foxteriéry.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Máte-li po ruce kolejnet, torrenty apod. věci, přistihnete se po čase, že než abyste vstali a hledali své oblíbené album v hromadě sto let starých a &lt;em&gt;zabordelených&lt;/em&gt; CD, raději si jej &lt;strong&gt;znova stáhnete&lt;/strong&gt;. Při tom můžete objevit spoustu nové hudby, což je skvělé. (No není to skvělé??!!)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Přistihnete se, jak týden &lt;strong&gt;posloucháte dokola 3 alba&lt;/strong&gt; jen proto, že je máte zrovna na disku. To je jistě dobré pro zapamatování si melodií a slov písniček.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jedno médium!&lt;/strong&gt; Záchrana :) . To mé řešení s externím diskem moc nekomentujte, je to přesně to, co si představuji já. Filmy nestahuji, seriály nesleduji, video nezpracovávám… Takže nějakých 200 MB či o kousek více mi &lt;strong&gt;na hudbu stačí&lt;/strong&gt;. Vážně :) . Navíc jsem nechtěl nic velkého, co se dává do elektřiny, funí na stole, svítí, zabírá prostor… Fuj. Mí kamarádi si takové disky nakoupili a díky za to, protože jsem přesně věděl co nechci! Toužil jsem po řešení, které strčím do kapsy a bude &lt;strong&gt;elegantně nenápadné a nenáročné&lt;/strong&gt;, snadno po ruce, snadno u notebooku. A mám ho :) .&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="prevod-hudby-do-jineho-formatu"&gt;Převod hudby do jiného formátu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prevod-hudby-do-jineho-formatu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jestliže máte hudbu v &lt;strong&gt;jiných formátech než mp3&lt;/strong&gt; a moc vám to nevyhovuje, podělím se o pěkný tip na prográmek. Mám například nějaká alba v ogg, ale tento formát (ač je jinak hrozně sexy) nepřečte můj mp3 přehrávač, mobil a kde co dalšího… A protože hudbu nemám na počítači kvůli dobrému pocitu z otevřených formátů nebo z nepřekonatelných kompresí, ale prostě proto, &lt;strong&gt;že ji chci poslouchat&lt;/strong&gt;, je třeba nejdříve &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=hfKknd4-FQY"&gt;použít prací prášek Árijec&lt;/a&gt; a nastolit vládu jedné přípony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hledal jsem hrozně dlouhou dobu takový prací prášek, který by byl&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;zdarma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;na co nejvíce druhů formátů (alespoň wma, ogg, mp3)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pod Windows&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jen pro příkazový řádek&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Když si odmyslíte poslední požadavek a přežijete nějaké to klikání,
nabízím &lt;strong&gt;bezkonkurenční &lt;a href="http://www.beethink.com/audiotool/MusicHandle/MusicHandle.htm"&gt;BeeThink&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;! Graficky sice trochu šílený, jak už to u těch multimediálních prográmků bývá, ale svůj účel plní.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="popiste-si-hudbu"&gt;Popište si hudbu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#popiste-si-hudbu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nejen kvůli &lt;a href="http://www.last.fm/user/Littlemaple/"&gt;last.fm&lt;/a&gt; je dobré hudbu hezky otagovat. Můžete to udělat se spoustu placených řešení, ale lepší jsou ta zdarma, protože po vás nikdo nechce peníze za to, že &lt;strong&gt;trávíte čas takovou blbostí, jako je popiskování zvukových signálů&lt;/strong&gt;. Winamp má od jedné z posledních nic nového nepřinášejících revizí hezky vyřešený editor tagů a dokonce přibylo magické a neodolatelné tlačítko &lt;strong&gt;auto-tag&lt;/strong&gt;. Po jeho stisknutí &lt;strong&gt;bůh udělá zázrak a opatří vaši písničku ID3 popiskem&lt;/strong&gt;. Problém je v tom, že asi tak v 30–40 % je špatný, nepřesný, neúplný, šmejdský… No kdo ví, kde je berou, on ten zdroj asi nebude až tak božský… Na nějaké &lt;strong&gt;osamocené songy se to může hodit&lt;/strong&gt; (s ruční kontrolou), ale jinak moc ne. Tak či tak, jen masochista by klikal 3 dny na tlačítko (třebaže sebevíc magické), aby si popsal muziku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stáhněte si prográmek &lt;a href="http://www.mp3tag.de/en/"&gt;mp3tag&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Je samozřejmě zdarma a dělá &lt;strong&gt;všechno to úžasné, po čem jste vždy toužili.&lt;/strong&gt; Tedy vše ne – romantického a bohatého muže vám nepřivede a divoký sex s pěti či šesti odbarvenými brunetami s ním bohužel také nezažijete. No ale jinak prima. Opět odzkoušeno. Když pominu nějaké vedlejší funkce, tak kromě hromadného zpracování umí načíst tagy z Amazonu nebo jiných zdrojů (včetně coveru), umí pomocí speciálních regulárních výrazů přepsat názvy souborů do tagů a naopak, umí dělat hromadné úpravy jako konverze velikosti písmen nebo kódování…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Snad jsem vás tedy trochu navnadil a až se budete v okurkové sezóně nudit, třeba když vám bude pršet na pláž nebo vám za sdílení nelegálního obsahu odříznou internet, můžete si hrát s legálně nastahovanou hudbou. Přeji hezkou zábavu :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Radium, atomové číslo 88</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/radium-atomove-cislo-88/" rel="alternate"></link><published>2008-03-19T12:30:00+01:00</published><updated>2008-03-19T12:30:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-03-19:/blog/radium-atomove-cislo-88/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Radium, chemická značka &lt;strong&gt;Ra&lt;/strong&gt;, lat. &lt;em&gt;Radium&lt;/em&gt; je 6. z řady kovů alkalických zemin, silně radioaktivní prvek, vznikající v rozpadové řadě uranu a thoria. &lt;strong&gt;Česko ozařuje velká řada malých rádií.&lt;/strong&gt; Naprostá většina z nich však působí pouze regionálně (např. izotop Vysočina, izotop Blaník nebo Helax).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="radium-po-internetu"&gt;Radium po internetu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#radium-po-internetu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na internetu lze …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Radium, chemická značka &lt;strong&gt;Ra&lt;/strong&gt;, lat. &lt;em&gt;Radium&lt;/em&gt; je 6. z řady kovů alkalických zemin, silně radioaktivní prvek, vznikající v rozpadové řadě uranu a thoria. &lt;strong&gt;Česko ozařuje velká řada malých rádií.&lt;/strong&gt; Naprostá většina z nich však působí pouze regionálně (např. izotop Vysočina, izotop Blaník nebo Helax).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="radium-po-internetu"&gt;Radium po internetu&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#radium-po-internetu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na internetu lze splašit radium zcela běžně. Stačí vám počítač, repráčky a můžete hned ozařovat okolí :) . Spoustu rádií najdete na &lt;a href="http://www.poslouchej.net/"&gt;http://www.poslouchej.net/&lt;/a&gt;, nebo &lt;a href="http://www.play.cz/"&gt;http://www.play.cz/&lt;/a&gt;. Druhé odkazované nemám vůbec v lásce, přestože je to velký a docela zažraný distributor rádia a na většině stránek lokálních rádií lze najít streaming právě z Play.cz. Poslouchej.net v ničem ale nevyhrává, bere od nich streamy taky… Jenže! Jenže oni &lt;strong&gt;jsou prasátka :/&lt;/strong&gt; . Musíte mít Windows Media Player (který nenávidím a nemám jej, ač vlastním Windows) a musíte mít po celou dobu otevřené okno prohlížeče, kde to hraje. Kdyby to aspoň bylo v nějakém normálním formátu a ne WMP :( . Fuj.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nevím, co jim brání to streamovat v MP3 nebo OGG a střelit tam flashový přehrávač. Řekl bych, že nic, protože &lt;strong&gt;některá rádia streamují v běžných formátech&lt;/strong&gt; a jen odkazem na stream. Ať se třeba inspirují Last.fm a udělají to podobně. Sice je stále &lt;strong&gt;dost prudící&lt;/strong&gt; mít otevřený prohlížeč na ozařování rádiem, ale pořád je to lepší než WMP. Naštěstí lze samozřejmě všechno nějak zlomit a přizpůsobit svým potřebám…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V okýnku s rádiem klikněte někam pravým a vyberte &lt;code&gt;zdrojový kód&lt;/code&gt;. V něm najděte něco jako&lt;/p&gt;
&lt;pre class="highlight"&gt;&lt;code&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;OBJECT&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;ID&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"MediaPlayer"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;WIDTH&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;468&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;HEIGHT&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;64&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;CLASSID&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"CLSID:6BF52A52-394A-11d3-B153-00C04F79FAA6"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"URL"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"http://www.play.cz/radio/krokodyl128.asx"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"Autostart"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"True"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"UiMode"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"Mini"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;PARAM&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"EnableContextMenu"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;VALUE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"False"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="p"&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;EMBED&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;TYPE&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"application/x-mplayer2"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;SRC&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"http://www.play.cz/radio/krokodyl128.asx"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;NAME&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"MediaPlayer"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;WIDTH&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"468"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;HEIGHT&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"45"&lt;/span&gt; &lt;span class="na"&gt;ENABLECONTEXTMENU&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s"&gt;"False"&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;EMBED&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="p"&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class="nt"&gt;OBJECT&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Najděte si adresu (např. &lt;code&gt;http://www.play.cz/radio/krokodyl128.asx&lt;/code&gt;) a ve Winampu si ji přehrajte (&lt;code&gt;Ctrl+L&lt;/code&gt; a vložit :) ).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimochodem… Pokud narazíte na dobrý stream, bude mít &lt;strong&gt;něco jako ID3 tagy&lt;/strong&gt; a ve Winampu uvidíte, co hraje za písničku nebo co bude po ní. Samozřejmě je toto pro většinu streamů sci-fi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="skodliva-zareni"&gt;Škodlivá záření&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#skodliva-zareni" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nemám rád současnou &lt;em&gt;r'n'b hip hop rap&lt;/em&gt; hudbu a proto mainstreamová rádia, třeba Evropu 2, neposlouchám. Jinak Evropa je vůbec pozoruhodné rádio – nevím jak teď, ale dříve si vystačila s 6 songy, které točila celý den dokola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalším problémem je reklama. Ne že bych chtěl rádiím vzít jediný způsob obživy, ale pokud mám u rádia pracovat nebo se učit, reklamy tam prostě nemohou být. Jde o to, že některá rádia se dostávají do stádia, kdy mezi reklamami pustí 3 písničky :D . Iritují a strašlivě, ale hrozně moc vyrušují. Musím rádio vždy zcela ztišit nebo vypnout :/ . Chtělo by to vymyslet nějaký jiný zdroj příjmů :( . No, i tak jsou některá rádia docela poslouchatelná a někdy si je pustím :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co vadí u rádií vám?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nakonec-par-izotopu"&gt;Nakonec pár izotopů&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#nakonec-par-izotopu" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ano, i dnes přináším seznam &lt;strong&gt;svých&lt;/strong&gt; trumfů :) . Do závorky přikládám, kdo mi rádio doporučil.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.krokodyl.cz/"&gt;Krokodýl&lt;/a&gt; je Brněnské rádio. Hraje &lt;strong&gt;90. léta&lt;/strong&gt; a jejich okolí (před i po). Protože 90. léta miluji, je to pro mne v poslední době jednička :P .&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V Praze můžete naladit &lt;a href="http://www.oldiesradio.cz/"&gt;Oldies rádio Olympic&lt;/a&gt;, pokud chcete slyšet &lt;strong&gt;60., 70., 80. léta&lt;/strong&gt;. Včetně Pink Floyd ;) . [ Maple ]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Francouzské rádio &lt;a href="http://www.frequence3.fr/"&gt;Frequence3&lt;/a&gt; má tu výhodu, že &lt;strong&gt;není ani česky, ani anglicky&lt;/strong&gt;, takže neruší mluveným slovem :D . Nevýhodu má v tom, že se časem zkazilo a hraje ten dnešní podivný mainstream. Stream má tagy. [ markoph ]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je-li libo dance, trance a jiné odrůdy &lt;strong&gt;taneční muziky&lt;/strong&gt;, pusťte si &lt;a href="http://www.danceradio.cz/"&gt;Dance radio&lt;/a&gt;. Stream má tagy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Málokdo ví, že může &lt;strong&gt;streamovat audio&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://ocko.idnes.cz/"&gt;televize Óčko&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Polská &lt;a href="http://www.radiosfera.pl/"&gt;Radiosfera&lt;/a&gt; má tři kanály, &lt;em&gt;mix&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;club&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;old&lt;/em&gt;. Nevím co je mix, ale ty ostatní zřejmě rozeznáte i podle názvu :) . Dříve jsem na Radiosfeře poslouchal &lt;em&gt;kanał house&lt;/em&gt;. Dnes je sloučen do &lt;em&gt;clubu&lt;/em&gt;. Stream má tagy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zkuste i &lt;strong&gt;alternativní rádia&lt;/strong&gt; jako je &lt;a href="http://somafm.com/"&gt;SomaFM&lt;/a&gt; [ maple ] bez reklam a s 13 žánrovými kanály nebo &lt;a href="http://www.di.fm/"&gt;DI&lt;/a&gt;, naprostou klasiku v rádiové elektronické hudbě.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Přeji hezkou zábavu a vysoké ozáření :P .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Shine On You Crazy Prasoklokan</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/shine-on-you-crazy-prasoklokan/" rel="alternate"></link><published>2008-03-04T13:46:00+01:00</published><updated>2008-03-04T13:46:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-03-04:/blog/shine-on-you-crazy-prasoklokan/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak je &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/the-australian-pink-floyd-show-v-ostrave/"&gt;to&lt;/a&gt; za mnou. Jaký byl nedělní koncert The Australian Pink Floyd Show? Těžko říct. Některé věci nelze popsat slovy :) . A pocity?&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/52.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="numb"&gt;Numb&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#numb" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Začněme tím, co bylo &lt;strong&gt;trochu hořké&lt;/strong&gt;. Koncert byl skvělý a dokonalý do posledního detailu, ale malinko jeho atmosféru snižovalo samotné publikum. Je velká škoda, že jsem …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Tak je &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/the-australian-pink-floyd-show-v-ostrave/"&gt;to&lt;/a&gt; za mnou. Jaký byl nedělní koncert The Australian Pink Floyd Show? Těžko říct. Některé věci nelze popsat slovy :) . A pocity?&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/52.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="numb"&gt;Numb&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#numb" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Začněme tím, co bylo &lt;strong&gt;trochu hořké&lt;/strong&gt;. Koncert byl skvělý a dokonalý do posledního detailu, ale malinko jeho atmosféru snižovalo samotné publikum. Je velká škoda, že jsem byl na koncertě v České republice, zemi kde nerozumí anglicky. Kde nerozumí tomu, co jejich milášci řeknou na pódiu, kde nehodlají zpívat s kapelou. A to ani křičet tak jednoduchá slova, jako „RUN, RUN, RUN“ ve skladbě &lt;em&gt;Run like hell&lt;/em&gt; během přídavku. A možná je to také tím, že hudba Pink Floyd přitahuje z velké části čtyřicátníky a padesátníky, kteří na koncert přišli v kvádru a pevným přesvědčením, že projevit radost něčím více než je potlesk, by mohlo být společensky nepřípustné a možná by si potom museli narovnávat kravatu.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/53.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="welcome-to-the"&gt;Welcome to the…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#welcome-to-the" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ale zpět k tomu &lt;em&gt;růžovému&lt;/em&gt; :) . To bylo onen nedělní večer hlavní… Do Ostravy jsem cestoval Tourbusem, tři hodiny. Střídavě louskal bibli JavaScriptu a střídavě usínal. Na Ostravském ÚANu jsme se sešli s Michalem a započali dalekou výpravu směrem k ČEZ areně. Já se ani jednou nekoukl na mapu Ostravy, takže jsem spíše tipoval a tak nějak dohromady jsme se shodli na směru, kterým jít. V cestě nám stálo několik ruin Ostravských chrámů z doby železné, takže jsme se kochali pohledy na práci rzi a eroze. Zbylo nám dost času a zdálo se, že k Vítkovické hokejové svatyni se blížíme na dohled, tak jsme srazili časovou prodlevu jedním pivem a poté se skrz deštivou tmu vydali &lt;strong&gt;vstříc oranžovému nápisu ČEZ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="so-ya-thought-ya-might-like-to-go-to-the-show"&gt;So Ya… thought ya… might like to go to the show…&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#so-ya-thought-ya-might-like-to-go-to-the-show" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kolem haly se hemžilo dost lidí, ale nebyl problém se do ní dostat. Problémem byla spíše jen určitá kumulační místa. Exkurze na záchod se tak například proměňovaly v doslova válečné výpravy. Australští Floydi &lt;strong&gt;začali stylově&lt;/strong&gt; – do závěrečné a úvodní harmonikové melodie z The Wall začaly burácet kytary a halou proletěl geniální song &lt;em&gt;In the Flesh?&lt;/em&gt;. V &lt;strong&gt;The Wall&lt;/strong&gt; potom pokračovali až po &lt;em&gt;we don't need no education&lt;/em&gt;, od níž se vydali po cestě největších hitů. Myslím, že převažovaly skladby z &lt;strong&gt;The Dark Side of the Moon&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Division Bell&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/50.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2 id="kangaroos-on-the-wing"&gt;Kangaroos on the wing&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#kangaroos-on-the-wing" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The Australian Pink Floyd Show nezapře svůj původ a nenechá diváka zapomenout, že &lt;strong&gt;oni Pink Floyd jednoduše nejsou a být nemohou&lt;/strong&gt;. Obaly alb a různé vizualizace jsou stylizovány do náznaků Austrálie nebo &lt;strong&gt;klokanů&lt;/strong&gt;. Rádio před &lt;em&gt;Wish You Were Here&lt;/em&gt; nebo obal se čtveřicí živlů a mechanickou podanou rukou jasně odkazuje na Austrálii (živly jsou z rozžhavené přírody tohoto kontinentu a místo rukou je vyobrazen mechanický klokan). Vlastní identitu pak podtrhává obrovský nafukovací &lt;strong&gt;prasoklokan&lt;/strong&gt;, který se objeví během &lt;em&gt;One Of These Days&lt;/em&gt; místo obligátního prasete.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="echoes"&gt;Echoes&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#echoes" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jaké to bylo? Úžasné. Byl to pekelně drahý výlet, docela drahý lístek, celý víkend pršelo a vůbec bylo nevlídně a cestou zpět jsem čekal dvě hodiny na Ostravském autobusovém nádraží. Ale celé se to sakra vyplatilo :) . Geinální, dokonalé, perfektní, nezapomenutelné. Zpívali a hráli vážně jako Pink Floyd. &lt;strong&gt;Nádherné.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ještě něco. Když jsem jednou viděl na YT video Waterse, jak zpívá &lt;em&gt;Time&lt;/em&gt; (které normálně zpívá Gilmour), bál jsem se, že od klokanů mi to bude znít taky divně. Ale opravdu překvapili – měli jednoho Waterse a dokonce dva Gilmoury :D . Hlasová podobnost úžasná. Zjistil jsem navíc, že některé skladby vyniknou naživo. Sóla a výkony zpěváků, kytaristů… Nemluvě ani o &lt;strong&gt;famózním výkonu zpěvaček&lt;/strong&gt;, když hráli &lt;em&gt;The Great Gig in the Sky&lt;/em&gt;. Asi neopakovatelný zážitek.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/51.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pokud bych měl možnost, určitě bych na ně zajel či zašel znova. Opravdoví Pink Floyd už jsou dědečci. Live 8, kde hráli poprvé od oddělení Waterse a zřejmě naposledy v historii společně, byla zřejmě &lt;strong&gt;tečka za jejich neskutečnou hudbou&lt;/strong&gt;, která změnila svět. Zřejmě nezbývá než se spokojit s jejich více než kvalitní náhradou a vychutnávat si Australany, kteří stejně jako Pink Floyd umí neuskutečnitelné – zahrát své skladby živě tak precizně, jako ve
studiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Australané nakonec zahráli &lt;em&gt;Comfortably Numb&lt;/em&gt;, stejně &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=0wtiNzci1Wc"&gt;jako to udělali Pink Floyd na Live 8&lt;/a&gt;. A stejně jako to dělávali borci z Cambridge, dali jako přídavek &lt;em&gt;Run Like Hell&lt;/em&gt;, s očitrhajícími světelnými efekty, přesně synchronizovanými s hudbou :) . A pak &lt;strong&gt;konec&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ticho.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="souvisejici"&gt;Související&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#souvisejici" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.denik.cz/hudba/floyd_ostrava_20080303.html"&gt;Revivaloví Pink Floyd uspěli v Ostrave&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.novinky.cz/clanek/134479-australane-v-ostrave-ozivili-ducha-pink-floyd.html"&gt;Australané v Ostravě oživili ducha Pink Floyd&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://musicserver.cz/clanek/21579/Australian-Pink-Floyd-CEZ-Arena-Ostrava-2-3-2008/"&gt;Pink Floyd a Bohemians v Ostravě&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Fotky z článku jsou z &lt;a href="http://www.aussiefloyd.com/"&gt;http://www.aussiefloyd.com/&lt;/a&gt; a nechtělo se mi je zmenšovat. Pokud víte kde, koukněte na moje fotky :) . &lt;strong&gt;AKTUALIZOVÁNO:&lt;/strong&gt; Na přání jsem dohledal &lt;a href="http://www.aussiefloyd.com/cgi-bin/emAlbum.cgi?c=show_image;p=London%20RAH%2006;i=12;in=London%20RAH%2006%20-%2013.jpg"&gt;prasoklokana&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>The Australian Pink Floyd Show v Ostravě!</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/the-australian-pink-floyd-show-v-ostrave/" rel="alternate"></link><published>2008-01-11T20:05:00+01:00</published><updated>2008-01-11T20:05:00+01:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2008-01-11:/blog/the-australian-pink-floyd-show-v-ostrave/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;PinkFloyd.cz:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;V roce 1994 se dokonce účastnili části turné Pink Floyd „The
Division Bell“. V roce 1996 získávají velkou poctu, když jsou
pozváni na oslavy 50. narozenin Davida Gilmoura. Zde se na jevišti
spojili s Richardem Wrightem a Gyuiem Prattem a společně odehráli
skladbu „Comfortably Numb“. Kapela neustále koncertuje …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;PinkFloyd.cz:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-blockquote"&gt;&lt;blockquote class="blockquote"&gt;
&lt;p&gt;V roce 1994 se dokonce účastnili části turné Pink Floyd „The
Division Bell“. V roce 1996 získávají velkou poctu, když jsou
pozváni na oslavy 50. narozenin Davida Gilmoura. Zde se na jevišti
spojili s Richardem Wrightem a Gyuiem Prattem a společně odehráli
skladbu „Comfortably Numb“. Kapela neustále koncertuje a zanechává
za sebou ohromené diváky po celém světě…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Rád budu mezi nimi :) .&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/30.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Jak to bude vypadat u nás…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.pinkfloyd.cz/pinkfloyd/index.php?action=news_detail&amp;amp;id=115"&gt;http://www.pinkfloyd.cz/…yd/index.php?…&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.last.fm/event/441209"&gt;http://www.last.fm/event/441209&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A jak to vypadalo třeba v Atlantě…&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure figure-embed"&gt;&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/PH4yVZxJ2wQ" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category><category term="zážitky"></category></entry><entry><title>Chemický big beat</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/chemicky-big-beat/" rel="alternate"></link><published>2007-09-10T09:33:00+02:00</published><updated>2007-09-10T09:33:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-09-10:/blog/chemicky-big-beat/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zjistil jsem, že jeden z žánrů hudby, který je mi hodně blízký, se jmenuje big beat. Zjištění to však bylo docela zarážející, protože jsem si do té doby pod pojmem „bigbít“ představoval něco úplně
jiného… &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Beat#P.C5.AFvod_pojmu_bigb.C3.ADt"&gt;Bigbít&lt;/a&gt; totiž v Česku opravdu znamená zcela něco jiného, než ve zbytku světa. Big beat …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;Zjistil jsem, že jeden z žánrů hudby, který je mi hodně blízký, se jmenuje big beat. Zjištění to však bylo docela zarážející, protože jsem si do té doby pod pojmem „bigbít“ představoval něco úplně
jiného… &lt;a href="http://cs.wikipedia.org/wiki/Beat#P.C5.AFvod_pojmu_bigb.C3.ADt"&gt;Bigbít&lt;/a&gt; totiž v Česku opravdu znamená zcela něco jiného, než ve zbytku světa. Big beat je ve skutečnosti elektronická hudba 90. let, která nemá příliš daleko k housu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po vzoru poloviny náctiletého obyvatelstva českých zemí se nemohu na svém blogísku nepodělit o své milášššky. Akorát to tedy tentokrát nebude o Tokio Hotel.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="obrázek" src="https://honzajavorek.cz/images/10.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pokud jsi někdy přemýšlel nad tím, kam zařadit &lt;a href="http://www.google.cz/search?hl=cs&amp;amp;q=prodigy+site:www.last.fm+OR+site:www.youtube.com"&gt;Prodigy&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.google.cz/search?hl=cs&amp;amp;q=fatboy%20slim+site:www.last.fm+OR+site:www.youtube.com"&gt;Fatboy Slima&lt;/a&gt;
nebo &lt;a href="http://www.google.cz/search?hl=cs&amp;amp;q=chemical%20brothers+site:www.last.fm+OR+site:www.youtube.com"&gt;Chemical Brothers&lt;/a&gt;, kteří právě nedávno v srpnu projeli Prahou, věz, že právě oni jsou hlavními představiteli big beatu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Těžko psát o hudbě, takže jsem si jako hlavní část dnešního příspěvku připravil několik ochutnávek a tipů… K tomu jsem využil &lt;a href="http://www.youtube.com/"&gt;YouTube&lt;/a&gt;, protože významnou roli budou hrát i videoklipy. Kromě toho &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt;, které bych mohl taky použít, disponuje navenek jen krátkými ukázkami. A ještě je celé &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=4AFlKqcjK9c"&gt;růžové&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="chemical-brothers"&gt;Chemical Brothers&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#chemical-brothers" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/11.jpg"&gt; &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Chemical_Brothers"&gt;Dva borci z Británie&lt;/a&gt;, s nimiž jsme měli nedávno &lt;a href="http://show.idnes.cz/chemical-brothers-prijedou-do-prahy-dbo-/hudba.asp?c=A070213_164514_hudba_efl"&gt;tu čest&lt;/a&gt;. Kdo nestihl nebo nemohl (jako já), &lt;a href="http://musicserver.cz/clanek/19792/The-Chemical-Brothers-zopakuji-svoji-show-i-na-Slovensku/"&gt;má ještě šanci&lt;/a&gt;. Jejich světelné show jsou proslulé. &lt;a href="http://www.last.fm/music/The+Chemical+Brothers"&gt;Chemici&lt;/a&gt; jsou popravdě v poslední době mými absolutními miláčky – Winamp skoro neví, že jiná muzika existuje (&lt;a href="http://www.last.fm/user/Littlemaple/charts/?charttype=overall&amp;amp;subtype=artist"&gt;v současné chvíli&lt;/a&gt; 10% všeho, co jsem na &lt;a href="http://www.last.fm/"&gt;Last.fm&lt;/a&gt; naposlouchal
od &lt;a href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/"&gt;založení účtu&lt;/a&gt;). Tvorba The Chemical Brothers by se dala rozložit na prosluněné skladby plné dokonalé pozitivní energie a pak takové drsnější, housovější počiny. Do prvního druhu se zaposlouchá snadněji i běžnému, „chemickou hudbou“ nestiženému člověku ;) . Za nejlepší alba považuji &lt;strong&gt;Surrender&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Push the Button&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Popravdě klipy od Chemiků nemám tolik okoukané, takže to bude asi spíš o té hudbě. Na rozdíl od části s Fatboy Slimem zde většinou o mnoho nepřijdeš, když si video pustíš &lt;em&gt;na pozadí&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=jdxaStnSGE8"&gt;Saturate&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=kJEacTZmd7I"&gt;The Salmon Dance&lt;/a&gt; (nejnovější songy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=iFd20Evdg3o"&gt;Asleep from day&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=Sjd-R6Ebhao"&gt;Surface to air&lt;/a&gt; (moje velmi oblíbené, trochu uspávací)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=gJgPRtMr5Gc"&gt;Sunshine underground&lt;/a&gt; (dokonalý song, živě)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=H2hzVV2Nwfs"&gt;Galvanize&lt;/a&gt; a &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=4hHsYOLETqE"&gt;Hey boy, hey girl&lt;/a&gt; (diskotékové vypalovačky)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=CBgf2ZxIDZk"&gt;Star Guitar&lt;/a&gt; (dokonalý klip, synchronizace obrazu s hudbou)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=ft7dJMH3OM0"&gt;Hold tight London&lt;/a&gt; (skvělá skladba, bohužel jsem nenašel klip)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=xidZW3x8AGo"&gt;Do it again&lt;/a&gt; (tady se s klipem opičí po FBS, nevím proč :/ )&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="fatboy-slim"&gt;Fatboy Slim&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#fatboy-slim" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/12.jpg"&gt; Pro mě jednoznačně král big beatu. Dokonalý producent, DJ, ale hlavně &lt;em&gt;joker&lt;/em&gt; &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fatboy_Slim"&gt;Fatboy Slim&lt;/a&gt; se dneska toulá někde po Brazílii a hraje tam své setíky kořeněné sambou, ale v 90. letech šlo z rádií slyšet snad jen jeho. Hudba je strašně chytlavá, pozitivní a nutí k pohybu i běžný mainstreamový lid. Výčet jeho nejlepších skladeb by zabral věčnost, ale i tak mohu napsat, že pro mě jsou jeho nejlepšími alby jednoznačně &lt;strong&gt;You've come a long way, baby&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;Halfway Between The Gutter And The Stars&lt;/strong&gt;. Silně návykové jsou pak samozřejmě &lt;strong&gt;Why Try Harder – The Greatest Hits&lt;/strong&gt; a pro příznivce housu vydal skvělý brazilský mix &lt;strong&gt;Fala Aí!&lt;/strong&gt;. Rozhodně si však nenech ujít &lt;a href="http://www.last.fm/music/Fatboy+Slim"&gt;Fatboyovy&lt;/a&gt; videoklipy. Jsou opravdu vtipné a originální :) .&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=8WCJZjdP-eQ"&gt;Ya mama&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;push the tempo&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=sMZwZiU0kKs"&gt;Weapon of choice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=Xgk9ouBuj-4"&gt;The Joker&lt;/a&gt; (kočky)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=4ULVQOneeZE"&gt;Praise you&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=hvnHtO6daQM"&gt;The Rockafeller Skank&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=R795KiMD4zs"&gt;Right here, right now&lt;/a&gt; (pokud budeš znát od Fatboy Slima alespoň pár skladeb, budou to zřejmě tyto)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=asbmvFsk8go&amp;amp;"&gt;Brighton beach&lt;/a&gt; (house živě pro 250 000 lidí, tuším že jedna z jeho &lt;em&gt;skromných party na pláži&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=sewcHytAt3M"&gt;The old pair of jeans&lt;/a&gt; (žonglování)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=unF1QIdwdfs"&gt;Bird of prey&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=hWDH3n7VZc4"&gt;Demons&lt;/a&gt; (se zpěvačkou &lt;a href="http://www.last.fm/music/Macy+Gray"&gt;Macy Gray&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="prodigy"&gt;Prodigy&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#prodigy" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="obrázek" class="right" src="https://honzajavorek.cz/images/13.jpg"&gt; &lt;a href="http://www.last.fm/music/The+Prodigy"&gt;Prodigy&lt;/a&gt; jsou jednoduše &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Prodigy"&gt;Prodigy&lt;/a&gt;. Prošli mnohými hudebními styly, ale nejznámější jsou asi právě v onom big beatovém světle. Agresivní muzika, která prostě nenechává chladným nikoho. Pamatuji si, že jejich návštěva Brna se před několika lety neobešla bez úmrtí – holt někdo trochu přebral a zkusil si let &lt;a href="http://www.expo.cz/gfx/vystaviste/Bvv_Z.jpg"&gt;Zetkem&lt;/a&gt;. Za jejich nejlepší alba považuji především &lt;strong&gt;The Fat of the Land&lt;/strong&gt; a mé druhé nejoblíbenější je &lt;strong&gt;Music for the Jilted Generation&lt;/strong&gt; (hlavně kvůli Voodoo People :) ). Jejich hudba nechyběla na soundtracku k prvnímu Matrixu.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=krhWjIcvrQw"&gt;Voodoo People&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=3kbW4ibIF8U"&gt;Firestarter&lt;/a&gt; (klip nic moc)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=3kbW4ibIF8U"&gt;Breathe&lt;/a&gt; (jedna z nejznámějších vypalovaček)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=VmM8Q-63QG4"&gt;Smack my bitch up&lt;/a&gt; (jeden z nejdrsnějších klipů co jsem kdy viděl – v poslední vteřině klipu je šokující pointa)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=2i_pkJZbCv4"&gt;Poison&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=YZKWaeXGoJY"&gt;Mindfields&lt;/a&gt; (z Matrixu)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="ušima"></category></entry><entry><title>Internetová rádia nového tisíciletí</title><link href="https://honzajavorek.cz/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/" rel="alternate"></link><published>2007-08-15T01:43:00+02:00</published><updated>2007-08-15T01:43:00+02:00</updated><author><name>Honza Javorek</name></author><id>tag:honzajavorek.cz,2007-08-15:/blog/internetova-radia-noveho-tisicileti/</id><summary type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;27. 12. 2006&lt;/strong&gt;, jsem zrušil svůj &lt;a href="http://www.last.fm"&gt;Last.fm&lt;/a&gt; účet. Revoluce? Ne. &lt;strong&gt;25. 4. 2007&lt;/strong&gt; jsem jej zase založil :) . Čtěte dlouhý a nudný příběh o tom, jak jsem proplul vodami internetových rádií nového tisíciletí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="Last.fm" src="https://honzajavorek.cz/images/3.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Last.fm&lt;/strong&gt; je služba, která má prakticky 2 hlavní smysly, kromě toho, že je to super lesklé …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;27. 12. 2006&lt;/strong&gt;, jsem zrušil svůj &lt;a href="http://www.last.fm"&gt;Last.fm&lt;/a&gt; účet. Revoluce? Ne. &lt;strong&gt;25. 4. 2007&lt;/strong&gt; jsem jej zase založil :) . Čtěte dlouhý a nudný příběh o tom, jak jsem proplul vodami internetových rádií nového tisíciletí.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="figure"&gt;&lt;img alt="Last.fm" src="https://honzajavorek.cz/images/3.jpg" class="img-fluid figure-img rounded"&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Last.fm&lt;/strong&gt; je služba, která má prakticky 2 hlavní smysly, kromě toho, že je to super lesklé, moderní, Web2.0, cool, že je to sociální, tagované, že je tam komunita, a krom toho, že je tam skoro každý… Tedy mimo to všechno má 2 hlavní funkce. Za prvé umožňuje různými způsoby &lt;strong&gt;sledovat podle ID3 (a mimo formát mp3 i jiných) tagů to, co posloucháš&lt;/strong&gt;, a dělá ti z toho statistiku. Za druhé ti zkusí podle tvého hudebního vkusu &lt;strong&gt;namíchat hudbu, jaká by se ti mohla líbit&lt;/strong&gt;. Nebo si klikneš na tag „folk“ a ono to míchá hudbu z tohoto tagu. Pouští vlastně takové rádio na přání… Pokud nepatříš mezi lidi, co se na internetu opravdu nudí a nemají nic lepšího na práci, než diskutovat o hudbě ve fórech nebo štítkovat muziku ve prospěch blaha komunity, asi na Last.fm jiné funkce nevyužiješ. Snad jen interní Wiki, kde jsou informace (anglicky) o interpretech a k nim často i pár obrázků.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="na-prd"&gt;Na prd&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#na-prd" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Celkem na prd je první funkce. Tedy pro mě určitě, jak jsem po čase zjistil. Statistika je hodně &lt;strong&gt;zkreslená&lt;/strong&gt; tím, jak poslouchám hudbu… Tedy jakým způsobem. Nedokáže zachytit žánr, takže když si pustím pár alb Queenů a pak budu po celý zbytek života poslouchat house nebo techno, první budou pořád Queeni, protože u housu nebo techna jde většinou o několikahodinové sety a to ještě každý od jiného DJe. Když už je to natrackované, každý samostatný song je od jiného interpreta, od jiného DJe nebo DJského projektu, takže vše toto &lt;strong&gt;zmizí v hlubinách statistiky&lt;/strong&gt; jako minimální čísla… A když už jde o čísla… Zajímají mě vůbec? Chci poslouchat hudbu kvůli číslům, nebo kvůli tomu, že na ně mám náladu? Stejně se do statistiky nedostanou písničky, které slyším u holiče v rádiu, které se mi streamují díky &lt;a href="http://www.frequence3.fr"&gt;Frequence3&lt;/a&gt; (mimochodem výborné rádio!) do Winampu a nezachytí ani songy, které si v šalině pouštím do ucha díky discmanovi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="varila-mysicka-kasicku"&gt;Vařila myšička kašičku&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#varila-mysicka-kasicku" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Druhá funkce by mohla být fajn, kdyby opravdu fungovala. Nehledě na to, že algoritmus na hledání vhodné hudby je dost divný a dost často „posunuješ“ song, protože se ti vůbec nelíbí, je založená na komunitním tagování. To není až tak špatná myšlenka (věřím, že u hudby nebo obrázků – &lt;a href="http://www.flickr.com"&gt;Flickr&lt;/a&gt; – taková kategorizace asi funguje a má smysl), ale prostě chyba je v tom, že to taky moc dobře nefunguje. &lt;strong&gt;Pustím si tag „house“ a čekám house&lt;/strong&gt;, ale připletou se mi pod to snad i Zeppelini… Zkoušel jsem tuhle funkci mockrát a mimo to, že nefunguje dle mých představ, zjistil jsem, že často nefunguje vůbec. Tedy že se flashové přehrávátko vůbec &lt;strong&gt;nepřipojí&lt;/strong&gt; na Last.fm a jen mi napíše, že si mám počkat, protože mají technický problém. A to se mi stalo asi milionkrát za týden. Smůla?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jasně že smůla :) . Last.fm mělo smůlu. U mě tedy určitě.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sexy-miss-pandora"&gt;Sexy miss Pandora&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#sexy-miss-pandora" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vyhrála nad ním &lt;a href="http://www.pandora.com/"&gt;Pandora&lt;/a&gt;. Díky ní nemělo už vůbec smysl se nějak v Last.fm vyskytovat. Pandora není na to, aby dělala nějakou pošahanou statistiku, ale na to, aby pomohla najít nové hezké písničky a interprety, stejně, jako by se dalo čekat od Last.fm rádia. Jenže na to jde jinak. Zadáš třeba „Simon &amp;amp; Garfunkel“ a Pandora si to pochroustá a pak ti řekne, co toho &lt;strong&gt;interpreta charakterizuje&lt;/strong&gt; (jaký styl hudby, jaké tempo, bubny, jaký styl kytarové hry) a podle toho hledá podobné hudebníky. A hraje a hraje. Moc často se nemýlí. Nikdy se mi nestalo, že bych tam nenašel interpreta. Prakticky vždy se trefí i výběrem hudby a nejraději by sis zazáložkoval (což jde) každého interpreta kterého zahraje, aby sis mohl dohledat jeho hudbu někde na torrentech :) .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pandora po pár pokusech vyžaduje registraci, ta však nebyla nic strašného. Má ale práva hrát jen pro US uživatele, takže si při registraci si člověk vymyslel nějaké platné US ZIP číslo. Jinak bez problémů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prostě mě to tam bavilo… Napíšu interpreta a poslouchám písničky podobného typu, prostě to, na co mám náladu, ale neohraje se to, objevuji novou, alternativní muziku.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="crappy-end"&gt;Crappy end&lt;small class="permalink"&gt;&lt;a href="#crappy-end" title="Odkaz na tento nadpis"&gt;&lt;i class="bi bi-link-45deg"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A co se nestalo? Pandoře začal hrozit zánik kvůli zvýšeným poplatkům a nakonec to skončilo tím, že začala kontrolovat, jestli je &lt;strong&gt;uživatel opravdu z USA&lt;/strong&gt;. Konec. Šmitec. Ani na svůj profil se nedostanu, na své zabookmarkované písničky. &lt;a href="http://www.pandora.com/restricted"&gt;Restricted&lt;/a&gt;. Pro vychytralé: Na obcházení kontroly IP přes OpenProxy jsem příliš lenivý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co mi zbývalo? &lt;strong&gt;Smutně jsem se vrátil k Last.fm&lt;/strong&gt;. Založil účet a poslouchal. No, popravdě, statistiky jsou pořád docela k ničemu, způsob výběru hudby je stále mizerný, ale dost jiných věcí se na Last.fm změnilo. Např. výpadky streamů jsou méně časté, některé funkce jsou promakanější apod. Dokonce jsem začal používat klienta Last.fm a odpoutal se od pluginu do Winampu. Dost často chci vědět, co jsou zač autoři hudby, která mi zrovna prochází uchem a na to je tento kousek softu výborný. Dvojklik na tray ikonu a hned vím i jak ti lidé vypadají :) . Navíc si na Last.fm můžu naházet oblíbené písničky do svého playlistu a ty pak poslouchat třeba celý den
dokola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last.fm koupila nějaká docela silná mediální společnost (u nás vesměs neznámá) a webové rádio teď dost sílí, hlavně v mase poskytované hudby. Kravinky jako „Hi, I am Avril Lavigne and this is my song for Last.fm“, či co tam vlastně před svým nejnovějším hitem &lt;em&gt;Girlfriend&lt;/em&gt; říká, jsou důkazem, že tento projekt to myslí s hudbou vážně… S odstupem ani některé ty „sociální“ funkce nejsou tak hrozné. Na Last.fm mám kamarády, vidím co poslouchají (i když je mi to většinou vlastně jedno :D ), můžu jim doporučit hudbu apod.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Závěr? Last.fm není tak špatné. Ale &lt;strong&gt;je to špatná alternativa&lt;/strong&gt; k Pandoře. Její algoritmus výběru písniček je opravdu nenahraditelný. Systém tagů prostě nefunguje a Last.fm hraje pitomosti. Pandora hrála to, co jsem chtěl. Jenže, mezi slepými jednooký králem. Nu co, třeba se nám to jednou všechno spojí dohromady a budeme mít dokonalé rádio :) .&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="názory"></category><category term="net"></category><category term="rádio"></category><category term="software"></category><category term="ušima"></category></entry></feed>